{"config":{"indexing":"full","lang":["en"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"Estudio Sistema FV Gratuito Renovables Fotovoltaica Eolica EOLICA Auditoria Compensaci\u00f3n de excedentes La Factura de la luz Viabilidad Economica Ayudas","title":"Home"},{"location":"#_1","text":"Estudio Sistema FV Gratuito Renovables Fotovoltaica Eolica EOLICA Auditoria Compensaci\u00f3n de excedentes La Factura de la luz Viabilidad Economica Ayudas","title":""},{"location":"AUDITORIA/Anexo_IV_Ejemplos/","text":"Mecanismo de compensaci\u00f3n de excedentes This browser does not support PDFs. Please download the PDF to view it: Download PDF . c Informes InformeCompensaci\u00f3n de excedentes (diario) Editar informe ( \\(t_{1^a\\ carga}\\leq 15s.\\) ) InformeCompensaci\u00f3n de excedentes (anual) Editar informe ( \\(t_{1^a\\ carga}\\leq 15s.\\) ) Introduccion En este anexo se presentan ejemplos de varias configuraciones de instalaciones de autoconsumo tanto individual como colectivo a las que se aplica el mecanismo de compensaci\u00f3n de excedentes, mostrando el funcionamiento del mecanismo de compensaci\u00f3n para ilustrar los ahorros que podr\u00edan conseguirse con su aplicaci\u00f3n. Debe tener en cuenta que los ejemplos se realizan con la estructura actual de la tarifa el\u00e9ctrica y aplicando los peajes y cargos existentes en este momento. [ Actualmente se est\u00e1 revisando el REBT, enparticular lo referente a las ITC-BT-12 e ITC-BT-40 para adaptarloa los requisitos de autoconsumo. Losejemplos que se muestran en esta Gu\u00eda se realizan \u00fanicamente a efectosdemostrativos sin perjuicio de losesquemas que finalmente sean aprobados.] \"D.1 Autoconsumo individual CON excedentes y CON compensaci\u00f3n, conectada en RED INTERIOR\" En esta configuraci\u00f3n existe un \u00fanico consumidor asociado a la instalaci\u00f3n en autoconsumo que, mientras tenga demanda, utilizar\u00e1 toda la energ\u00eda producida por la instalaci\u00f3n (fotovoltaica en el ejemplo) en cada momento. Existir\u00e1n dos sujetos: productor y consumidor que podr\u00e1n ser personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas diferentes. Ser\u00e1 necesario firmar un contrato de compensaci\u00f3n de excedentes y comunicarlo a la compa\u00f1\u00eda distribuidora, unque el productor y el consumidor sean la misma persona f\u00edsica o jur\u00eddica. El propietario de la instalaci\u00f3n, podr\u00e1 ser una persona f\u00edsica o jur\u00eddica diferente del roductor y del consumidor. En aquellos momentos en que no precise utilizar toda la energ\u00eda producida por a instalaci\u00f3n de autoconsumo, los excedentes se volcar\u00e1n a la red de distribuci\u00f3n/transporte y se ompensar\u00e1n al final del mes. Documentaci\u00f3n necesaria Contrato Compensaci\u00f3n Excedentes: PRODUCTOR \u2013 CONSUMIDOR 1 Comunicaci\u00f3n de modalidad de autoconsumo y env\u00edo Contrato de Compensaci\u00f3n Excedentes: CONSUMIDOR 1 - DISTRIBUIDORA/COMERCIALIZADORA \u00bfC\u00f3mo funciona la compensaci\u00f3n? En ciertas horas, cuando su consumo coincida con la generaci\u00f3n fotovoltaica, el consumidor no necesitar\u00e1 comprar energ\u00eda a la red de forma que utilizar\u00e1 toda la energ\u00eda generada por su instalaci\u00f3n de autoconsumo. En otras horas, cuando su consumo sea inferior a la energ\u00eda generada (ENG h) la energ\u00eda sobrante se volcar\u00e1 a la red como excedente, y habr\u00e1 horas en que su consumo sea superior a la generaci\u00f3n y por tanto deba comprar energ\u00eda de la red. A final del periodo de facturaci\u00f3n, la distribuidora leer\u00e1 el contador de suministro, que ser\u00e1 bidireccional y que por tanto registrar\u00e1 tanto la energ\u00eda consumida de la red como la energ\u00eda excedentaria vertida a la red. La distribuidora proporcionar\u00e1 a la comercializadora (CoR o libre) toda la informaci\u00f3n de lectura necesaria para realizar la facturaci\u00f3n y la compensaci\u00f3n. A la hora de realizar la facturaci\u00f3n la comercializadora calcular\u00e1 el valor de la energ\u00eda comprada a la red (valorada a precio PVPC o a precio de mercado libre seg\u00fan el contrato de suministro que tenga el consumidor), y le restar\u00e1 el valor de la energ\u00eda vertida a la red como excedente (a precio de mercado menos los desv\u00edos o al precio acordado con la comercializadora tambi\u00e9n seg\u00fan sea el contrato de suministro del consumidor). Ejemplo del ahorro alcanzable Es posible simular los ahorros que podr\u00edan alcanzarse con una instalaci\u00f3n en autoconsumo en esta configuraci\u00f3n individual CON excedentes y CON compensaci\u00f3n conectada en red interior. Por simplificaci\u00f3n se supone que el usuario tiene un contrato de suministro con una comercializadora de referencia (CoR) con tarifa 2.0A a precio PVPC, de manera que los precios utilizados en la simulaci\u00f3n corresponden a medias horarias ponderadas del PVPC. En este ejemplo el precio medio PVPC asciende a 113,965 \u20ac/MWh (donde 69,37 \u20ac/MWh son el coste de energ\u00eda y 44,03 \u20ac/MWh el peaje de acceso). Los valores del PVPC para cada hora pueden consultarse en la p\u00e1gina web de Red El\u00e9ctrica de Espa\u00f1a (REE). As\u00ed, aplicando el mecanismo del art\u00edculo 14 del RD244/2019, al tener el contrato de suministro a PVPC, los excedentes de este consumidor se valorar\u00e1n al precio del mercado menos los desv\u00edos. Tomaremos un valor medio de 52 \u20ac/MWh para el mercado y 50 \u20ac/MWh para los excedentes. En esta simulaci\u00f3n se supone tambi\u00e9n que el consumidor utiliza parte de la energ\u00eda generada por la instalaci\u00f3n fotovoltaica (FV), pero no es capaz de adaptar por completo su demanda con la curva de generaci\u00f3n solar y por ello, solo consigue que el 30% de su consumo proceda de la fotovoltaica. Es decir, su coeficiente de simultaneidad entre su consumo y la generaci\u00f3n ser\u00e1 del 30%; por tanto, en algunas horas se generan excedentes ya que el consumidor no es capaz de aprovechar la totalidad de esa energ\u00eda generada. Por \u00faltimo conviene recordar que al realizar la compensaci\u00f3n de los excedentes, la cuant\u00eda a descontar nunca podr\u00e1 superar el valor econ\u00f3mico de la energ\u00eda consumida de la red. En el ejemplo, el consumidor 1 antes de instalar su instalaci\u00f3n de autoconsumo recibir\u00e1 mensualmente una factura el\u00e9ctrica como la siguiente: Si este consumidor decide instalar una instalaci\u00f3n de autoconsumo CON excedentes y acogerse a compensaci\u00f3n, podemos realizar un an\u00e1lisis horario de sus consumos, autoconsumos y generaci\u00f3n de excedentes, que ser\u00e1 de la siguiente forma: El encargado de la lectura realiza en cada hora un saldo neto horario entre los consumos de red y los excedentes, de manera que en una hora solo podr\u00e1 haber excedentes o consumo de red, independientemente de los flujos reales de energ\u00eda que se hayan producido en esa hora. Es decir, si la suma de excedentes en esa hora supera a la suma de los consumos, se asignar\u00e1 a esa hora el saldo neto excedentario, mientras que si los consumos de red superan a los excedentes en esa hora se asignar\u00e1 el saldo neto consumidor de red. Este proceso se repetir\u00e1 para todas las horas, de forma que al finalizar el periodo de facturaci\u00f3n (m\u00e1ximo 1 mes) se realizar\u00e1 la compensaci\u00f3n de consumos de red y excedentes a los precios que sean aplicables seg\u00fan el contrato del consumidor, y se generar\u00e1 una factura como la siguiente: En el ejemplo, se ha supuesto que al final del periodo de facturaci\u00f3n, el consumidor ha reducido su consumo de la red desde los 400 kWh iniciales a solo 280 kWh ya que ha consumido el resto (120kWh) de la instalaci\u00f3n de autoconsumo. Esos 280 kWh se pagan a precio PVPC. Por otro lado, se han generado 380 kWh de excedentes en ese mismo periodo, que se compensan al precio descrito para excedentes. N\u00f3tese que el valor de la compensaci\u00f3n (19,00 \u20ac) no podr\u00eda superar el valor del coste de la energ\u00eda comprada en el mismo periodo (19,32 \u20ac). En este caso la \u201ccuant\u00eda por uso de red pr\u00f3xima\u201d no ser\u00eda de aplicaci\u00f3n ya que se trata de una instalaci\u00f3n conectada en red interior. [ En virtud del art\u00edculo 17.5 del RD 244/2019, la CMNC determinar\u00e1la cuant\u00eda por la utilizaci\u00f3n de la red que deban satisfacer los consumidores, en el caso en que se produzca transferencia de energ\u00eda a trav\u00e9s de lared de distribuci\u00f3n en instalaciones pr\u00f3ximas a efectos de autoconsumo] El ahorro en la factura el\u00e9ctrica con autoconsumo (41,79 \u20ac) respecto de la factura sin instalaci\u00f3n de autoconsumo (83,21 \u20ac) alcanza el 50%. Si en lugar de optar por acogerse al mecanismo de compensaci\u00f3n, este mismo consumidor con la misma instalaci\u00f3n de autoconsumo decidiese cambiar de modalidad y pasar a una instalaci\u00f3n CON excedentes pero NO ACOGIDA a compensaci\u00f3n, es decir, a vender los excedentes en el mercado, tambi\u00e9n se pueden simular los ahorros alcanzables Por un lado, el consumidor recibe una factura el\u00e9ctrica con menor consumo de la red ya que, siguiendo el ejemplo anterior reduce la compra de energ\u00eda a 280 kWh (autoconsume los mismos 120 kWh) que antes. Como ya no tiene compensaci\u00f3n, no se le descuenta el valor de los 380 kW de excedentes y tampoco le aplica el t\u00e9rmino referente a la cuant\u00eda. Por otro lado, el productor vender\u00e1 esos excedentes (380 kWh) al mercado a trav\u00e9s de un representante y se obtendr\u00e1 por ellos el precio del mercado horario que corresponda (52\u20ac/kWh en el ejemplo) y por esos servicios de representaci\u00f3n se abonar\u00e1 un importe seg\u00fan el contrato. Adem\u00e1s el productor deber\u00e1 hacerse cargo de las obligaciones fiscales/tributarias que le apliquen como el pago del IVPEE del 7% sobre el valor de la energ\u00eda producida y los costes por retribuci\u00f3n del operador del sistema (OS), que se aplicar\u00e1n sobre los 380kWh vendidos. En este caso, si el consumidor y el productor son la misma persona, por un lado se abonar\u00e1 la factura de consumo una vez tomado en cuenta el valor de la compensaci\u00f3n de los excedentes (1.) y por otro lado se recibir\u00e1 el importe de la venta (2.). A esa venta habr\u00e1 que restarle los costes ocasionados por la actividad de venta en el mercado (3. y 4.) As\u00ed, el ahorro neto que se obtiene al introducir la instalaci\u00f3n en autoconsumo alcanza el 47% si lo comparamos con la factura el\u00e9ctrica original sin instalaci\u00f3n de autoconsumo (83,21\u20ac). A tener en cuenta Para lograr el m\u00e1ximo ahorro en el t\u00e9rmino variable de la factura es necesario que la instalaci\u00f3n de autoconsumo se dimensione adecuadamente, de forma que sea capaz de cubrir las necesidades del consumidor. En el ejemplo, el consumidor tiene un consumo de 400 kWh y la instalaci\u00f3n se dimensiona para que produzca por encima de esa cantidad hasta 500 kWh. Pero es a\u00fan m\u00e1s importante que el consumidor adapte su demanda a la curva de producci\u00f3n de la instalaci\u00f3n generadora, de manera que maximice el autoconsumo instant\u00e1neo de la energ\u00eda FV y por tanto genere los m\u00ednimos excedentes posibles. En el ejemplo, el consumidor realmente s\u00f3lo es capaz de autoconsumir el 30% de sus necesidades de consumo. Si por el contrario el consumidor fuese capaz de modificar su perfil de demanda (por ejemplo cambiando h\u00e1bitos de consumo y desplazando su consumo a los momentos de mayor generaci\u00f3n fotovoltaica) el ahorro ser\u00eda mucho mayor; si la energ\u00eda autoconsumida fuera el total de la producci\u00f3n FV (500 kWh), tendr\u00edamos el m\u00e1ximo ahorro en la factura (m\u00e1s del 60%). Recuerde que el productor y el consumidor pueden ser personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas diferentes y que, en caso de que se opte por la venta al mercado de los excedentes, ser\u00e1 el productor quien recibir\u00e1 los ingresos de la venta y quien deber\u00e1 hacerse cargo de los costes y obligaciones que acompa\u00f1en a dicha venta. D.2 \"Autoconsumo colectivo CON o SIN excedentes y CON compensaci\u00f3n, con todos los consumidores conectados en RED INTERIOR\" En esta configuraci\u00f3n existen varios consumidores asociados. La conexi\u00f3n se realiza en la red interior, aguas arriba del contador de suministro de cada consumidor. En esta conexi\u00f3n se respetan las limitaciones para edificios sujetos a la LPH, puesto que la instalaci\u00f3n se conecta en red interior pero no directamente a los consumidores. En la modalidad CON excedentes existir\u00e1n dos sujetos: productor y consumidores, que podr\u00e1n ser personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas diferentes. En la modalidad SIN excedentes no existe productor. La instalaci\u00f3n de autoconsumo (FV en el ejemplo) dispone de un contador bidireccional de generaci\u00f3n neta. Cada consumidor asociado dispone \u00fanicamente de un contador, que ser\u00e1 el de suministro, que registrar\u00e1 la medida de toda la energ\u00eda que llega a cada consumidor. En la modalidad SIN excedentes existe un sistema antivertido, que impide la cesi\u00f3n de energ\u00eda a la red. Para poder acogerse a compensaci\u00f3n la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n debe ser renovable y de P\u2264100 kW. Adem\u00e1s, los consumos de servicios auxiliares deber\u00e1n ser despreciables por lo que deber\u00e1n cumplirse las tres condiciones del art\u00edculo 3j) del RD244/2019. Documentaci\u00f3n necesaria Al ser una instalaci\u00f3n de autoconsumo colectivo, es necesario que los consumidores asociados firmen un acuerdo con los criterios de reparto de la energ\u00eda en funci\u00f3n de las (\u00df) que se acuerden. Adicionalmente, al querer acogerse a compensaci\u00f3n, ser\u00e1 necesario firmar un contrato de compensaci\u00f3n simplificada entre productor y consumidores o un acuerdo de compensaci\u00f3n simplificada entre los consumidores, seg\u00fan sea CON o SIN excedentes, que contenga el mismo acuerdo de reparto de la energ\u00eda anterior. Ambos documentos deben remitirse a la compa\u00f1\u00eda distribuidora de forma individual por cada consumidor y se le comunicar\u00e1 la modalidad de autoconsumo elegida. \u00bfC\u00f3mo funciona la compensaci\u00f3n? A final de mes, la distribuidora leer\u00e1 el contador de generaci\u00f3n neta horaria de la instalaci\u00f3n de autoconsumo (ENGh) y proporcionar\u00e1 a la comercializadora toda la informaci\u00f3n necesaria para realizar la facturaci\u00f3n y la compensaci\u00f3n. La comercializadora se encargar\u00e1 de realizar la facturaci\u00f3n y la compensaci\u00f3n de los excedentes a cada consumidor individualmente, a partir de esa informaci\u00f3n y lo har\u00e1 para cada hora dentro del periodo de facturaci\u00f3n. As\u00ed para cada hora, la distribuidora: - Asigna la energ\u00eda generada por la FV a cada consumidor en funci\u00f3n de las \u00df fijas comunicadas: \\(ENG_{h,i} = \u00df_i * ENG_h\\) . - Compara la energ\u00eda horaria individualizada \\(ENG_{h,i}\\) que le corresponde a cada usuario con la lectura horaria de su contador individual de suministro (energ\u00eda horaria consumida individualizada). Si la energ\u00eda horaria consumida individualizada (en esa hora) es superior a la \\(ENG_{h,i}\\) entonces el autoconsumo horario individualizado ( \\(Eaut_{h,i}\\) ) ser\u00e1 la \\(ENG_{h,i}\\) . Con ello, lo que factura por energ\u00eda consumida de la red (en esa hora) ser\u00e1 la lectura horaria del contador menos \\(ENG_{h,i}\\) . Si la energ\u00eda horaria consumida individualizada es inferior a la \\(ENG_{h,i}\\) entonces lo que factura por energ\u00eda de red (en esa hora) ser\u00e1 0 kWh, seg\u00fan se detalla en el Anexo I del RD 244/2019. - En las horas en las que no se consume toda la energ\u00eda generada individualizada \\(ENG_{h,i}\\) se generar\u00e1n excedentes que ser\u00edan susceptibles de ser compensados. A final de mes tendremos un cierto consumo de red para cada consumidor, ya que habr\u00e1 horas en que \\(ENG_{h,i}\\) no cubra el consumo horario individualizado. Todos los consumos horarios se suman. Por otro lado se habr\u00e1n generado excedentes, ya que habr\u00e1 horas en que \\(ENG_{h,i}\\) es mayor que el consumo horario individualizado, de manera que todos los excedentes horarios se valoran a su correspondiente precio horario y su valor se suma. Los excedentes totales de cada consumidor asociado se compensar\u00e1n en su factura de consumo el\u00e9ctrico, al final del periodo de facturaci\u00f3n. Ejemplo del ahorro alcanzable Es posible simular los ahorros que podr\u00edan alcanzarse con una instalaci\u00f3n en autoconsumo en una configuraci\u00f3n colectiva SIN excedentes y CON compensaci\u00f3n con todos los usuarios conectados en RED INTERIOR. Por simplificaci\u00f3n se supone que existen dos usuarios y que ambos tienen un contrato de suministro con una comercializadora de referencia a PVPC, de manera que los precios utilizados en la simulaci\u00f3n corresponden a medias horarias ponderadas del PVPC. En el ejemplo se utiliza el mismo el precio medio PVPC del apartado anterior de 113,39 \u20ac/MWh (incluido peaje). Al suponer que ambos consumidores tienen contratado el suministro con una comercializadora de referencia, el RD 244/2019 marca el precio al que deben ser valorados los excedentes que ser\u00e1 el precio medio del mercado diario e intradiario menos los desv\u00edos. En el ejemplo tomamos para este valor una cifra de 50 \u20ac/MWh. Para el reparto de energ\u00eda entre los consumidores asociados, se asignan los mismos \u00df para ambos consumidores, ya que se ha supuesto que el criterio de reparto se realiza siguiendo la propuesta del Anexo I del RD 244/2019 y que ambos consumidores tienen la misma potencia contratada (5,75 kW), pero los \u00df podr\u00edan ser distintos si los consumidores acuerdan coeficientes distintos. En el ejemplo, los consumidores 1 y 2 antes de instalar su instalaci\u00f3n de autoconsumo recibir\u00e1n mensualmente sendas facturas el\u00e9ctricas como las siguientes: En este ejemplo, los consumidores deciden instalar una instalaci\u00f3n de autoconsumo SIN excedentes (dotada de un sistema antivertido) y acogerse a compensaci\u00f3n. Suponemos adem\u00e1s que ambos consumidores tienen la misma potencia contratada y acuerdan el coeficiente \u00df = 0,50. Al tratarse de una instalaci\u00f3n SIN excedentes, la producci\u00f3n se adaptar\u00e1 a los consumos existentes en cada momento, ya que nunca puede volcarse energ\u00eda a la red. Al igual que en el ejemplo anterior, podemos realizar un an\u00e1lisis horario de los consumos, autoconsumos y generaci\u00f3n de excedentes, que ser\u00e1 de la siguiente forma: Este proceso se repetir\u00e1 para todas las horas, de forma que al finalizar el periodo de facturaci\u00f3n se realizar\u00e1 la compensaci\u00f3n de consumos de red y excedentes a los precios que sean aplicables seg\u00fan el contrato de cada consumidor, y se recibir\u00e1n unas facturas como las siguientes: A tener en cuenta La instalaci\u00f3n generadora debe estar ajustada para que su generaci\u00f3n pueda cubrir los consumos totales de los consumidores asociados. En este caso, al tratarse de una instalaci\u00f3n SIN excedentes, el dimensionamiento adecuado toma mayor importancia, puesto que la generaci\u00f3n se adaptar\u00e1 al consumo por existir un mecanismo anti-vertido, de manera que si no hay consumo no habr\u00e1 generaci\u00f3n. La generaci\u00f3n en cada hora ser\u00e1 como m\u00e1ximo el consumo total de los consumidores conectados aguas abajo de la generaci\u00f3n, ya que es posible que en alg\u00fan momento de esa hora la generaci\u00f3n no sea capaz de suministrar la energ\u00eda demandada. Lo ideal es que los consumidores acomoden su demanda a la generaci\u00f3n FV, de manera que se maximice el autoconsumo, puesto que es ah\u00ed donde se encuentra el ahorro m\u00e1s importante de la factura. Cuanto m\u00e1s consumo horario se case con la generaci\u00f3n horaria FV, mayor ser\u00e1 el ahorro. En este ejemplo el consumidor 1 consigue un ahorro del 38%, frente a un ahorro del 29% del consumidor 2, debido a su mejor gesti\u00f3n de la demanda (maximizando el autoconsumo) lo que implica menores excedentes. D.3 \"Autoconsumo colectivo CON excedentes y CON compensaci\u00f3n, A TRAV\u00c9S DE RED con al menos un consumidor conectado en RED INTERIOR\" En esta configuraci\u00f3n existen varios consumidores asociados que se conectan a la instalaci\u00f3n a trav\u00e9s de la red de distribuci\u00f3n. Sin embargo, la instalaci\u00f3n generadora se conecta a la red interior (que incluye las instalaciones de enlace) de, como m\u00ednimo, uno de los consumidores asociados. Al ser modalidad CON excedentes, existir\u00e1n dos sujetos: productor y consumidores, que podr\u00e1n ser personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas diferentes. La instalaci\u00f3n de autoconsumo (FV en el ejemplo) dispone de un contador bidireccional de generaci\u00f3n neta. Cada consumidor asociado dispone \u00fanicamente de un contador, que ser\u00e1 el de suministro, que registrar\u00e1 la medida de toda la energ\u00eda que llega a cada consumidor. Al tratarse de un autoconsumo colectivo, los consumidores asociados deber\u00e1n acordar elcriterio de reparto de la energ\u00eda que se genere y firmar el correspondiente \u201cacuerdo de reparto\u201d dondefigure el coeficiente \u03b2 que le corresponde para cada consumidor. Este acuerdo se remitir\u00e1 a ladistribuidora. Esta configuraci\u00f3n representa un autoconsumo colectivo donde la instalaci\u00f3n generadora se ubica en un edificio (polideportivo en el ejemplo), y se conecta en su red interior. Los consumidores asociados se ubican en las cercan\u00edas, cumpliendo los criterios de distancia que establece el RD244/2019 para los autoconsumos a trav\u00e9s de red. Adem\u00e1s, esta configuraci\u00f3n permite que los consumidores se acojan al mecanismo de compensaci\u00f3n simplificada ya que se pueden cumplir las condiciones descritas en el RD244/2019: - La fuente de energ\u00eda primaria es renovable: en el ejemplo se cumple al tratarse de generaci\u00f3n fotovoltaica. - La potencia total no sea superior a 100 kW. - El consumidor y productor asociado hayan suscrito un contrato de compensaci\u00f3n de excedentes de autoconsumo. - La instalaci\u00f3n de producci\u00f3n no tenga otorgado un r\u00e9gimen retributivo adicional o espec\u00edfico. - Si resultase necesario realizar un contrato de suministro para servicios auxiliares de producci\u00f3n, el consumidor haya suscrito un \u00fanico contrato de suministro para el consumo asociado y para los consumos auxiliares de producci\u00f3n con una empresa comercializadora, seg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 9.2 del presente real decreto. En el ejemplo, al tratarse de una instalaci\u00f3n fotovoltaica los consumos por servicios auxiliares podr\u00edan ser considerados despreciables, no siendo necesario formalizar el contrato de suministro para dichos servicios auxiliares y por tanto, cumpli\u00e9ndose este apartado. Para que los consumos auxiliares se puedan considerar despreciables, deber\u00e1n cumplirse tres condiciones a la vez que aparecen descritas en el art\u00edculo 3j) del RD244/2019: - Sean instalaciones pr\u00f3ximas de red interior. En la configuraci\u00f3n de nuestro ejemplo, esta condici\u00f3n se cumplir\u00eda dado que la instalaci\u00f3n se encuentra conectada a la red interior de uno de los consumidores asociados (el polideportivo del ejemplo). Como la generaci\u00f3n est\u00e1 conectada a la red interior de al menos uno de los consumidores asociados, se entender\u00e1 cumplido el primero de los requisitos para considerar despreciables los servicios auxiliares de producci\u00f3n. Esta interpretaci\u00f3n viene refrendada por las preguntas frecuentes (FAQ) publicadas por el Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico sobre autoconsumo que pueden consultarse en su p\u00e1gina web - Se trate de instalaciones de generaci\u00f3n con tecnolog\u00eda renovable destinadas a para suministrar a uno o m\u00e1s consumidores acogidos a cualquiera de las modalidades de autoconsumo y su potencia instalada sea menor de 100 kW. Esta condici\u00f3n se cumplir\u00eda para cualquier instalaci\u00f3n renovable (FV en el ejemplo) con la potencia inferior a 100kW. - En c\u00f3mputo anual, la energ\u00eda consumida por dichos servicios auxiliares de producci\u00f3n sea inferior al 1 % de la energ\u00eda neta generada por la instalaci\u00f3n. Esta condici\u00f3n se cumplir\u00eda para nuestro ejemplo, ya que las instalaciones fotovoltaicas, en l\u00edneas generales, presentan consumos auxiliares inferiores a este 1%. Estas configuraciones de autoconsumo colectivo a trav\u00e9s de red acogidas a compensaci\u00f3n resultan especialmente interesantes para aplicaciones de \u00edndole social en ayuntamientos y entidades p\u00fablicas/privadas como mecanismos de lucha contra la pobreza energ\u00e9tica. Permiten utilizar espacios que teniendo gran superficie de tejado disponible, pueden compartir la generaci\u00f3n con otros consumidores que, por ejemplo, no dispusiesen de tejado adecuado o estuviesen en situaci\u00f3n de pobreza energ\u00e9tica. Adem\u00e1s, se permite que los consumidores compensen sus excedentes haciendo el autoconsumo m\u00e1s atractivo y ampliando, en su caso, el car\u00e1cter social de la instalaci\u00f3n. Otro ejemplo de esta misma configuraci\u00f3n de instalaci\u00f3n colectiva CON excedentes conectada A TRAV\u00c9S de red y ACOGIDA a compensaci\u00f3n, puede verse en la siguiente figura. Existen varios consumidores asociados que se conectan a la instalaci\u00f3n a trav\u00e9s de la red de distribuci\u00f3n (los dos consumidores en residencias unifamiliares). La instalaci\u00f3n generadora se ubica en un edificio sujeto a LPH, por lo que se conecta a la red interior, en las instalaciones de enlace de esos consumidores. La instalaci\u00f3n de autoconsumo (FV en el ejemplo) dispone de un contador bidireccional de generaci\u00f3n neta y ada consumidor asociado dispone de su contador de suministro. Al tratarse de un autoconsumo colectivo, os consumidores asociados deber\u00e1n acordar el criterio de reparto en el correspondiente \u201cacuerdo de eparto\u201d donde figuren los coeficientes \u03b2. El resto de condiciones se mantienen en este ejemplo, por lo que los consumidores \u201cexternos\u201d al edificio deber\u00e1n cumplir los criterios de distancia del rt\u00edculo 3g). Esta configuraci\u00f3n al igual que en la de la figura 25, permite que los consumidores se acojan al mecanismo de compensaci\u00f3n simplificada ya que se pueden cumplir las condiciones descritas en el RD244/2019. En la configuraci\u00f3n de nuestro ejemplo, esta condici\u00f3n se cumplir\u00eda dado que la instalaci\u00f3n se encuentra conectada a la red interior de al menos uno de los consumidores asociados. En este ejemplo, la generaci\u00f3n se conecta a las instalaciones de enlace del edificio, que a efectos del RD244/2019 tienen la consideraci\u00f3n de red interior. As\u00ed, al estar la generaci\u00f3n conectada a la red interior de al menos uno de los consumidores asociados, se cumple el primero de los requisitos y los servicios auxiliares de producci\u00f3n despreciables se entienden despreciables. Cuando adem\u00e1s de lo anterior, se cumplan el resto de requisitos regulados en el art\u00edculo 3.j) del Real Decreto 244/2019, de 5 de abril, no ser\u00e1 necesario suscribir un contrato de suministro particular para los servicios auxiliares, posibilitando as\u00ed el cumplimiento de la condici\u00f3n relativa a la unicidad de contrato de suministro para poder acogerse a la modalidad de autoconsumo con excedentes y compensaci\u00f3n. Enlaces Gu\u00eda profesional de tramitaci\u00f3n del autoconsumo Preguntas frecuentes sobre autoconsumo Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia","title":"Mecanismo de compensaci\u00f3n de excedentes"},{"location":"AUDITORIA/Anexo_IV_Ejemplos/#mecanismo-de-compensacion-de-excedentes","text":"This browser does not support PDFs. Please download the PDF to view it: Download PDF . c","title":"Mecanismo de compensaci\u00f3n de excedentes"},{"location":"AUDITORIA/Anexo_IV_Ejemplos/#informes","text":"InformeCompensaci\u00f3n de excedentes (diario) Editar informe ( \\(t_{1^a\\ carga}\\leq 15s.\\) ) InformeCompensaci\u00f3n de excedentes (anual) Editar informe ( \\(t_{1^a\\ carga}\\leq 15s.\\) )","title":"Informes"},{"location":"AUDITORIA/Anexo_IV_Ejemplos/#introduccion","text":"En este anexo se presentan ejemplos de varias configuraciones de instalaciones de autoconsumo tanto individual como colectivo a las que se aplica el mecanismo de compensaci\u00f3n de excedentes, mostrando el funcionamiento del mecanismo de compensaci\u00f3n para ilustrar los ahorros que podr\u00edan conseguirse con su aplicaci\u00f3n. Debe tener en cuenta que los ejemplos se realizan con la estructura actual de la tarifa el\u00e9ctrica y aplicando los peajes y cargos existentes en este momento. [ Actualmente se est\u00e1 revisando el REBT, enparticular lo referente a las ITC-BT-12 e ITC-BT-40 para adaptarloa los requisitos de autoconsumo. Losejemplos que se muestran en esta Gu\u00eda se realizan \u00fanicamente a efectosdemostrativos sin perjuicio de losesquemas que finalmente sean aprobados.]","title":"Introduccion"},{"location":"AUDITORIA/Anexo_IV_Ejemplos/#d1-autoconsumo-individual-con-excedentes-y-con-compensacion-conectada-en-red-interior","text":"En esta configuraci\u00f3n existe un \u00fanico consumidor asociado a la instalaci\u00f3n en autoconsumo que, mientras tenga demanda, utilizar\u00e1 toda la energ\u00eda producida por la instalaci\u00f3n (fotovoltaica en el ejemplo) en cada momento. Existir\u00e1n dos sujetos: productor y consumidor que podr\u00e1n ser personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas diferentes. Ser\u00e1 necesario firmar un contrato de compensaci\u00f3n de excedentes y comunicarlo a la compa\u00f1\u00eda distribuidora, unque el productor y el consumidor sean la misma persona f\u00edsica o jur\u00eddica. El propietario de la instalaci\u00f3n, podr\u00e1 ser una persona f\u00edsica o jur\u00eddica diferente del roductor y del consumidor. En aquellos momentos en que no precise utilizar toda la energ\u00eda producida por a instalaci\u00f3n de autoconsumo, los excedentes se volcar\u00e1n a la red de distribuci\u00f3n/transporte y se ompensar\u00e1n al final del mes.","title":"\"D.1 Autoconsumo individual CON excedentes y CON compensaci\u00f3n, conectada en RED INTERIOR\""},{"location":"AUDITORIA/Anexo_IV_Ejemplos/#documentacion-necesaria","text":"","title":"Documentaci\u00f3n necesaria"},{"location":"AUDITORIA/Anexo_IV_Ejemplos/#contrato-compensacion-excedentes","text":"PRODUCTOR \u2013 CONSUMIDOR 1","title":"Contrato Compensaci\u00f3n Excedentes:"},{"location":"AUDITORIA/Anexo_IV_Ejemplos/#comunicacion-de-modalidad-de-autoconsumo-y-envio-contrato-de-compensacion-excedentes","text":"CONSUMIDOR 1 - DISTRIBUIDORA/COMERCIALIZADORA","title":"Comunicaci\u00f3n de modalidad de autoconsumo y env\u00edo Contrato de Compensaci\u00f3n Excedentes:"},{"location":"AUDITORIA/Anexo_IV_Ejemplos/#como-funciona-la-compensacion","text":"En ciertas horas, cuando su consumo coincida con la generaci\u00f3n fotovoltaica, el consumidor no necesitar\u00e1 comprar energ\u00eda a la red de forma que utilizar\u00e1 toda la energ\u00eda generada por su instalaci\u00f3n de autoconsumo. En otras horas, cuando su consumo sea inferior a la energ\u00eda generada (ENG h) la energ\u00eda sobrante se volcar\u00e1 a la red como excedente, y habr\u00e1 horas en que su consumo sea superior a la generaci\u00f3n y por tanto deba comprar energ\u00eda de la red. A final del periodo de facturaci\u00f3n, la distribuidora leer\u00e1 el contador de suministro, que ser\u00e1 bidireccional y que por tanto registrar\u00e1 tanto la energ\u00eda consumida de la red como la energ\u00eda excedentaria vertida a la red. La distribuidora proporcionar\u00e1 a la comercializadora (CoR o libre) toda la informaci\u00f3n de lectura necesaria para realizar la facturaci\u00f3n y la compensaci\u00f3n. A la hora de realizar la facturaci\u00f3n la comercializadora calcular\u00e1 el valor de la energ\u00eda comprada a la red (valorada a precio PVPC o a precio de mercado libre seg\u00fan el contrato de suministro que tenga el consumidor), y le restar\u00e1 el valor de la energ\u00eda vertida a la red como excedente (a precio de mercado menos los desv\u00edos o al precio acordado con la comercializadora tambi\u00e9n seg\u00fan sea el contrato de suministro del consumidor).","title":"\u00bfC\u00f3mo funciona la compensaci\u00f3n?"},{"location":"AUDITORIA/Anexo_IV_Ejemplos/#ejemplo-del-ahorro-alcanzable","text":"Es posible simular los ahorros que podr\u00edan alcanzarse con una instalaci\u00f3n en autoconsumo en esta configuraci\u00f3n individual CON excedentes y CON compensaci\u00f3n conectada en red interior. Por simplificaci\u00f3n se supone que el usuario tiene un contrato de suministro con una comercializadora de referencia (CoR) con tarifa 2.0A a precio PVPC, de manera que los precios utilizados en la simulaci\u00f3n corresponden a medias horarias ponderadas del PVPC. En este ejemplo el precio medio PVPC asciende a 113,965 \u20ac/MWh (donde 69,37 \u20ac/MWh son el coste de energ\u00eda y 44,03 \u20ac/MWh el peaje de acceso). Los valores del PVPC para cada hora pueden consultarse en la p\u00e1gina web de Red El\u00e9ctrica de Espa\u00f1a (REE). As\u00ed, aplicando el mecanismo del art\u00edculo 14 del RD244/2019, al tener el contrato de suministro a PVPC, los excedentes de este consumidor se valorar\u00e1n al precio del mercado menos los desv\u00edos. Tomaremos un valor medio de 52 \u20ac/MWh para el mercado y 50 \u20ac/MWh para los excedentes. En esta simulaci\u00f3n se supone tambi\u00e9n que el consumidor utiliza parte de la energ\u00eda generada por la instalaci\u00f3n fotovoltaica (FV), pero no es capaz de adaptar por completo su demanda con la curva de generaci\u00f3n solar y por ello, solo consigue que el 30% de su consumo proceda de la fotovoltaica. Es decir, su coeficiente de simultaneidad entre su consumo y la generaci\u00f3n ser\u00e1 del 30%; por tanto, en algunas horas se generan excedentes ya que el consumidor no es capaz de aprovechar la totalidad de esa energ\u00eda generada. Por \u00faltimo conviene recordar que al realizar la compensaci\u00f3n de los excedentes, la cuant\u00eda a descontar nunca podr\u00e1 superar el valor econ\u00f3mico de la energ\u00eda consumida de la red. En el ejemplo, el consumidor 1 antes de instalar su instalaci\u00f3n de autoconsumo recibir\u00e1 mensualmente una factura el\u00e9ctrica como la siguiente: Si este consumidor decide instalar una instalaci\u00f3n de autoconsumo CON excedentes y acogerse a compensaci\u00f3n, podemos realizar un an\u00e1lisis horario de sus consumos, autoconsumos y generaci\u00f3n de excedentes, que ser\u00e1 de la siguiente forma: El encargado de la lectura realiza en cada hora un saldo neto horario entre los consumos de red y los excedentes, de manera que en una hora solo podr\u00e1 haber excedentes o consumo de red, independientemente de los flujos reales de energ\u00eda que se hayan producido en esa hora. Es decir, si la suma de excedentes en esa hora supera a la suma de los consumos, se asignar\u00e1 a esa hora el saldo neto excedentario, mientras que si los consumos de red superan a los excedentes en esa hora se asignar\u00e1 el saldo neto consumidor de red. Este proceso se repetir\u00e1 para todas las horas, de forma que al finalizar el periodo de facturaci\u00f3n (m\u00e1ximo 1 mes) se realizar\u00e1 la compensaci\u00f3n de consumos de red y excedentes a los precios que sean aplicables seg\u00fan el contrato del consumidor, y se generar\u00e1 una factura como la siguiente: En el ejemplo, se ha supuesto que al final del periodo de facturaci\u00f3n, el consumidor ha reducido su consumo de la red desde los 400 kWh iniciales a solo 280 kWh ya que ha consumido el resto (120kWh) de la instalaci\u00f3n de autoconsumo. Esos 280 kWh se pagan a precio PVPC. Por otro lado, se han generado 380 kWh de excedentes en ese mismo periodo, que se compensan al precio descrito para excedentes. N\u00f3tese que el valor de la compensaci\u00f3n (19,00 \u20ac) no podr\u00eda superar el valor del coste de la energ\u00eda comprada en el mismo periodo (19,32 \u20ac). En este caso la \u201ccuant\u00eda por uso de red pr\u00f3xima\u201d no ser\u00eda de aplicaci\u00f3n ya que se trata de una instalaci\u00f3n conectada en red interior. [ En virtud del art\u00edculo 17.5 del RD 244/2019, la CMNC determinar\u00e1la cuant\u00eda por la utilizaci\u00f3n de la red que deban satisfacer los consumidores, en el caso en que se produzca transferencia de energ\u00eda a trav\u00e9s de lared de distribuci\u00f3n en instalaciones pr\u00f3ximas a efectos de autoconsumo] El ahorro en la factura el\u00e9ctrica con autoconsumo (41,79 \u20ac) respecto de la factura sin instalaci\u00f3n de autoconsumo (83,21 \u20ac) alcanza el 50%. Si en lugar de optar por acogerse al mecanismo de compensaci\u00f3n, este mismo consumidor con la misma instalaci\u00f3n de autoconsumo decidiese cambiar de modalidad y pasar a una instalaci\u00f3n CON excedentes pero NO ACOGIDA a compensaci\u00f3n, es decir, a vender los excedentes en el mercado, tambi\u00e9n se pueden simular los ahorros alcanzables Por un lado, el consumidor recibe una factura el\u00e9ctrica con menor consumo de la red ya que, siguiendo el ejemplo anterior reduce la compra de energ\u00eda a 280 kWh (autoconsume los mismos 120 kWh) que antes. Como ya no tiene compensaci\u00f3n, no se le descuenta el valor de los 380 kW de excedentes y tampoco le aplica el t\u00e9rmino referente a la cuant\u00eda. Por otro lado, el productor vender\u00e1 esos excedentes (380 kWh) al mercado a trav\u00e9s de un representante y se obtendr\u00e1 por ellos el precio del mercado horario que corresponda (52\u20ac/kWh en el ejemplo) y por esos servicios de representaci\u00f3n se abonar\u00e1 un importe seg\u00fan el contrato. Adem\u00e1s el productor deber\u00e1 hacerse cargo de las obligaciones fiscales/tributarias que le apliquen como el pago del IVPEE del 7% sobre el valor de la energ\u00eda producida y los costes por retribuci\u00f3n del operador del sistema (OS), que se aplicar\u00e1n sobre los 380kWh vendidos. En este caso, si el consumidor y el productor son la misma persona, por un lado se abonar\u00e1 la factura de consumo una vez tomado en cuenta el valor de la compensaci\u00f3n de los excedentes (1.) y por otro lado se recibir\u00e1 el importe de la venta (2.). A esa venta habr\u00e1 que restarle los costes ocasionados por la actividad de venta en el mercado (3. y 4.) As\u00ed, el ahorro neto que se obtiene al introducir la instalaci\u00f3n en autoconsumo alcanza el 47% si lo comparamos con la factura el\u00e9ctrica original sin instalaci\u00f3n de autoconsumo (83,21\u20ac).","title":"Ejemplo del ahorro alcanzable"},{"location":"AUDITORIA/Anexo_IV_Ejemplos/#a-tener-en-cuenta","text":"Para lograr el m\u00e1ximo ahorro en el t\u00e9rmino variable de la factura es necesario que la instalaci\u00f3n de autoconsumo se dimensione adecuadamente, de forma que sea capaz de cubrir las necesidades del consumidor. En el ejemplo, el consumidor tiene un consumo de 400 kWh y la instalaci\u00f3n se dimensiona para que produzca por encima de esa cantidad hasta 500 kWh. Pero es a\u00fan m\u00e1s importante que el consumidor adapte su demanda a la curva de producci\u00f3n de la instalaci\u00f3n generadora, de manera que maximice el autoconsumo instant\u00e1neo de la energ\u00eda FV y por tanto genere los m\u00ednimos excedentes posibles. En el ejemplo, el consumidor realmente s\u00f3lo es capaz de autoconsumir el 30% de sus necesidades de consumo. Si por el contrario el consumidor fuese capaz de modificar su perfil de demanda (por ejemplo cambiando h\u00e1bitos de consumo y desplazando su consumo a los momentos de mayor generaci\u00f3n fotovoltaica) el ahorro ser\u00eda mucho mayor; si la energ\u00eda autoconsumida fuera el total de la producci\u00f3n FV (500 kWh), tendr\u00edamos el m\u00e1ximo ahorro en la factura (m\u00e1s del 60%). Recuerde que el productor y el consumidor pueden ser personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas diferentes y que, en caso de que se opte por la venta al mercado de los excedentes, ser\u00e1 el productor quien recibir\u00e1 los ingresos de la venta y quien deber\u00e1 hacerse cargo de los costes y obligaciones que acompa\u00f1en a dicha venta.","title":"A tener en cuenta"},{"location":"AUDITORIA/Anexo_IV_Ejemplos/#d2-autoconsumo-colectivo-con-o-sin-excedentes-y-con-compensacion-con-todos-los-consumidores-conectados-en-red-interior","text":"En esta configuraci\u00f3n existen varios consumidores asociados. La conexi\u00f3n se realiza en la red interior, aguas arriba del contador de suministro de cada consumidor. En esta conexi\u00f3n se respetan las limitaciones para edificios sujetos a la LPH, puesto que la instalaci\u00f3n se conecta en red interior pero no directamente a los consumidores. En la modalidad CON excedentes existir\u00e1n dos sujetos: productor y consumidores, que podr\u00e1n ser personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas diferentes. En la modalidad SIN excedentes no existe productor. La instalaci\u00f3n de autoconsumo (FV en el ejemplo) dispone de un contador bidireccional de generaci\u00f3n neta. Cada consumidor asociado dispone \u00fanicamente de un contador, que ser\u00e1 el de suministro, que registrar\u00e1 la medida de toda la energ\u00eda que llega a cada consumidor. En la modalidad SIN excedentes existe un sistema antivertido, que impide la cesi\u00f3n de energ\u00eda a la red. Para poder acogerse a compensaci\u00f3n la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n debe ser renovable y de P\u2264100 kW. Adem\u00e1s, los consumos de servicios auxiliares deber\u00e1n ser despreciables por lo que deber\u00e1n cumplirse las tres condiciones del art\u00edculo 3j) del RD244/2019.","title":"D.2 \"Autoconsumo colectivo CON o SIN excedentes y CON compensaci\u00f3n, con todos los consumidores conectados en RED INTERIOR\""},{"location":"AUDITORIA/Anexo_IV_Ejemplos/#documentacion-necesaria_1","text":"Al ser una instalaci\u00f3n de autoconsumo colectivo, es necesario que los consumidores asociados firmen un acuerdo con los criterios de reparto de la energ\u00eda en funci\u00f3n de las (\u00df) que se acuerden. Adicionalmente, al querer acogerse a compensaci\u00f3n, ser\u00e1 necesario firmar un contrato de compensaci\u00f3n simplificada entre productor y consumidores o un acuerdo de compensaci\u00f3n simplificada entre los consumidores, seg\u00fan sea CON o SIN excedentes, que contenga el mismo acuerdo de reparto de la energ\u00eda anterior. Ambos documentos deben remitirse a la compa\u00f1\u00eda distribuidora de forma individual por cada consumidor y se le comunicar\u00e1 la modalidad de autoconsumo elegida.","title":"Documentaci\u00f3n necesaria"},{"location":"AUDITORIA/Anexo_IV_Ejemplos/#como-funciona-la-compensacion_1","text":"A final de mes, la distribuidora leer\u00e1 el contador de generaci\u00f3n neta horaria de la instalaci\u00f3n de autoconsumo (ENGh) y proporcionar\u00e1 a la comercializadora toda la informaci\u00f3n necesaria para realizar la facturaci\u00f3n y la compensaci\u00f3n. La comercializadora se encargar\u00e1 de realizar la facturaci\u00f3n y la compensaci\u00f3n de los excedentes a cada consumidor individualmente, a partir de esa informaci\u00f3n y lo har\u00e1 para cada hora dentro del periodo de facturaci\u00f3n. As\u00ed para cada hora, la distribuidora: - Asigna la energ\u00eda generada por la FV a cada consumidor en funci\u00f3n de las \u00df fijas comunicadas: \\(ENG_{h,i} = \u00df_i * ENG_h\\) . - Compara la energ\u00eda horaria individualizada \\(ENG_{h,i}\\) que le corresponde a cada usuario con la lectura horaria de su contador individual de suministro (energ\u00eda horaria consumida individualizada). Si la energ\u00eda horaria consumida individualizada (en esa hora) es superior a la \\(ENG_{h,i}\\) entonces el autoconsumo horario individualizado ( \\(Eaut_{h,i}\\) ) ser\u00e1 la \\(ENG_{h,i}\\) . Con ello, lo que factura por energ\u00eda consumida de la red (en esa hora) ser\u00e1 la lectura horaria del contador menos \\(ENG_{h,i}\\) . Si la energ\u00eda horaria consumida individualizada es inferior a la \\(ENG_{h,i}\\) entonces lo que factura por energ\u00eda de red (en esa hora) ser\u00e1 0 kWh, seg\u00fan se detalla en el Anexo I del RD 244/2019. - En las horas en las que no se consume toda la energ\u00eda generada individualizada \\(ENG_{h,i}\\) se generar\u00e1n excedentes que ser\u00edan susceptibles de ser compensados. A final de mes tendremos un cierto consumo de red para cada consumidor, ya que habr\u00e1 horas en que \\(ENG_{h,i}\\) no cubra el consumo horario individualizado. Todos los consumos horarios se suman. Por otro lado se habr\u00e1n generado excedentes, ya que habr\u00e1 horas en que \\(ENG_{h,i}\\) es mayor que el consumo horario individualizado, de manera que todos los excedentes horarios se valoran a su correspondiente precio horario y su valor se suma. Los excedentes totales de cada consumidor asociado se compensar\u00e1n en su factura de consumo el\u00e9ctrico, al final del periodo de facturaci\u00f3n.","title":"\u00bfC\u00f3mo funciona la compensaci\u00f3n?"},{"location":"AUDITORIA/Anexo_IV_Ejemplos/#ejemplo-del-ahorro-alcanzable_1","text":"Es posible simular los ahorros que podr\u00edan alcanzarse con una instalaci\u00f3n en autoconsumo en una configuraci\u00f3n colectiva SIN excedentes y CON compensaci\u00f3n con todos los usuarios conectados en RED INTERIOR. Por simplificaci\u00f3n se supone que existen dos usuarios y que ambos tienen un contrato de suministro con una comercializadora de referencia a PVPC, de manera que los precios utilizados en la simulaci\u00f3n corresponden a medias horarias ponderadas del PVPC. En el ejemplo se utiliza el mismo el precio medio PVPC del apartado anterior de 113,39 \u20ac/MWh (incluido peaje). Al suponer que ambos consumidores tienen contratado el suministro con una comercializadora de referencia, el RD 244/2019 marca el precio al que deben ser valorados los excedentes que ser\u00e1 el precio medio del mercado diario e intradiario menos los desv\u00edos. En el ejemplo tomamos para este valor una cifra de 50 \u20ac/MWh. Para el reparto de energ\u00eda entre los consumidores asociados, se asignan los mismos \u00df para ambos consumidores, ya que se ha supuesto que el criterio de reparto se realiza siguiendo la propuesta del Anexo I del RD 244/2019 y que ambos consumidores tienen la misma potencia contratada (5,75 kW), pero los \u00df podr\u00edan ser distintos si los consumidores acuerdan coeficientes distintos. En el ejemplo, los consumidores 1 y 2 antes de instalar su instalaci\u00f3n de autoconsumo recibir\u00e1n mensualmente sendas facturas el\u00e9ctricas como las siguientes: En este ejemplo, los consumidores deciden instalar una instalaci\u00f3n de autoconsumo SIN excedentes (dotada de un sistema antivertido) y acogerse a compensaci\u00f3n. Suponemos adem\u00e1s que ambos consumidores tienen la misma potencia contratada y acuerdan el coeficiente \u00df = 0,50. Al tratarse de una instalaci\u00f3n SIN excedentes, la producci\u00f3n se adaptar\u00e1 a los consumos existentes en cada momento, ya que nunca puede volcarse energ\u00eda a la red. Al igual que en el ejemplo anterior, podemos realizar un an\u00e1lisis horario de los consumos, autoconsumos y generaci\u00f3n de excedentes, que ser\u00e1 de la siguiente forma: Este proceso se repetir\u00e1 para todas las horas, de forma que al finalizar el periodo de facturaci\u00f3n se realizar\u00e1 la compensaci\u00f3n de consumos de red y excedentes a los precios que sean aplicables seg\u00fan el contrato de cada consumidor, y se recibir\u00e1n unas facturas como las siguientes:","title":"Ejemplo del ahorro alcanzable"},{"location":"AUDITORIA/Anexo_IV_Ejemplos/#a-tener-en-cuenta_1","text":"La instalaci\u00f3n generadora debe estar ajustada para que su generaci\u00f3n pueda cubrir los consumos totales de los consumidores asociados. En este caso, al tratarse de una instalaci\u00f3n SIN excedentes, el dimensionamiento adecuado toma mayor importancia, puesto que la generaci\u00f3n se adaptar\u00e1 al consumo por existir un mecanismo anti-vertido, de manera que si no hay consumo no habr\u00e1 generaci\u00f3n. La generaci\u00f3n en cada hora ser\u00e1 como m\u00e1ximo el consumo total de los consumidores conectados aguas abajo de la generaci\u00f3n, ya que es posible que en alg\u00fan momento de esa hora la generaci\u00f3n no sea capaz de suministrar la energ\u00eda demandada. Lo ideal es que los consumidores acomoden su demanda a la generaci\u00f3n FV, de manera que se maximice el autoconsumo, puesto que es ah\u00ed donde se encuentra el ahorro m\u00e1s importante de la factura. Cuanto m\u00e1s consumo horario se case con la generaci\u00f3n horaria FV, mayor ser\u00e1 el ahorro. En este ejemplo el consumidor 1 consigue un ahorro del 38%, frente a un ahorro del 29% del consumidor 2, debido a su mejor gesti\u00f3n de la demanda (maximizando el autoconsumo) lo que implica menores excedentes.","title":"A tener en cuenta"},{"location":"AUDITORIA/Anexo_IV_Ejemplos/#d3-autoconsumo-colectivo-con-excedentes-y-con-compensacion-a-traves-de-red-con-al-menos-un-consumidor-conectado-en-red-interior","text":"En esta configuraci\u00f3n existen varios consumidores asociados que se conectan a la instalaci\u00f3n a trav\u00e9s de la red de distribuci\u00f3n. Sin embargo, la instalaci\u00f3n generadora se conecta a la red interior (que incluye las instalaciones de enlace) de, como m\u00ednimo, uno de los consumidores asociados. Al ser modalidad CON excedentes, existir\u00e1n dos sujetos: productor y consumidores, que podr\u00e1n ser personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas diferentes. La instalaci\u00f3n de autoconsumo (FV en el ejemplo) dispone de un contador bidireccional de generaci\u00f3n neta. Cada consumidor asociado dispone \u00fanicamente de un contador, que ser\u00e1 el de suministro, que registrar\u00e1 la medida de toda la energ\u00eda que llega a cada consumidor. Al tratarse de un autoconsumo colectivo, los consumidores asociados deber\u00e1n acordar elcriterio de reparto de la energ\u00eda que se genere y firmar el correspondiente \u201cacuerdo de reparto\u201d dondefigure el coeficiente \u03b2 que le corresponde para cada consumidor. Este acuerdo se remitir\u00e1 a ladistribuidora. Esta configuraci\u00f3n representa un autoconsumo colectivo donde la instalaci\u00f3n generadora se ubica en un edificio (polideportivo en el ejemplo), y se conecta en su red interior. Los consumidores asociados se ubican en las cercan\u00edas, cumpliendo los criterios de distancia que establece el RD244/2019 para los autoconsumos a trav\u00e9s de red. Adem\u00e1s, esta configuraci\u00f3n permite que los consumidores se acojan al mecanismo de compensaci\u00f3n simplificada ya que se pueden cumplir las condiciones descritas en el RD244/2019: - La fuente de energ\u00eda primaria es renovable: en el ejemplo se cumple al tratarse de generaci\u00f3n fotovoltaica. - La potencia total no sea superior a 100 kW. - El consumidor y productor asociado hayan suscrito un contrato de compensaci\u00f3n de excedentes de autoconsumo. - La instalaci\u00f3n de producci\u00f3n no tenga otorgado un r\u00e9gimen retributivo adicional o espec\u00edfico. - Si resultase necesario realizar un contrato de suministro para servicios auxiliares de producci\u00f3n, el consumidor haya suscrito un \u00fanico contrato de suministro para el consumo asociado y para los consumos auxiliares de producci\u00f3n con una empresa comercializadora, seg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 9.2 del presente real decreto. En el ejemplo, al tratarse de una instalaci\u00f3n fotovoltaica los consumos por servicios auxiliares podr\u00edan ser considerados despreciables, no siendo necesario formalizar el contrato de suministro para dichos servicios auxiliares y por tanto, cumpli\u00e9ndose este apartado. Para que los consumos auxiliares se puedan considerar despreciables, deber\u00e1n cumplirse tres condiciones a la vez que aparecen descritas en el art\u00edculo 3j) del RD244/2019: - Sean instalaciones pr\u00f3ximas de red interior. En la configuraci\u00f3n de nuestro ejemplo, esta condici\u00f3n se cumplir\u00eda dado que la instalaci\u00f3n se encuentra conectada a la red interior de uno de los consumidores asociados (el polideportivo del ejemplo). Como la generaci\u00f3n est\u00e1 conectada a la red interior de al menos uno de los consumidores asociados, se entender\u00e1 cumplido el primero de los requisitos para considerar despreciables los servicios auxiliares de producci\u00f3n. Esta interpretaci\u00f3n viene refrendada por las preguntas frecuentes (FAQ) publicadas por el Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico sobre autoconsumo que pueden consultarse en su p\u00e1gina web - Se trate de instalaciones de generaci\u00f3n con tecnolog\u00eda renovable destinadas a para suministrar a uno o m\u00e1s consumidores acogidos a cualquiera de las modalidades de autoconsumo y su potencia instalada sea menor de 100 kW. Esta condici\u00f3n se cumplir\u00eda para cualquier instalaci\u00f3n renovable (FV en el ejemplo) con la potencia inferior a 100kW. - En c\u00f3mputo anual, la energ\u00eda consumida por dichos servicios auxiliares de producci\u00f3n sea inferior al 1 % de la energ\u00eda neta generada por la instalaci\u00f3n. Esta condici\u00f3n se cumplir\u00eda para nuestro ejemplo, ya que las instalaciones fotovoltaicas, en l\u00edneas generales, presentan consumos auxiliares inferiores a este 1%. Estas configuraciones de autoconsumo colectivo a trav\u00e9s de red acogidas a compensaci\u00f3n resultan especialmente interesantes para aplicaciones de \u00edndole social en ayuntamientos y entidades p\u00fablicas/privadas como mecanismos de lucha contra la pobreza energ\u00e9tica. Permiten utilizar espacios que teniendo gran superficie de tejado disponible, pueden compartir la generaci\u00f3n con otros consumidores que, por ejemplo, no dispusiesen de tejado adecuado o estuviesen en situaci\u00f3n de pobreza energ\u00e9tica. Adem\u00e1s, se permite que los consumidores compensen sus excedentes haciendo el autoconsumo m\u00e1s atractivo y ampliando, en su caso, el car\u00e1cter social de la instalaci\u00f3n. Otro ejemplo de esta misma configuraci\u00f3n de instalaci\u00f3n colectiva CON excedentes conectada A TRAV\u00c9S de red y ACOGIDA a compensaci\u00f3n, puede verse en la siguiente figura. Existen varios consumidores asociados que se conectan a la instalaci\u00f3n a trav\u00e9s de la red de distribuci\u00f3n (los dos consumidores en residencias unifamiliares). La instalaci\u00f3n generadora se ubica en un edificio sujeto a LPH, por lo que se conecta a la red interior, en las instalaciones de enlace de esos consumidores. La instalaci\u00f3n de autoconsumo (FV en el ejemplo) dispone de un contador bidireccional de generaci\u00f3n neta y ada consumidor asociado dispone de su contador de suministro. Al tratarse de un autoconsumo colectivo, os consumidores asociados deber\u00e1n acordar el criterio de reparto en el correspondiente \u201cacuerdo de eparto\u201d donde figuren los coeficientes \u03b2. El resto de condiciones se mantienen en este ejemplo, por lo que los consumidores \u201cexternos\u201d al edificio deber\u00e1n cumplir los criterios de distancia del rt\u00edculo 3g). Esta configuraci\u00f3n al igual que en la de la figura 25, permite que los consumidores se acojan al mecanismo de compensaci\u00f3n simplificada ya que se pueden cumplir las condiciones descritas en el RD244/2019. En la configuraci\u00f3n de nuestro ejemplo, esta condici\u00f3n se cumplir\u00eda dado que la instalaci\u00f3n se encuentra conectada a la red interior de al menos uno de los consumidores asociados. En este ejemplo, la generaci\u00f3n se conecta a las instalaciones de enlace del edificio, que a efectos del RD244/2019 tienen la consideraci\u00f3n de red interior. As\u00ed, al estar la generaci\u00f3n conectada a la red interior de al menos uno de los consumidores asociados, se cumple el primero de los requisitos y los servicios auxiliares de producci\u00f3n despreciables se entienden despreciables. Cuando adem\u00e1s de lo anterior, se cumplan el resto de requisitos regulados en el art\u00edculo 3.j) del Real Decreto 244/2019, de 5 de abril, no ser\u00e1 necesario suscribir un contrato de suministro particular para los servicios auxiliares, posibilitando as\u00ed el cumplimiento de la condici\u00f3n relativa a la unicidad de contrato de suministro para poder acogerse a la modalidad de autoconsumo con excedentes y compensaci\u00f3n.","title":"D.3 \"Autoconsumo colectivo CON excedentes y CON compensaci\u00f3n, A TRAV\u00c9S DE RED con al menos un consumidor conectado en RED INTERIOR\""},{"location":"AUDITORIA/Anexo_IV_Ejemplos/#enlaces","text":"Gu\u00eda profesional de tramitaci\u00f3n del autoconsumo Preguntas frecuentes sobre autoconsumo Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia","title":"Enlaces"},{"location":"AUDITORIA/Factura_Luz/","text":"Factura de la luz Informes Factura de la luz Editar informe ( \\(t_{1^a\\ carga}\\leq 15s.\\) ) Analisis curva de carga Editar informe ( \\(t_{1^a\\ carga}\\leq 15s.\\) ) 1. Objeto El Real Decreto-ley 1/2019, de 11 de enero 1 , modifica las competencias de la CNMC como autoridad reguladora nacional en relaci\u00f3n a la metodolog\u00eda para el establecimiento de los peajes de transporte y distribuci\u00f3n. En particular, establece que la CNMC deber\u00e1 fijar, mediante circulares, previo tr\u00e1mite de audiencia y con criterios de eficiencia econ\u00f3mica, transparencia, objetividad y no discriminaci\u00f3n y de acuerdo con las orientaciones de pol\u00edtica energ\u00e9tica la estructura y la metodolog\u00eda para el c\u00e1lculo de los peajes de acceso a las redes de electricidad destinados a cubrir la retribuci\u00f3n del transporte y la distribuci\u00f3n. En cumplimiento de lo anterior, el pasado 24 de enero de 2020 fue publicado en el Bolet\u00edn Oficial del Estado la Circular 3/2020 2 , de 15 de enero, de la Comisi\u00f3n Nacional de los Mercados y la Competencia, por la que se establece la metodolog\u00eda para el c\u00e1lculo de los peajes de transporte y distribuci\u00f3n de electricidad. La Circular 3/2020 introduce algunos cambios respecto de la estructura y condiciones de facturaci\u00f3n de peajes de acceso vigentes. Estos cambios han dado lugar a diversas consultas por parte de empresas, Comunidades Aut\u00f3nomas y consumidores sobre diversos aspectos. El objeto del presente anexo es aclarar las dudas planteadas por distintos agentes, con el fin de facilitar la comprensi\u00f3n e implementaci\u00f3n de la Circular 3/2020. A los efectos anteriores, para facilitar la compresi\u00f3n de todos los agentes, se procede en primer lugar, a enmarcar el contenido la Circular 3/2020 en el esquema general precios al que debe hacer frente un consumidor por el suministro de energ\u00eda. 2. Peajes y cargos Los consumidores en su factura de electricidad deben pagar adem\u00e1s de la energ\u00eda que consumen, los peajes de acceso, el margen de comercializaci\u00f3n y los impuestos (impuesto el\u00e9ctrico e impuesto sobre el valor a\u00f1adido). El componente de energ\u00eda se determina en funci\u00f3n de los precios del mercado mayorista y, en su caso, de las condiciones libremente pactadas entre consumidores y comercializadores, mientras que los peajes de acceso vigentes son los precios regulados que deben pagar los consumidores para cubrir los costes regulados del sistema el\u00e9ctrico, tales como las redes de transporte y distribuci\u00f3n, la retribuci\u00f3n de las energ\u00edas renovables, el diferencial del coste de energ\u00eda de los territorios no peninsulares y las anualidades para cubrir el d\u00e9ficit de tarifas de ejercicios anteriores. El margen de comercializaci\u00f3n es el pago por los servicios que presta el comercializador. La Ley 24/2013, de 26 de diciembre, del Sector El\u00e9ctrico, introduce la diferenciaci\u00f3n de los peajes de acceso hasta entonces vigentes en dos conceptos diferenciados: los peajes de acceso a las redes de transporte y distribuci\u00f3n y los cargos necesarios para cubrir el resto de los costes regulados. La diferenciaci\u00f3n de peajes y cargos responde a la terminolog\u00eda utilizada en las directivas europeas y a la conveniencia de diferenciar los pagos por contribuci\u00f3n a la cobertura de los costes de las redes de transporte y distribuci\u00f3n, peajes, de aquellos pagos relacionados con otros costes regulados del sistema, cargos. El Real Decreto-ley 1/2019, de 11 de enero, transfiri\u00f3 a la Comisi\u00f3n Nacional de los Mercados y la Competencia la potestad para establecer, mediante circular, la estructura y la metodolog\u00eda para el c\u00e1lculo de los peajes de acceso a las redes de electricidad destinados a cubrir la retribuci\u00f3n del transporte y la distribuci\u00f3n, previo tr\u00e1mite de audiencia y con criterios de eficiencia econ\u00f3mica, transparencia, objetividad y no discriminaci\u00f3n y de acuerdo con las orientaciones de pol\u00edtica energ\u00e9tica. Por otra parte, el Real Decreto Ley 1/2019, de 11 de enero, asigna al gobierno la competencia para el desarrollo y aprobaci\u00f3n de la metodolog\u00eda de c\u00e1lculo de los cargos que deber\u00e1n satisfacer los consumidores y, en su caso, los productores de energ\u00eda el\u00e9ctrica, y que se destinar\u00e1n al resto de costes de sistema 3 (entre otros, la retribuci\u00f3n espec\u00edfica de la renovables, el extracoste de generaci\u00f3n en los territorios no peninsulares y las anualidades para la recuperaci\u00f3n del d\u00e9ficit). En el ejercicio de esta competencia el pasado 24 de enero de 2020 fue publicada en el Bolet\u00edn Oficial del Estado la Circular 3/2020, de 15 de enero, por la que se establece la metodolog\u00eda para el c\u00e1lculo de los peajes de transporte y distribuci\u00f3n de electricidad. El Real Decreto 148/2021, de 9 de marzo, por el que se establece la metodolog\u00eda de c\u00e1lculo de los cargos del sistema el\u00e9ctrico, establece una estructura de precios para los cargos consistente con la estructura de peajes definida en la Circular 3/2020. Los costes de las redes de transporte y distribuci\u00f3n y los cargos se repercuten a todos los consumidores seg\u00fan sus caracter\u00edsticas, independientemente de que el consumidor adquiera su energ\u00eda trav\u00e9s de un comercializador libre o est\u00e9 suministrado al Precio Voluntario para el Peque\u00f1o Consumidor (PVPC). Tanto los peajes de transporte y distribuci\u00f3n como los cargos son \u00fanicos en todo el territorio nacional. En relaci\u00f3n con lo anterior, se indica que aquellos consumidores cuya potencia contratada sea inferior a 10 kW pueden optar por contratar el suministro de electricidad con un comercializador de referencia 4 o con un comercializador libre. Los consumidores cuya potencia contratada sea superior a 10 kW deben contratar el suministro de electricidad siempre con un comercializador libre. a) Suministro de energ\u00eda a trav\u00e9s del comercializador de referencia. Este precio se compone de la suma de los peajes de transporte y distribuci\u00f3n, los cargos, el coste de la energ\u00eda y el coste del margen del comercializador de referencia. Todos los componentes del PVPC son regulados a excepci\u00f3n del coste de la energ\u00eda que se establece con base en el precio horario registrado en el mercado mayorista, as\u00ed como el coste de los servicios de ajuste 5 . El PVPC es el precio m\u00e1ximo que los comercializadores de referencia podr\u00e1n aplicar a sus clientes 6 . b) Suministro de energ\u00eda a trav\u00e9s del comercializador libre. El precio final de la electricidad en el mercado libre presenta los mismos componentes que el PVPC, con la particularidad de que el coste de la energ\u00eda y el margen de comercializaci\u00f3n son libremente establecidos por el comercializador. Como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante la estructura de peajes y cargos definidas en la Circular 3/2020 y el Real Decreto 148/2021, de 9 de marzo, por el que se establece la metodolog\u00eda de c\u00e1lculo de los cargos del sistema el\u00e9ctrico difieren de la estructura de peajes de acceso vigentes, siendo los cambios m\u00e1s relevantes los relativos al n\u00famero de periodos horarios de los que constan los t\u00e9rminos de facturaci\u00f3n y la definici\u00f3n de los propios periodos horarios. Cabe se\u00f1alar en particular que, a partir de su entrada en vigor, todos los consumidores tendr\u00e1n peajes y cargos con precios diferenciados en funci\u00f3n del momento en que se consuma 7 . En particular, para todos los consumidores conectados en baja tensi\u00f3n con potencia contratada inferior a 15 kW se diferencia el t\u00e9rmino de energ\u00eda en tres periodos (punta, llano y valle) y el t\u00e9rmino de potencia en dos periodos (punta y valle). Para el resto de consumidores (incluidos los actualmente acogidos a los peajes 3.0 A y 3.1 A) los t\u00e9rminos de potencia y energ\u00eda del peaje constar\u00e1n de seis periodos horarios. La nueva estructura de peajes y cargos ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a partir del 1 de junio de 2021, fecha de eficacia de los cargos a tenor del citado Real Decreto. 3. \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n La Circular ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n para la determinaci\u00f3n de los precios de los peajes de acceso a las redes transporte y distribuci\u00f3n de los consumidores, los autoconsumidores por la energ\u00eda consumida de la red y por la energ\u00eda autoconsumida en el caso instalaciones pr\u00f3ximas a trav\u00e9s de red, las instalaciones de generaci\u00f3n por sus consumos propios y los intercambios de energ\u00eda el\u00e9ctrica que se realicen con destino en pa\u00edses no miembros de la Uni\u00f3n Europea. En consecuencia, quedan exentos del pago de peajes por el acceso a las redes de transporte y distribuci\u00f3n: a) los productores de energ\u00eda el\u00e9ctrica por cada una de sus instalaciones por la energ\u00eda neta generada vertida a la red, b) las empresas transportistas y distribuidoras por sus consumos propios, c) la energ\u00eda consumida por los bombeos de uso exclusivo para la producci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica y las bater\u00edas de almacenamiento de energ\u00eda conectadas en la red de transporte o distribuci\u00f3n. Con respecto al \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de los peajes se realizan las siguientes aclaraciones: El art\u00edculo 2.2.a) establece que quedan exceptuados del pago de peajes los productores de energ\u00eda el\u00e9ctrica por las inyecciones en la red de transporte o distribuci\u00f3n. La excepci\u00f3n en el pago de estos peajes es de aplicaci\u00f3n desde la entrada en vigor de la Circular 3/2020, es decir, desde el s\u00e1bado 25 de enero de 2020, conforme a lo establecido disposici\u00f3n final \u00fanica de esta Circular. Asimismo, seg\u00fan el art\u00edculo 2.2.b) est\u00e1n exentos del pago de peajes la energ\u00eda empleada por las empresas de transporte y distribuci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica como consumos propios para el funcionamiento de sus instalaciones, que tendr\u00e1 el mismo tratamiento que las p\u00e9rdidas en sus redes. No es necesario solicitar el reconocimiento de dichos consumos propios al Ministerio, al objeto de que sea reconocida la exenci\u00f3n en el pago. La excepci\u00f3n en el pago tambi\u00e9n se produce desde el s\u00e1bado 25 de enero de 2020. 4. Estructura de peajes La Circular 3/2020, de 15 de enero, introduce los siguientes cambios respecto de la estructura de peajes de acceso vigentes: a) Se unifican en un \u00fanico peaje, el peaje 2.0 TD, los peajes 2.0 A y 2.1 A en todas sus modalidades (sin discriminaci\u00f3n horaria, con discriminaci\u00f3n horaria nocturna y con discriminaci\u00f3n horaria supervalle), introduci\u00e9ndose, adem\u00e1s, la posibilidad de diferenciar la potencia contratada en dos periodos (punta y valle) y la discriminaci\u00f3n horaria del consumo en tres periodos para todos los consumidores acogidos a este peaje. b) El peaje vigente 3.0 A pasa a constar de seis t\u00e9rminos de energ\u00eda y seis t\u00e9rminos de potencia. c) Los peajes de media tensi\u00f3n ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n a los suministros conectados a redes de tensi\u00f3n superior a 1 kV e inferior a 30 kV, unific\u00e1ndose los peajes 3.1 A y 6.1 en un \u00fanico peaje, el peaje 6.1 TD. d) A los consumidores conectados en redes de tensi\u00f3n superior a 30 kV e igual o inferior a 72,5 kV les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el peaje 6.2 TD, independientemente de l e) A los intercambios internacionales les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el peaje 6.4 TD, con las especificidades establecidas para los mismos en el art\u00edculo 9 de la Circular 3/2020. En el cuadro inferior se muestra la equivalencia entre la estructura de los peajes de acceso vigentes y los peajes de transporte y distribuci\u00f3n de la Circular 3/2020. Adicionalmente, teniendo en cuenta las consultas recibidas, con respecto a la definici\u00f3n de la estructura de peajes del art\u00edculo 6 se realizan las siguientes aclaraciones: \u2022 El peaje 2.0TD es de aplicaci\u00f3n a suministros conectados en redes de tensi\u00f3n no superior a 1 kV, con potencia contratada inferior o igual a 15 kW en todos los periodos. Este peaje consta de dos t\u00e9rminos de potencia contratada. Se trata del \u00fanico peaje para el que no aplica el requisito de potencias crecientes. Es decir, la potencia contratada en el periodo de valle podr\u00e1 ser superior o inferior a la potencia contratada en el periodo de punta. \u2022 En el Peaje 3.0 TD, de aplicaci\u00f3n a los suministros de baja tensi\u00f3n con potencia contratada superior a 15 kW en alguno de los seis per\u00edodos horarios, no se establece ning\u00fan l\u00edmite a la potencia contratada m\u00ednima en alguno de los periodos, si bien la potencia contratada debe que ser superior a 15 kW en alguno de los periodos. Tampoco se establece ning\u00fan l\u00edmite a la potencia contratada m\u00e1xima, que depender\u00e1 de la m\u00e1xima admisible de la instalaci\u00f3n. En este peaje las potencias contratadas son en orden igual o creciente. \u2022 En el peaje 6.1 TD, de aplicaci\u00f3n a los suministros conectados en tensiones superiores a 1 kV e inferiores a 30 kV (nivel de tensi\u00f3n tarifario NT1) no se establece ninguna limitaci\u00f3n de potencia contratada m\u00ednima o m\u00e1xima. Desaparece, por tanto, el l\u00edmite actual de que alguna de las potencias contratadas sea superior a 450 kW. En este peaje las potencias contratadas son en orden igual o creciente. 5. Periodos horarios La Circular 3/2020 ha modificado, adem\u00e1s de la estructura de peajes, la definici\u00f3n de los periodos horarios para todos los consumidores. Bajo la estructura de peajes vigentes, a los consumidores con potencia inferior o igual a 10 KW les es de aplicaci\u00f3n el peaje 2.0 A, pudiendo optar por no diferenciar el consumo (esto es, todas las horas del d\u00eda cuestan lo mismo) o bien diferenciar el consumo en dos periodos (la denominada tarifa nocturna, en que se aplican dos precios en funci\u00f3n del momento del d\u00eda en que se consume) o en tres periodos (la denominada tarifa supervalle, en que se aplican tres precios diferentes en funci\u00f3n del momento del d\u00eda en que se consume). An\u00e1logamente, aquellos consumidores con potencia contratada mayor de 10 kW y menor o igual de 15 kW (peajes 2.1 A) pueden optar por no diferenciar el consumo o por diferenciarlo en dos o tres periodos horarios. Cabe se\u00f1alar que en las discriminaciones horarias vigentes no se diferencia entre d\u00edas laborables, s\u00e1bados, domingos y festivos. En el momento en que sea de aplicaci\u00f3n la estructura de peajes establecida en la Circular 3/2020, todos los consumidores conectados en redes de baja tensi\u00f3n con potencia contratada inferior o igual a 15 kW estar\u00e1n acogidos al mismo peaje de redes (denominado en la Circular peaje 2.0 TD) y pasar\u00e1n a disponer de una estructura de precios diferenciada en dos periodos para la potencia (punta y valle) y tres periodos (punta, llano y valle) para la energ\u00eda. Se indica que el periodo de punta definido para la potencia resulta de la agregaci\u00f3n de los periodos de punta y llano definidos para la energ\u00eda. En el cuadro inferior se comparan las posibles discriminaciones horarias a las que puede optar un consumidor bajo la estructura de peajes de acceso vigentes con la discriminaci\u00f3n horaria de la Circular 3/2020. Se indica que los periodos horarios de punta y llano de la Circular 3/2020 se desplazan una hora hacia adelante en las Ciudades Aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla. Como se ha indicado, los consumidores conectados en baja tensi\u00f3n con potencia contratada superior a 15 kW (peaje 3.0 A) y los consumidores conectados en media tensi\u00f3n con potencia contratada inferior a 450 kW (peaje 3.1 A) pasar\u00e1n de una discriminaci\u00f3n horaria de tres periodos a una discriminaci\u00f3n horaria de seis periodos. Bajo la estructura de peajes de acceso vigentes este colectivo de consumidores de consumidores cuenta con una diferenciaci\u00f3n de precios en tres periodos en la que \u00fanicamente se considera una punta (de tarde en los meses de invierno, y de ma\u00f1ana en los meses de verano). Adicionalmente, para el colectivo de consumidores conectados en media tensi\u00f3n, se diferencia entre d\u00edas laborables y no laborables. Bajo la estructura de peajes de la Circular 3/2020, todos los consumidores contar\u00e1n con tres periodos horarios diferentes en los d\u00edas laborables. Por \u00faltimo, en el cuadro inferior se compara la discriminaci\u00f3n horaria de seis periodos de aplicaci\u00f3n a los peajes vigentes con los definidos en la Circular 3/2020. Se observa que, como consecuencia del reajuste de los periodos horarios, todos los d\u00edas laborables, independientemente de la temporada a la que pertenezcan, contar\u00e1n con la misma diferenciaci\u00f3n de periodos, si bien el nivel de precios de cada uno de los periodos variar\u00e1 en funci\u00f3n de la temporada a la que pertenezcan. 6. Condiciones de aplicaci\u00f3n de los peajes de transporte y distribuci\u00f3n Conforme al art\u00edculo 9 de la Circular 3/2020, los peajes de transporte y distribuci\u00f3n constan de un t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n por potencia contratada, un t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n por energ\u00eda consumida y, en su caso, un t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n por la potencia demandada y un t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n por la energ\u00eda reactiva. No obstante, se plantean las siguientes particularidades: a) A los consumidores conectados en baja tensi\u00f3n con potencia contratada igual o inferior a 15 kW: i. No les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la facturaci\u00f3n por potencia demandada cuando dispongan de Interruptor de Control de Potencia (ICP). ii. No les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la facturaci\u00f3n por energ\u00eda reactiva. b) En el \u00e1mbito de las conexiones internacionales: i. Dado que no se contrata potencia, la facturaci\u00f3n de potencia, en cada per\u00edodo tarifario, se calcular\u00e1 multiplicando el precio establecido para el t\u00e9rmino de potencia por la suma de las potencias efectivamente programadas en cada hora divididas por el n\u00famero total de horas del per\u00edodo. En consecuencia, no procede la facturaci\u00f3n por potencia demandada. ii. No ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n de energ\u00eda reactiva. c) De acuerdo con el art\u00edculo 5.6 del Real Decreto 1164/2001 los suministros de socorro se tratar\u00e1n como suministros independientes y como tales se facturar\u00e1n, excepto si la alimentaci\u00f3n la realiza la misma empresa distribuidora, en cuyo caso se facturar\u00e1, \u00fanicamente, el 50 por 100 del t\u00e9rmino de potencia contratada del suministro de socorro. En el resto de los casos, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la facturaci\u00f3n por potencia demandada y por energ\u00eda reactiva cuando proceda. 6.1. Facturaci\u00f3n por potencia La Circular 3/2020 establece que la facturaci\u00f3n por potencia contratada ser\u00e1 el sumatorio resultante de multiplicar la potencia contratada en cada per\u00edodo horario por el precio del t\u00e9rmino de potencia correspondiente, seg\u00fan la f\u00f3rmula siguiente: $$ FP=\\sum_{p=1}^{p=i}T_{P_p} * P_{C_p} $$ Donde: \\(FP\\) : Facturaci\u00f3n de la potencia \\(T_{P_p}\\) : Precio del t\u00e9rmino de potencia del periodo horario p, expresado en \u20ac/kW y a\u00f1o \\(P_{C_p}\\) Potencia contratada en el per\u00edodo horario p , expresada en kW. i :N\u00famero de periodos horarios de los que consta el t\u00e9rmino def acturaci\u00f3n de potencia del peaje correspondiente. 6.2. Facturaci\u00f3n por energ\u00eda La Circular 3/2020 establece en el art\u00edculo 9.3 que la facturaci\u00f3n por energ\u00eda activa ser\u00e1 el sumatorio resultante de multiplicar la energ\u00eda consumida o, en su caso, estimada en cada per\u00edodo horario por el precio del t\u00e9rmino de energ\u00eda correspondiente, de acuerdo con la f\u00f3rmula siguiente: $$ FE=\\sum_{p=1}^{p=i}T_{e_p} * E_p $$ Donde: \\(FE\\) : Facturaci\u00f3n por energ\u00eda, expresada en \u20ac \\(T_{e_p}\\) : Precio del t\u00e9rmino de energ\u00eda del periodo horario p , expresado en \u20ac/kWh \\(E_p\\) : Energ\u00eda consumida o estimada en el per\u00edodo horario p , expresada en kWh. En el caso de las * importaciones exportaciones de energ\u00eda se considerar\u00e1 la energ\u00eda programada en cada periodo horario. i:N\u00famero de periodos horarios de los que consta el t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n de energ\u00eda del peaje correspondiente Siguiendo con el ejemplo anterior, en el Cuadro 7 se muestra la facturaci\u00f3n por energ\u00eda activa para tres consumidores, acogidos a los peajes 2.0 TD, 3.0 TD y 6.1 TD en un mes de temporada alta 6.3. Facturaci\u00f3n por potencia demandada La facturaci\u00f3n por excesos de potencia tiene como objetivo proporcionar un incentivo a los usuarios de las redes a contratar adecuadamente la potencia, a efectos de evitar, por una parte, sobreinversiones en redes y, por otra parte, minimizar la incertidumbre sobre la suficiencia de ingresos para cubrir la retribuci\u00f3n reconocida. El control de la potencia demandada se realizar\u00e1 mediante los aparatos de control y medida de acuerdo con lo dispuesto en el Reglamento unificado de puntos de medida del sistema el\u00e9ctrico, aprobado por el Real Decreto 1110/2007, de 24 de agosto. Conforme al art\u00edculo 7 del Reglamento, se distinguen los siguientes tipos de puntos de medida en las fronteras de clientes: a) Tipo 1: puntos de suministro con potencia contratada en cualquier periodo igual o superior a 10 MW. b) Tipo 2: puntos de suministro con potencia contratada en cualquier periodo superior a 450 kW e inferior a 10 MW. c) Tipo 3: aquellos puntos de suministro que no puedan clasificarse en otra categor\u00eda d) Tipo 4: Potencia contratada en cualquier periodo igual o inferior a 50 kW y superior a 15 kW. e) Tipo 5: puntos de suministro con potencia contratada en cualquier periodo igual o inferior a 15 kW N\u00f3tese que no existe una relaci\u00f3n \u00fanica entre los puntos de medida y los peajes aplicables a los consumidores, con la excepci\u00f3n de los consumidores conectados en baja tensi\u00f3n con potencia contratada inferior a 15 kW, clasificados como Tipo 5 (englobados los peajes de acceso vigentes 2.0 A y 2.1 A y el peaje de transporte y distribuci\u00f3n 2.0 TD). Con car\u00e1cter general, los consumidores acogidos a los actuales peajes de acceso 6.1, 6.2, 6.3 y 6.4 disponen de un equipo de medida tipo 1 o tipo 2, mientras que los consumidores acogidos a los actuales peajes de acceso 3.0 A y 3.1 A pueden disponer de diversos tipos equipos de medida, dependiendo de la potencia que tengan contratada y del volumen de consumo anual. Por otra parte, conforme al art\u00edculo 10 del Reglamento el cliente podr\u00e1 optar a su costa por disponer de equipos de medida de calidad o precisi\u00f3n superior a los requeridos para el tipo de punto de medida en el que se encuentra clasificado. Por lo que puede darse el caso, por ejemplo, de un cliente con potencia contratada de 40 kW, punto de medida tipo 4, que tenga instalado un equipo correspondiente a un punto de medida tipo 3. Efectivamente, como se desprende del an\u00e1lisis de los cuadros siguientes, existen puntos de suministro con un equipo de medida superior al que le corresponder\u00eda teniendo en cuenta la potencia contratada. A modo de ejemplo, en el peaje 3.1 A en el a\u00f1o 2019 ten\u00edan una potencia contratada inferior a 15 kW 22.299 puntos de suministro, por lo que les hubiera correspondido un equipo de medida tipo 5 (v\u00e9ase Cuadro 8), si bien \u00fanicamente 12.335 puntos de suministro dispon\u00edan de ese tipo de medida (v\u00e9ase Cuadro 9). Teniendo en cuenta las consideraciones anteriores, en relaci\u00f3n con el control de potencia se realizan las siguientes aclaraciones: a) Con car\u00e1cter general, el control de potencia de los consumidores con equipo de medida tipo 5, consumidores dom\u00e9sticos conectados en baja tensi\u00f3n con potencia contratada igual o inferior a 15 kW se realizar\u00e1 mediante interruptor de control de potencia. Esto implica que cuando el consumidor demande una potencia superior a la que tiene contratada se producir\u00e1 un corte del suministro. En este caso, no procede la facturaci\u00f3n por excesos de potencia. Alternativamente, en aquellos casos en que, por las caracter\u00edsticas del suministro, \u00e9ste no pueda ser interrumpido, como por ejemplo ascensores, el consumidor podr\u00e1 optar a que el control de potencia se pueda realizar a trav\u00e9s de max\u00edmetro. Estos \u00faltimos abonar\u00edan excesos de potencia en caso de que su potencia demandada supere a la contratada. En estos casos la potencia contratada no podr\u00e1 ser inferior a la potencia que, en su caso, figure en el Bolet\u00edn de Instalador para los equipos que no puedan ser interrumpidos. En todos los casos, los max\u00edmetros tendr\u00e1n un per\u00edodo de integraci\u00f3n de 15 minutos. b) El control de la potencia demandada de los puntos de suministro con medida tipo 4 se realizar\u00e1 mediante la instalaci\u00f3n de los correspondientes aparatos de medida que registrar\u00e1n la potencia cuarto horaria m\u00e1xima demandada en cada per\u00edodo tarifario. Este tipo de equipos de medida \u00fanicamente guardan registro de la m\u00e1xima potencia demandada en cada periodo tarifario. c) El control de la potencia en los puntos de suministro con medida tipos 1, 2 y 3 se realizar\u00e1 por medio de las mediciones cuarto horarias de los equipos de medida. En el caso de que el equipo de medida no disponga de capacidad de registro cuartohoraria, se considerar\u00e1 la misma potencia demandada en todos los cuartos de hora que integran la hora. Respecto de facturaci\u00f3n de los excesos de potencia, la Circular 3/2020 mantiene, con car\u00e1cter general, las condiciones establecidas para los peajes de acceso vigentes, si bien se ha eliminado la flexibilidad existente entre 85% y 105% para los peajes 3.0 A y 3.1 A y ha procedido a actualizar los precios aplicables a los excesos de potencia y los coeficientes ki en el caso de la penalizaci\u00f3n cuarto horaria. La aplicaci\u00f3n de una u otra f\u00f3rmula de exceso de potencia va a depender del tipo de punto de medida del suministro, y no del peaje al que se haya acogido. De esta forma, puede ocurrir que consumidores acogidos al mismo peaje, sean facturados de manera diferente en lo que se refiere a los excesos de potencia. Los excesos de potencia de aquellos puntos de suministro correspondientes a puntos de medida tipo 4 y 5 (esto es, puntos de suministro con potencia contratada igual o inferior a 50 kW en todos los periodos), ser\u00e1n facturados de acuerdo con la f\u00f3rmula establecida en el art\u00edculo 9.4.b.1). Los excesos de potencia de aquellos consumidores que correspondientes a los tipos 1, 2 y 3 (esto es, puntos de suministro con potencia contratada en alg\u00fan periodo superior a 50 kW), se calcular\u00e1n de acuerdo a la f\u00f3rmula establecida en el art\u00edculo 9.4.b.2). No obstante lo anterior, como se ha indicado puede suceder que existan puntos de suministro que dispongan de equipos de medida con capacidad de registro cuarto horario, pero \u00fanicamente almacene la potencia cuarto horaria m\u00e1xima de cada uno de los periodos. En estos casos, conforme al punto 9.4.b.1) de la Circular 3/2020, a efectos de determinar el exceso de potencia se tomar\u00e1 la potencia demandada en la hora correspondiente seg\u00fan la curva de carga horaria y se considerar\u00e1 la misma potencia demandada en los cuatro cuartos que integran la hora. En el caso de aquellos puntos de suministro sin equipo de medida horario, en tanto no se realice la adaptaci\u00f3n de los equipos de medida a las condiciones de facturaci\u00f3n de la Circular 3/2020, la facturaci\u00f3n por potencia demandada se realizar\u00e1 conforme al punto 9.4.b.1) 10 de la citada Circular 3/2020. El precio del exceso de potencia ser\u00e1 diferente en funci\u00f3n del peaje al que est\u00e9 acogido el cliente. La relaci\u00f3n de precios por per\u00edodo horario o coeficiente K p variar\u00e1 en funci\u00f3n del peaje al que est\u00e9 acogido el consumidor y el per\u00edodo en el que se produzca dicho exceso de potencia. La Resoluci\u00f3n de precios establecer\u00e1 anualmente los valores que se aplicar\u00e1n al precio por exceso de potencia y al coeficiente K p . En el cuadro inferior se muestran los t\u00e9rminos del exceso de potencia y los coeficientes K p correspondientes a cada peaje que resultan de la aplicaci\u00f3n de la Circular 3/2020 para el ejercicio 2021 11 . Se indica que tanto los precios como los coeficientes ser\u00e1n actualizados anualmente y ser\u00e1n publicados en la correspondiente resoluci\u00f3n de precios. A modo de ejemplo, a continuaci\u00f3n, se presenta la facturaci\u00f3n por excesos de potencia de un consumidor conectado de media tensi\u00f3n (esto es, redes de tensi\u00f3n de dise\u00f1o comprendido entre 1 kV y 30 kV) caso de disponer de un equipo de medida tipo 4 o en caso de disponer de un equipo de medida tipo 1, 2 o 3. En el Cuadro 11 se muestran las potencias contratadas por periodo y las potencias m\u00e1ximas demandadas por el consumidor en cada uno de los cuartos de hora de cada periodo horario, en un mes de temporada alta. En caso de que el consumidor dispusiera de un equipo de medida tipo 4, \u00fanicamente se registrar\u00e1 un valor para la potencia demandada en cada uno de los periodos, que se corresponder\u00e1 con la m\u00e1xima de las potencias demandadas en cada uno de los cuartos de hora de cada periodo y, como se ha indicado los excesos de potencia se facturar\u00e1n conforme a la f\u00f3rmula establecida en el art\u00edculo 9.4.b.1) \\[ F_{EP}=\\sum_{p=1}^{p=i}t_{e_p} \\cdot2\\cdot(Pd_p-Pc_P) \\] Donde: \\(F_{EP}\\) : Facturaci\u00f3n en concepto de excesos de potencia \\(t_{ep}\\) : T\u00e9rmino de exceso de potencia, expresado en \u20ac/kW, del peaje correspondiente. \\(Pd_p\\) : Potencia m\u00e1xima demandada en cada uno de los per\u00edodos horario p en que se haya sobrepasado Pc p expresada en kW. \\(Pc_p\\) : Potencia contratada en el per\u00edodo horario p , expresada en kW. \\(i\\) :N\u00famero de periodos horarios de los que consta el t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n de potencia del peaje correspondiente. Esto es, para cada uno de los periodos horarios se compara la potencia contratada con la potencia m\u00e1xima demandada en el periodo y en caso de que se produzcan excesos se procede a facturar el doble de la diferencia al precio del t\u00e9rmino del exceso de potencia correspondiente a su peaje (en este caso, el peaje 6.1 TD). Cabe se\u00f1alar que, en la facturaci\u00f3n de los excesos de potencia para suministros tipo 4 y tipo 5 los precios de los excesos de potencia no tienen discriminaci\u00f3n horaria, se factura el mismo precio en todos los periodos en que, en su caso, se hayan excedido de la potencia contratada. En el Cuadro 12 se presenta la facturaci\u00f3n del exceso de potencia que resulta para el ejemplo considerado. En caso de que el consumidor dispusiera en el punto de suministro de un equipo de medida tipo 1, 2 o 3, se registra la potencia demandada por el consumidor en cada uno de los cuartos de hora que integra el periodo horario y el exceso registrado en cada uno de los cuartos de hora del periodo se facturar\u00e1 de acuerdo con la f\u00f3rmula establecida en el art\u00edculo 9.4.b.2) \\[ F_{EP}=\\sum_{p=1}^{p=i}K_p \\cdot t_{ep}\\cdot\\sqrt{\\sum_{j=1}^{n}(Pd_j-Pc_P)^2} \\] Donde: F EP : Facturaci\u00f3n en concepto de excesos de potencia K P : Relaci\u00f3n de precios por periodo horario p, calculada como el cociente entre el t\u00e9rmino de potencia del periodo p respecto del t\u00e9rmino de potencia del periodo 1 del peaje correspondiente. t ep : T\u00e9rmino de exceso de potencia, expresado en \u20ac/kW, del peaje correspondiente. Pd j : Potencia demandada en cada uno de los cuartos de hora j del per\u00edodo horario p en que se haya sobrepasado Pc p , expresada en kW. En el caso de que el equipo de medida no disponga de capacidad de registro cuartohoraria, se considerar\u00e1 la misma potencia demandada en todos los cuartos de hora. Pc p : Potencia contratada en el per\u00edodo horario p , expresada en kW. i: N\u00famero de periodos horarios de los que consta el t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n de potencia del peaje correspondiente. En el Cuadro 13 se presenta la facturaci\u00f3n del exceso de potencia que resulta para el ejemplo considerado. Por otra parte, como se ha indicado y as\u00ed se recoge en la Memoria que acompa\u00f1a a la Circular 3/2020, con car\u00e1cter general se mantienen las condiciones de facturaci\u00f3n de excesos de potencia vigentes. No obstante, al desvincular la facturaci\u00f3n por potencia contratada y excesos de potencia, se ha perdido la vinculaci\u00f3n temporal entre ambos t\u00e9rminos. Es por ello que se ha hecho necesario aclarar en el punto 2 del resuelve primero de la Resoluci\u00f3n por la que se establecen los valores de los peajes de transporte y distribuci\u00f3n para el ejercicio 2021, que la facturaci\u00f3n por potencia demandada se realizar\u00e1 mensualmente, prorrate\u00e1ndose por el n\u00famero de d\u00edas que comprende el periodo de facturaci\u00f3n, considerando que el d\u00eda de lectura inicial est\u00e1 excluido y el d\u00eda de lectura final est\u00e1 incluido y que los meses son de 30 d\u00edas. Este mismo criterio ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en el caso de que se produzca una modificaci\u00f3n de la potencia contratada durante el ciclo de lectura. En el caso de que se produjera un cambio de comercializador durante el ciclo de lectura, el distribuidor deber\u00e1 calcular, en su caso, la facturaci\u00f3n por excesos de potencia considerando el ciclo de lectura completo y asignar la totalidad de la facturaci\u00f3n por este concepto al comercializador entrante. Por \u00faltimo, se indica que, los ejemplos mostrados en los cuadros 12 y 13 \u00fanicamente pretenden ilustrar el m\u00e9todo de c\u00e1lculo del t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n por potencia demandada. La diferencia de la facturaci\u00f3n bajo uno u otro esquema depender\u00e1 del n\u00famero de cuartos de hora que se exceda la potencia, el exceso de la potencia demandada respecto de la potencia facturada y del momento en que se produzca el exceso de potencia. 6.4. Facturaci\u00f3n por energ\u00eda reactiva La Circular 3/2020, de 15 de enero, mantiene las condiciones de facturaci\u00f3n energ\u00eda reactiva establecidas en el art\u00edculo 9.3 del Real Decreto 1164/2001 12 en tanto no se disponga de los resultados del grupo de trabajo de control de tensi\u00f3n 13 creado en el \u00e1mbito de trabajo para la implementaci\u00f3n de los reglamentos europeos relativos a la gesti\u00f3n, con la salvedad de los dispuesto en la disposici\u00f3n transitoria segunda relativa a la facturaci\u00f3n por energ\u00eda capacitiva en el periodo de valle. En consecuencia, se aplicar\u00e1n las siguientes condiciones de facturaci\u00f3n: a) El t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n por energ\u00eda reactiva es de aplicaci\u00f3n a todos los consumidores conectados en baja tensi\u00f3n con potencia contratada superior a 15 kW y a los consumidores conectados en alta tensi\u00f3n. b) Se aplicar\u00e1 sobre todos los per\u00edodos horarios, excepto el per\u00edodo 6, siempre que el consumo de energ\u00eda reactiva exceda el 33% del consumo de activa durante el per\u00edodo de facturaci\u00f3n considerado. \u00danicamente afectar\u00e1 a esos excesos. c) En el periodo de valle, todos los consumidores conectados en niveles de tensi\u00f3n superior a 1 kV, es decir, todos los consumidores excepto aquellos conectados en baja tensi\u00f3n, deber\u00e1n mantener un factor de potencia superior a 0,98 capacitivo en el per\u00edodo 6. Se aplicar\u00e1 una penalizaci\u00f3n de 0,05 Euro/kVArh fuera del rango anteriormente mencionado. d) En la Resoluci\u00f3n de precios que la CNMC publicar\u00e1 con la suficiente antelaci\u00f3n respecto de su entrada en vigor, se publicar\u00e1n los precios aplicables a la reactiva, que ser\u00e1n coincidentes con los actualmente vigentes, en tanto no se disponga de los resultados del mencionado grupo de trabajo. Los t\u00e9rminos de facturaci\u00f3n por energ\u00eda reactiva inductiva vigentes est\u00e1n establecidos en el anexo I de la Orden ITC/688/2011, de 30 de marzo, por la que se establecen los peajes de acceso a partir de 1 de abril de 2011 y determinadas tarifas y primas de las instalaciones del r\u00e9gimen especial 14 : El factor de potencia o cos \uf06a viene definido por la relaci\u00f3n existente entre la energ\u00eda activa (E a ) y la energ\u00eda reactiva (E r ) en cada uno de los periodos horarios y se calcula conforme a la siguiente f\u00f3rmula: \\[ cos \\phi=\\frac{E_a}{\\sqrt{E_a^2+E_r^2}} \\] Donde, E a : Cantidad registrada por el contador de energ\u00eda activa, expresada en kWh. E r : Cantidad registrada por el contador de energ\u00eda reactiva, expresada en kVArh. Para el c\u00e1lculo de la energ\u00eda reactiva (Er) los equipos de medida registran la energ\u00eda reactiva de los cuadrantes I (QR1) y IV (QR4) por cada per\u00edodo horario. La energ\u00eda reactiva ser\u00e1 el saldo neto obtenido como diferencia entre las energ\u00edas reactivas de los cuadrantes QR1 y QR4. Si la diferencia es positiva, el factor de potencia es inductivo. En caso de resultar negativa, el factor de potencia es capacitivo. Los valores de esta f\u00f3rmula se determinar\u00e1n con dos cifras decimales y el redondeo se har\u00e1 por defecto o por exceso, seg\u00fan que la tercera cifra decimal despreciada sea o no menor que 5. A modo de ejemplo, en el cuadro inferior se muestra la facturaci\u00f3n de energ\u00eda reactiva que resultar\u00eda para un consumidor considerando los precios establecidos en la propuesta de Resoluci\u00f3n. Al respecto cabe se\u00f1alar que, tal y como se recoge en la Memoria que acompa\u00f1a a la Resoluci\u00f3n por la que se establecen los valores de los peajes de transporte y distribuci\u00f3n para el ejercicio 2021, teniendo en cuenta el impacto de la disposici\u00f3n transitoria sobre determinados colectivos de consumidores, la actualizaci\u00f3n prevista del Procedimiento de Operaci\u00f3n 7.4 relativo al servicio complementario de control de tensi\u00f3n de la red de transporte y la inminente disposici\u00f3n de las conclusiones del grupo de trabajo de control de tensi\u00f3n, se establece un precio de 0 \u20ac/kVAr para el t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n de energ\u00eda reactiva capacitiva en el periodo 6. 7. Peajes de aplicaci\u00f3n a los contratos de duraci\u00f3n inferior al a\u00f1o Por lo que se refiere a los contratos de duraci\u00f3n inferior a un a\u00f1o, la Circular 3/2020 \u00fanicamente establece la metodolog\u00eda de c\u00e1lculo del recargo a aplicar a los contratos de duraci\u00f3n inferior a un a\u00f1o. La tipolog\u00eda de estos contratos pertenece al \u00e1mbito de la regulaci\u00f3n del acceso y, consecuentemente, dicha regulaci\u00f3n no se ha visto modificada por la Circular de peajes. Conforme a la regulaci\u00f3n vigente, los contratos de acceso a las redes son de duraci\u00f3n anual, prorrog\u00e1ndose t\u00e1citamente por per\u00edodos id\u00e9nticos. No obstante, se contemplan las siguientes excepciones en relaci\u00f3n con la duraci\u00f3n de los contratos: a) Contratos eventuales: aquellos que se establecen para menos de doce meses, para un fin concreto, transitorio y espor\u00e1dico como los provisionales de obra, ferias u otros, circunstancia que se deber\u00e1 consignar en el contrato b) Contratos de temporada: aquellos en los que se prev\u00e9 una utilizaci\u00f3n del suministro con una duraci\u00f3n inferior a un a\u00f1o y de forma repetitiva en los sucesivos a\u00f1os c) Conexiones internacionales La Circular 3/2020 establece que el t\u00e9rmino de potencia contratada aplicable a los contratos cuya duraci\u00f3n prevista en el momento de contrataci\u00f3n sea inferior al a\u00f1o, independientemente del tipo de contrato de que se trate, se incrementar\u00e1n los siguientes porcentajes: No obstante lo anterior, los contratos de duraci\u00f3n inferior al a\u00f1o se facturar\u00e1n mensualmente aplicando el recargo correspondiente al contrato de duraci\u00f3n inferior a tres meses (esto es, los t\u00e9rminos de potencia del peaje correspondiente se incrementar\u00edan en un 135%) procedi\u00e9ndose simult\u00e1neamente en la \u00faltima factura a la regularizaci\u00f3n de los importes facturados. A modo de ejemplo, un consumidor que formalizara un contrato de duraci\u00f3n estimada de cinco meses, ser\u00eda facturado en las cuatro primeras facturas considerando el recargo del contrato de duraci\u00f3n inferior a tres meses (135%) y en la quinta factura se proceder\u00eda a la regularizaci\u00f3n de las cinco primeras facturas emitidas (esto es, se considerar\u00eda un recargo de -72% para lo facturado en las cuatro primeras facturas) y la facturaci\u00f3n del \u00faltimo periodo considerando el porcentaje correspondiente a la duraci\u00f3n real del contrato (63%) (v\u00e9ase Cuadro 16). Referencias CNS/DE/1467/20: CONSULTAS VARIAS SOBRE LA IMPLEMENTACI\u00d3N DE LA CIRCULAR 3/2020 DE 15 DE ENERO POR LA QUE SE ESTABLECE LA METODOLOG\u00cdA PARA EL C\u00c1LCULO DE LOS PEAJES DE TRANSPORTE Y DISTRIBUCI\u00d3N DE ELECTRICIDAD","title":"Factura de la luz"},{"location":"AUDITORIA/Factura_Luz/#factura-de-la-luz","text":"","title":"Factura de la luz"},{"location":"AUDITORIA/Factura_Luz/#informes","text":"Factura de la luz Editar informe ( \\(t_{1^a\\ carga}\\leq 15s.\\) ) Analisis curva de carga Editar informe ( \\(t_{1^a\\ carga}\\leq 15s.\\) )","title":"Informes"},{"location":"AUDITORIA/Factura_Luz/#1-objeto","text":"El Real Decreto-ley 1/2019, de 11 de enero 1 , modifica las competencias de la CNMC como autoridad reguladora nacional en relaci\u00f3n a la metodolog\u00eda para el establecimiento de los peajes de transporte y distribuci\u00f3n. En particular, establece que la CNMC deber\u00e1 fijar, mediante circulares, previo tr\u00e1mite de audiencia y con criterios de eficiencia econ\u00f3mica, transparencia, objetividad y no discriminaci\u00f3n y de acuerdo con las orientaciones de pol\u00edtica energ\u00e9tica la estructura y la metodolog\u00eda para el c\u00e1lculo de los peajes de acceso a las redes de electricidad destinados a cubrir la retribuci\u00f3n del transporte y la distribuci\u00f3n. En cumplimiento de lo anterior, el pasado 24 de enero de 2020 fue publicado en el Bolet\u00edn Oficial del Estado la Circular 3/2020 2 , de 15 de enero, de la Comisi\u00f3n Nacional de los Mercados y la Competencia, por la que se establece la metodolog\u00eda para el c\u00e1lculo de los peajes de transporte y distribuci\u00f3n de electricidad. La Circular 3/2020 introduce algunos cambios respecto de la estructura y condiciones de facturaci\u00f3n de peajes de acceso vigentes. Estos cambios han dado lugar a diversas consultas por parte de empresas, Comunidades Aut\u00f3nomas y consumidores sobre diversos aspectos. El objeto del presente anexo es aclarar las dudas planteadas por distintos agentes, con el fin de facilitar la comprensi\u00f3n e implementaci\u00f3n de la Circular 3/2020. A los efectos anteriores, para facilitar la compresi\u00f3n de todos los agentes, se procede en primer lugar, a enmarcar el contenido la Circular 3/2020 en el esquema general precios al que debe hacer frente un consumidor por el suministro de energ\u00eda.","title":"1. Objeto"},{"location":"AUDITORIA/Factura_Luz/#2-peajes-y-cargos","text":"Los consumidores en su factura de electricidad deben pagar adem\u00e1s de la energ\u00eda que consumen, los peajes de acceso, el margen de comercializaci\u00f3n y los impuestos (impuesto el\u00e9ctrico e impuesto sobre el valor a\u00f1adido). El componente de energ\u00eda se determina en funci\u00f3n de los precios del mercado mayorista y, en su caso, de las condiciones libremente pactadas entre consumidores y comercializadores, mientras que los peajes de acceso vigentes son los precios regulados que deben pagar los consumidores para cubrir los costes regulados del sistema el\u00e9ctrico, tales como las redes de transporte y distribuci\u00f3n, la retribuci\u00f3n de las energ\u00edas renovables, el diferencial del coste de energ\u00eda de los territorios no peninsulares y las anualidades para cubrir el d\u00e9ficit de tarifas de ejercicios anteriores. El margen de comercializaci\u00f3n es el pago por los servicios que presta el comercializador. La Ley 24/2013, de 26 de diciembre, del Sector El\u00e9ctrico, introduce la diferenciaci\u00f3n de los peajes de acceso hasta entonces vigentes en dos conceptos diferenciados: los peajes de acceso a las redes de transporte y distribuci\u00f3n y los cargos necesarios para cubrir el resto de los costes regulados. La diferenciaci\u00f3n de peajes y cargos responde a la terminolog\u00eda utilizada en las directivas europeas y a la conveniencia de diferenciar los pagos por contribuci\u00f3n a la cobertura de los costes de las redes de transporte y distribuci\u00f3n, peajes, de aquellos pagos relacionados con otros costes regulados del sistema, cargos. El Real Decreto-ley 1/2019, de 11 de enero, transfiri\u00f3 a la Comisi\u00f3n Nacional de los Mercados y la Competencia la potestad para establecer, mediante circular, la estructura y la metodolog\u00eda para el c\u00e1lculo de los peajes de acceso a las redes de electricidad destinados a cubrir la retribuci\u00f3n del transporte y la distribuci\u00f3n, previo tr\u00e1mite de audiencia y con criterios de eficiencia econ\u00f3mica, transparencia, objetividad y no discriminaci\u00f3n y de acuerdo con las orientaciones de pol\u00edtica energ\u00e9tica. Por otra parte, el Real Decreto Ley 1/2019, de 11 de enero, asigna al gobierno la competencia para el desarrollo y aprobaci\u00f3n de la metodolog\u00eda de c\u00e1lculo de los cargos que deber\u00e1n satisfacer los consumidores y, en su caso, los productores de energ\u00eda el\u00e9ctrica, y que se destinar\u00e1n al resto de costes de sistema 3 (entre otros, la retribuci\u00f3n espec\u00edfica de la renovables, el extracoste de generaci\u00f3n en los territorios no peninsulares y las anualidades para la recuperaci\u00f3n del d\u00e9ficit). En el ejercicio de esta competencia el pasado 24 de enero de 2020 fue publicada en el Bolet\u00edn Oficial del Estado la Circular 3/2020, de 15 de enero, por la que se establece la metodolog\u00eda para el c\u00e1lculo de los peajes de transporte y distribuci\u00f3n de electricidad. El Real Decreto 148/2021, de 9 de marzo, por el que se establece la metodolog\u00eda de c\u00e1lculo de los cargos del sistema el\u00e9ctrico, establece una estructura de precios para los cargos consistente con la estructura de peajes definida en la Circular 3/2020. Los costes de las redes de transporte y distribuci\u00f3n y los cargos se repercuten a todos los consumidores seg\u00fan sus caracter\u00edsticas, independientemente de que el consumidor adquiera su energ\u00eda trav\u00e9s de un comercializador libre o est\u00e9 suministrado al Precio Voluntario para el Peque\u00f1o Consumidor (PVPC). Tanto los peajes de transporte y distribuci\u00f3n como los cargos son \u00fanicos en todo el territorio nacional. En relaci\u00f3n con lo anterior, se indica que aquellos consumidores cuya potencia contratada sea inferior a 10 kW pueden optar por contratar el suministro de electricidad con un comercializador de referencia 4 o con un comercializador libre. Los consumidores cuya potencia contratada sea superior a 10 kW deben contratar el suministro de electricidad siempre con un comercializador libre. a) Suministro de energ\u00eda a trav\u00e9s del comercializador de referencia. Este precio se compone de la suma de los peajes de transporte y distribuci\u00f3n, los cargos, el coste de la energ\u00eda y el coste del margen del comercializador de referencia. Todos los componentes del PVPC son regulados a excepci\u00f3n del coste de la energ\u00eda que se establece con base en el precio horario registrado en el mercado mayorista, as\u00ed como el coste de los servicios de ajuste 5 . El PVPC es el precio m\u00e1ximo que los comercializadores de referencia podr\u00e1n aplicar a sus clientes 6 . b) Suministro de energ\u00eda a trav\u00e9s del comercializador libre. El precio final de la electricidad en el mercado libre presenta los mismos componentes que el PVPC, con la particularidad de que el coste de la energ\u00eda y el margen de comercializaci\u00f3n son libremente establecidos por el comercializador. Como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante la estructura de peajes y cargos definidas en la Circular 3/2020 y el Real Decreto 148/2021, de 9 de marzo, por el que se establece la metodolog\u00eda de c\u00e1lculo de los cargos del sistema el\u00e9ctrico difieren de la estructura de peajes de acceso vigentes, siendo los cambios m\u00e1s relevantes los relativos al n\u00famero de periodos horarios de los que constan los t\u00e9rminos de facturaci\u00f3n y la definici\u00f3n de los propios periodos horarios. Cabe se\u00f1alar en particular que, a partir de su entrada en vigor, todos los consumidores tendr\u00e1n peajes y cargos con precios diferenciados en funci\u00f3n del momento en que se consuma 7 . En particular, para todos los consumidores conectados en baja tensi\u00f3n con potencia contratada inferior a 15 kW se diferencia el t\u00e9rmino de energ\u00eda en tres periodos (punta, llano y valle) y el t\u00e9rmino de potencia en dos periodos (punta y valle). Para el resto de consumidores (incluidos los actualmente acogidos a los peajes 3.0 A y 3.1 A) los t\u00e9rminos de potencia y energ\u00eda del peaje constar\u00e1n de seis periodos horarios. La nueva estructura de peajes y cargos ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a partir del 1 de junio de 2021, fecha de eficacia de los cargos a tenor del citado Real Decreto.","title":"2. Peajes y cargos"},{"location":"AUDITORIA/Factura_Luz/#3-ambito-de-aplicacion","text":"La Circular ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n para la determinaci\u00f3n de los precios de los peajes de acceso a las redes transporte y distribuci\u00f3n de los consumidores, los autoconsumidores por la energ\u00eda consumida de la red y por la energ\u00eda autoconsumida en el caso instalaciones pr\u00f3ximas a trav\u00e9s de red, las instalaciones de generaci\u00f3n por sus consumos propios y los intercambios de energ\u00eda el\u00e9ctrica que se realicen con destino en pa\u00edses no miembros de la Uni\u00f3n Europea. En consecuencia, quedan exentos del pago de peajes por el acceso a las redes de transporte y distribuci\u00f3n: a) los productores de energ\u00eda el\u00e9ctrica por cada una de sus instalaciones por la energ\u00eda neta generada vertida a la red, b) las empresas transportistas y distribuidoras por sus consumos propios, c) la energ\u00eda consumida por los bombeos de uso exclusivo para la producci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica y las bater\u00edas de almacenamiento de energ\u00eda conectadas en la red de transporte o distribuci\u00f3n. Con respecto al \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de los peajes se realizan las siguientes aclaraciones: El art\u00edculo 2.2.a) establece que quedan exceptuados del pago de peajes los productores de energ\u00eda el\u00e9ctrica por las inyecciones en la red de transporte o distribuci\u00f3n. La excepci\u00f3n en el pago de estos peajes es de aplicaci\u00f3n desde la entrada en vigor de la Circular 3/2020, es decir, desde el s\u00e1bado 25 de enero de 2020, conforme a lo establecido disposici\u00f3n final \u00fanica de esta Circular. Asimismo, seg\u00fan el art\u00edculo 2.2.b) est\u00e1n exentos del pago de peajes la energ\u00eda empleada por las empresas de transporte y distribuci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica como consumos propios para el funcionamiento de sus instalaciones, que tendr\u00e1 el mismo tratamiento que las p\u00e9rdidas en sus redes. No es necesario solicitar el reconocimiento de dichos consumos propios al Ministerio, al objeto de que sea reconocida la exenci\u00f3n en el pago. La excepci\u00f3n en el pago tambi\u00e9n se produce desde el s\u00e1bado 25 de enero de 2020.","title":"3. \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n"},{"location":"AUDITORIA/Factura_Luz/#4-estructura-de-peajes","text":"La Circular 3/2020, de 15 de enero, introduce los siguientes cambios respecto de la estructura de peajes de acceso vigentes: a) Se unifican en un \u00fanico peaje, el peaje 2.0 TD, los peajes 2.0 A y 2.1 A en todas sus modalidades (sin discriminaci\u00f3n horaria, con discriminaci\u00f3n horaria nocturna y con discriminaci\u00f3n horaria supervalle), introduci\u00e9ndose, adem\u00e1s, la posibilidad de diferenciar la potencia contratada en dos periodos (punta y valle) y la discriminaci\u00f3n horaria del consumo en tres periodos para todos los consumidores acogidos a este peaje. b) El peaje vigente 3.0 A pasa a constar de seis t\u00e9rminos de energ\u00eda y seis t\u00e9rminos de potencia. c) Los peajes de media tensi\u00f3n ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n a los suministros conectados a redes de tensi\u00f3n superior a 1 kV e inferior a 30 kV, unific\u00e1ndose los peajes 3.1 A y 6.1 en un \u00fanico peaje, el peaje 6.1 TD. d) A los consumidores conectados en redes de tensi\u00f3n superior a 30 kV e igual o inferior a 72,5 kV les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el peaje 6.2 TD, independientemente de l e) A los intercambios internacionales les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el peaje 6.4 TD, con las especificidades establecidas para los mismos en el art\u00edculo 9 de la Circular 3/2020. En el cuadro inferior se muestra la equivalencia entre la estructura de los peajes de acceso vigentes y los peajes de transporte y distribuci\u00f3n de la Circular 3/2020. Adicionalmente, teniendo en cuenta las consultas recibidas, con respecto a la definici\u00f3n de la estructura de peajes del art\u00edculo 6 se realizan las siguientes aclaraciones: \u2022 El peaje 2.0TD es de aplicaci\u00f3n a suministros conectados en redes de tensi\u00f3n no superior a 1 kV, con potencia contratada inferior o igual a 15 kW en todos los periodos. Este peaje consta de dos t\u00e9rminos de potencia contratada. Se trata del \u00fanico peaje para el que no aplica el requisito de potencias crecientes. Es decir, la potencia contratada en el periodo de valle podr\u00e1 ser superior o inferior a la potencia contratada en el periodo de punta. \u2022 En el Peaje 3.0 TD, de aplicaci\u00f3n a los suministros de baja tensi\u00f3n con potencia contratada superior a 15 kW en alguno de los seis per\u00edodos horarios, no se establece ning\u00fan l\u00edmite a la potencia contratada m\u00ednima en alguno de los periodos, si bien la potencia contratada debe que ser superior a 15 kW en alguno de los periodos. Tampoco se establece ning\u00fan l\u00edmite a la potencia contratada m\u00e1xima, que depender\u00e1 de la m\u00e1xima admisible de la instalaci\u00f3n. En este peaje las potencias contratadas son en orden igual o creciente. \u2022 En el peaje 6.1 TD, de aplicaci\u00f3n a los suministros conectados en tensiones superiores a 1 kV e inferiores a 30 kV (nivel de tensi\u00f3n tarifario NT1) no se establece ninguna limitaci\u00f3n de potencia contratada m\u00ednima o m\u00e1xima. Desaparece, por tanto, el l\u00edmite actual de que alguna de las potencias contratadas sea superior a 450 kW. En este peaje las potencias contratadas son en orden igual o creciente.","title":"4. Estructura de peajes"},{"location":"AUDITORIA/Factura_Luz/#5-periodos-horarios","text":"La Circular 3/2020 ha modificado, adem\u00e1s de la estructura de peajes, la definici\u00f3n de los periodos horarios para todos los consumidores. Bajo la estructura de peajes vigentes, a los consumidores con potencia inferior o igual a 10 KW les es de aplicaci\u00f3n el peaje 2.0 A, pudiendo optar por no diferenciar el consumo (esto es, todas las horas del d\u00eda cuestan lo mismo) o bien diferenciar el consumo en dos periodos (la denominada tarifa nocturna, en que se aplican dos precios en funci\u00f3n del momento del d\u00eda en que se consume) o en tres periodos (la denominada tarifa supervalle, en que se aplican tres precios diferentes en funci\u00f3n del momento del d\u00eda en que se consume). An\u00e1logamente, aquellos consumidores con potencia contratada mayor de 10 kW y menor o igual de 15 kW (peajes 2.1 A) pueden optar por no diferenciar el consumo o por diferenciarlo en dos o tres periodos horarios. Cabe se\u00f1alar que en las discriminaciones horarias vigentes no se diferencia entre d\u00edas laborables, s\u00e1bados, domingos y festivos. En el momento en que sea de aplicaci\u00f3n la estructura de peajes establecida en la Circular 3/2020, todos los consumidores conectados en redes de baja tensi\u00f3n con potencia contratada inferior o igual a 15 kW estar\u00e1n acogidos al mismo peaje de redes (denominado en la Circular peaje 2.0 TD) y pasar\u00e1n a disponer de una estructura de precios diferenciada en dos periodos para la potencia (punta y valle) y tres periodos (punta, llano y valle) para la energ\u00eda. Se indica que el periodo de punta definido para la potencia resulta de la agregaci\u00f3n de los periodos de punta y llano definidos para la energ\u00eda. En el cuadro inferior se comparan las posibles discriminaciones horarias a las que puede optar un consumidor bajo la estructura de peajes de acceso vigentes con la discriminaci\u00f3n horaria de la Circular 3/2020. Se indica que los periodos horarios de punta y llano de la Circular 3/2020 se desplazan una hora hacia adelante en las Ciudades Aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla. Como se ha indicado, los consumidores conectados en baja tensi\u00f3n con potencia contratada superior a 15 kW (peaje 3.0 A) y los consumidores conectados en media tensi\u00f3n con potencia contratada inferior a 450 kW (peaje 3.1 A) pasar\u00e1n de una discriminaci\u00f3n horaria de tres periodos a una discriminaci\u00f3n horaria de seis periodos. Bajo la estructura de peajes de acceso vigentes este colectivo de consumidores de consumidores cuenta con una diferenciaci\u00f3n de precios en tres periodos en la que \u00fanicamente se considera una punta (de tarde en los meses de invierno, y de ma\u00f1ana en los meses de verano). Adicionalmente, para el colectivo de consumidores conectados en media tensi\u00f3n, se diferencia entre d\u00edas laborables y no laborables. Bajo la estructura de peajes de la Circular 3/2020, todos los consumidores contar\u00e1n con tres periodos horarios diferentes en los d\u00edas laborables. Por \u00faltimo, en el cuadro inferior se compara la discriminaci\u00f3n horaria de seis periodos de aplicaci\u00f3n a los peajes vigentes con los definidos en la Circular 3/2020. Se observa que, como consecuencia del reajuste de los periodos horarios, todos los d\u00edas laborables, independientemente de la temporada a la que pertenezcan, contar\u00e1n con la misma diferenciaci\u00f3n de periodos, si bien el nivel de precios de cada uno de los periodos variar\u00e1 en funci\u00f3n de la temporada a la que pertenezcan.","title":"5. Periodos horarios"},{"location":"AUDITORIA/Factura_Luz/#6-condiciones-de-aplicacion-de-los-peajes-de-transporte-y-distribucion","text":"Conforme al art\u00edculo 9 de la Circular 3/2020, los peajes de transporte y distribuci\u00f3n constan de un t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n por potencia contratada, un t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n por energ\u00eda consumida y, en su caso, un t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n por la potencia demandada y un t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n por la energ\u00eda reactiva. No obstante, se plantean las siguientes particularidades: a) A los consumidores conectados en baja tensi\u00f3n con potencia contratada igual o inferior a 15 kW: i. No les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la facturaci\u00f3n por potencia demandada cuando dispongan de Interruptor de Control de Potencia (ICP). ii. No les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la facturaci\u00f3n por energ\u00eda reactiva. b) En el \u00e1mbito de las conexiones internacionales: i. Dado que no se contrata potencia, la facturaci\u00f3n de potencia, en cada per\u00edodo tarifario, se calcular\u00e1 multiplicando el precio establecido para el t\u00e9rmino de potencia por la suma de las potencias efectivamente programadas en cada hora divididas por el n\u00famero total de horas del per\u00edodo. En consecuencia, no procede la facturaci\u00f3n por potencia demandada. ii. No ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n de energ\u00eda reactiva. c) De acuerdo con el art\u00edculo 5.6 del Real Decreto 1164/2001 los suministros de socorro se tratar\u00e1n como suministros independientes y como tales se facturar\u00e1n, excepto si la alimentaci\u00f3n la realiza la misma empresa distribuidora, en cuyo caso se facturar\u00e1, \u00fanicamente, el 50 por 100 del t\u00e9rmino de potencia contratada del suministro de socorro. En el resto de los casos, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la facturaci\u00f3n por potencia demandada y por energ\u00eda reactiva cuando proceda.","title":"6. Condiciones de aplicaci\u00f3n de los peajes de transporte y distribuci\u00f3n"},{"location":"AUDITORIA/Factura_Luz/#61-facturacion-por-potencia","text":"La Circular 3/2020 establece que la facturaci\u00f3n por potencia contratada ser\u00e1 el sumatorio resultante de multiplicar la potencia contratada en cada per\u00edodo horario por el precio del t\u00e9rmino de potencia correspondiente, seg\u00fan la f\u00f3rmula siguiente: $$ FP=\\sum_{p=1}^{p=i}T_{P_p} * P_{C_p} $$ Donde: \\(FP\\) : Facturaci\u00f3n de la potencia \\(T_{P_p}\\) : Precio del t\u00e9rmino de potencia del periodo horario p, expresado en \u20ac/kW y a\u00f1o \\(P_{C_p}\\) Potencia contratada en el per\u00edodo horario p , expresada en kW. i :N\u00famero de periodos horarios de los que consta el t\u00e9rmino def acturaci\u00f3n de potencia del peaje correspondiente.","title":"6.1. Facturaci\u00f3n por potencia"},{"location":"AUDITORIA/Factura_Luz/#62-facturacion-por-energia","text":"La Circular 3/2020 establece en el art\u00edculo 9.3 que la facturaci\u00f3n por energ\u00eda activa ser\u00e1 el sumatorio resultante de multiplicar la energ\u00eda consumida o, en su caso, estimada en cada per\u00edodo horario por el precio del t\u00e9rmino de energ\u00eda correspondiente, de acuerdo con la f\u00f3rmula siguiente: $$ FE=\\sum_{p=1}^{p=i}T_{e_p} * E_p $$ Donde: \\(FE\\) : Facturaci\u00f3n por energ\u00eda, expresada en \u20ac \\(T_{e_p}\\) : Precio del t\u00e9rmino de energ\u00eda del periodo horario p , expresado en \u20ac/kWh \\(E_p\\) : Energ\u00eda consumida o estimada en el per\u00edodo horario p , expresada en kWh. En el caso de las * importaciones exportaciones de energ\u00eda se considerar\u00e1 la energ\u00eda programada en cada periodo horario. i:N\u00famero de periodos horarios de los que consta el t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n de energ\u00eda del peaje correspondiente Siguiendo con el ejemplo anterior, en el Cuadro 7 se muestra la facturaci\u00f3n por energ\u00eda activa para tres consumidores, acogidos a los peajes 2.0 TD, 3.0 TD y 6.1 TD en un mes de temporada alta","title":"6.2. Facturaci\u00f3n por energ\u00eda"},{"location":"AUDITORIA/Factura_Luz/#63-facturacion-por-potencia-demandada","text":"La facturaci\u00f3n por excesos de potencia tiene como objetivo proporcionar un incentivo a los usuarios de las redes a contratar adecuadamente la potencia, a efectos de evitar, por una parte, sobreinversiones en redes y, por otra parte, minimizar la incertidumbre sobre la suficiencia de ingresos para cubrir la retribuci\u00f3n reconocida. El control de la potencia demandada se realizar\u00e1 mediante los aparatos de control y medida de acuerdo con lo dispuesto en el Reglamento unificado de puntos de medida del sistema el\u00e9ctrico, aprobado por el Real Decreto 1110/2007, de 24 de agosto. Conforme al art\u00edculo 7 del Reglamento, se distinguen los siguientes tipos de puntos de medida en las fronteras de clientes: a) Tipo 1: puntos de suministro con potencia contratada en cualquier periodo igual o superior a 10 MW. b) Tipo 2: puntos de suministro con potencia contratada en cualquier periodo superior a 450 kW e inferior a 10 MW. c) Tipo 3: aquellos puntos de suministro que no puedan clasificarse en otra categor\u00eda d) Tipo 4: Potencia contratada en cualquier periodo igual o inferior a 50 kW y superior a 15 kW. e) Tipo 5: puntos de suministro con potencia contratada en cualquier periodo igual o inferior a 15 kW N\u00f3tese que no existe una relaci\u00f3n \u00fanica entre los puntos de medida y los peajes aplicables a los consumidores, con la excepci\u00f3n de los consumidores conectados en baja tensi\u00f3n con potencia contratada inferior a 15 kW, clasificados como Tipo 5 (englobados los peajes de acceso vigentes 2.0 A y 2.1 A y el peaje de transporte y distribuci\u00f3n 2.0 TD). Con car\u00e1cter general, los consumidores acogidos a los actuales peajes de acceso 6.1, 6.2, 6.3 y 6.4 disponen de un equipo de medida tipo 1 o tipo 2, mientras que los consumidores acogidos a los actuales peajes de acceso 3.0 A y 3.1 A pueden disponer de diversos tipos equipos de medida, dependiendo de la potencia que tengan contratada y del volumen de consumo anual. Por otra parte, conforme al art\u00edculo 10 del Reglamento el cliente podr\u00e1 optar a su costa por disponer de equipos de medida de calidad o precisi\u00f3n superior a los requeridos para el tipo de punto de medida en el que se encuentra clasificado. Por lo que puede darse el caso, por ejemplo, de un cliente con potencia contratada de 40 kW, punto de medida tipo 4, que tenga instalado un equipo correspondiente a un punto de medida tipo 3. Efectivamente, como se desprende del an\u00e1lisis de los cuadros siguientes, existen puntos de suministro con un equipo de medida superior al que le corresponder\u00eda teniendo en cuenta la potencia contratada. A modo de ejemplo, en el peaje 3.1 A en el a\u00f1o 2019 ten\u00edan una potencia contratada inferior a 15 kW 22.299 puntos de suministro, por lo que les hubiera correspondido un equipo de medida tipo 5 (v\u00e9ase Cuadro 8), si bien \u00fanicamente 12.335 puntos de suministro dispon\u00edan de ese tipo de medida (v\u00e9ase Cuadro 9). Teniendo en cuenta las consideraciones anteriores, en relaci\u00f3n con el control de potencia se realizan las siguientes aclaraciones: a) Con car\u00e1cter general, el control de potencia de los consumidores con equipo de medida tipo 5, consumidores dom\u00e9sticos conectados en baja tensi\u00f3n con potencia contratada igual o inferior a 15 kW se realizar\u00e1 mediante interruptor de control de potencia. Esto implica que cuando el consumidor demande una potencia superior a la que tiene contratada se producir\u00e1 un corte del suministro. En este caso, no procede la facturaci\u00f3n por excesos de potencia. Alternativamente, en aquellos casos en que, por las caracter\u00edsticas del suministro, \u00e9ste no pueda ser interrumpido, como por ejemplo ascensores, el consumidor podr\u00e1 optar a que el control de potencia se pueda realizar a trav\u00e9s de max\u00edmetro. Estos \u00faltimos abonar\u00edan excesos de potencia en caso de que su potencia demandada supere a la contratada. En estos casos la potencia contratada no podr\u00e1 ser inferior a la potencia que, en su caso, figure en el Bolet\u00edn de Instalador para los equipos que no puedan ser interrumpidos. En todos los casos, los max\u00edmetros tendr\u00e1n un per\u00edodo de integraci\u00f3n de 15 minutos. b) El control de la potencia demandada de los puntos de suministro con medida tipo 4 se realizar\u00e1 mediante la instalaci\u00f3n de los correspondientes aparatos de medida que registrar\u00e1n la potencia cuarto horaria m\u00e1xima demandada en cada per\u00edodo tarifario. Este tipo de equipos de medida \u00fanicamente guardan registro de la m\u00e1xima potencia demandada en cada periodo tarifario. c) El control de la potencia en los puntos de suministro con medida tipos 1, 2 y 3 se realizar\u00e1 por medio de las mediciones cuarto horarias de los equipos de medida. En el caso de que el equipo de medida no disponga de capacidad de registro cuartohoraria, se considerar\u00e1 la misma potencia demandada en todos los cuartos de hora que integran la hora. Respecto de facturaci\u00f3n de los excesos de potencia, la Circular 3/2020 mantiene, con car\u00e1cter general, las condiciones establecidas para los peajes de acceso vigentes, si bien se ha eliminado la flexibilidad existente entre 85% y 105% para los peajes 3.0 A y 3.1 A y ha procedido a actualizar los precios aplicables a los excesos de potencia y los coeficientes ki en el caso de la penalizaci\u00f3n cuarto horaria. La aplicaci\u00f3n de una u otra f\u00f3rmula de exceso de potencia va a depender del tipo de punto de medida del suministro, y no del peaje al que se haya acogido. De esta forma, puede ocurrir que consumidores acogidos al mismo peaje, sean facturados de manera diferente en lo que se refiere a los excesos de potencia. Los excesos de potencia de aquellos puntos de suministro correspondientes a puntos de medida tipo 4 y 5 (esto es, puntos de suministro con potencia contratada igual o inferior a 50 kW en todos los periodos), ser\u00e1n facturados de acuerdo con la f\u00f3rmula establecida en el art\u00edculo 9.4.b.1). Los excesos de potencia de aquellos consumidores que correspondientes a los tipos 1, 2 y 3 (esto es, puntos de suministro con potencia contratada en alg\u00fan periodo superior a 50 kW), se calcular\u00e1n de acuerdo a la f\u00f3rmula establecida en el art\u00edculo 9.4.b.2). No obstante lo anterior, como se ha indicado puede suceder que existan puntos de suministro que dispongan de equipos de medida con capacidad de registro cuarto horario, pero \u00fanicamente almacene la potencia cuarto horaria m\u00e1xima de cada uno de los periodos. En estos casos, conforme al punto 9.4.b.1) de la Circular 3/2020, a efectos de determinar el exceso de potencia se tomar\u00e1 la potencia demandada en la hora correspondiente seg\u00fan la curva de carga horaria y se considerar\u00e1 la misma potencia demandada en los cuatro cuartos que integran la hora. En el caso de aquellos puntos de suministro sin equipo de medida horario, en tanto no se realice la adaptaci\u00f3n de los equipos de medida a las condiciones de facturaci\u00f3n de la Circular 3/2020, la facturaci\u00f3n por potencia demandada se realizar\u00e1 conforme al punto 9.4.b.1) 10 de la citada Circular 3/2020. El precio del exceso de potencia ser\u00e1 diferente en funci\u00f3n del peaje al que est\u00e9 acogido el cliente. La relaci\u00f3n de precios por per\u00edodo horario o coeficiente K p variar\u00e1 en funci\u00f3n del peaje al que est\u00e9 acogido el consumidor y el per\u00edodo en el que se produzca dicho exceso de potencia. La Resoluci\u00f3n de precios establecer\u00e1 anualmente los valores que se aplicar\u00e1n al precio por exceso de potencia y al coeficiente K p . En el cuadro inferior se muestran los t\u00e9rminos del exceso de potencia y los coeficientes K p correspondientes a cada peaje que resultan de la aplicaci\u00f3n de la Circular 3/2020 para el ejercicio 2021 11 . Se indica que tanto los precios como los coeficientes ser\u00e1n actualizados anualmente y ser\u00e1n publicados en la correspondiente resoluci\u00f3n de precios. A modo de ejemplo, a continuaci\u00f3n, se presenta la facturaci\u00f3n por excesos de potencia de un consumidor conectado de media tensi\u00f3n (esto es, redes de tensi\u00f3n de dise\u00f1o comprendido entre 1 kV y 30 kV) caso de disponer de un equipo de medida tipo 4 o en caso de disponer de un equipo de medida tipo 1, 2 o 3. En el Cuadro 11 se muestran las potencias contratadas por periodo y las potencias m\u00e1ximas demandadas por el consumidor en cada uno de los cuartos de hora de cada periodo horario, en un mes de temporada alta. En caso de que el consumidor dispusiera de un equipo de medida tipo 4, \u00fanicamente se registrar\u00e1 un valor para la potencia demandada en cada uno de los periodos, que se corresponder\u00e1 con la m\u00e1xima de las potencias demandadas en cada uno de los cuartos de hora de cada periodo y, como se ha indicado los excesos de potencia se facturar\u00e1n conforme a la f\u00f3rmula establecida en el art\u00edculo 9.4.b.1) \\[ F_{EP}=\\sum_{p=1}^{p=i}t_{e_p} \\cdot2\\cdot(Pd_p-Pc_P) \\] Donde: \\(F_{EP}\\) : Facturaci\u00f3n en concepto de excesos de potencia \\(t_{ep}\\) : T\u00e9rmino de exceso de potencia, expresado en \u20ac/kW, del peaje correspondiente. \\(Pd_p\\) : Potencia m\u00e1xima demandada en cada uno de los per\u00edodos horario p en que se haya sobrepasado Pc p expresada en kW. \\(Pc_p\\) : Potencia contratada en el per\u00edodo horario p , expresada en kW. \\(i\\) :N\u00famero de periodos horarios de los que consta el t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n de potencia del peaje correspondiente. Esto es, para cada uno de los periodos horarios se compara la potencia contratada con la potencia m\u00e1xima demandada en el periodo y en caso de que se produzcan excesos se procede a facturar el doble de la diferencia al precio del t\u00e9rmino del exceso de potencia correspondiente a su peaje (en este caso, el peaje 6.1 TD). Cabe se\u00f1alar que, en la facturaci\u00f3n de los excesos de potencia para suministros tipo 4 y tipo 5 los precios de los excesos de potencia no tienen discriminaci\u00f3n horaria, se factura el mismo precio en todos los periodos en que, en su caso, se hayan excedido de la potencia contratada. En el Cuadro 12 se presenta la facturaci\u00f3n del exceso de potencia que resulta para el ejemplo considerado. En caso de que el consumidor dispusiera en el punto de suministro de un equipo de medida tipo 1, 2 o 3, se registra la potencia demandada por el consumidor en cada uno de los cuartos de hora que integra el periodo horario y el exceso registrado en cada uno de los cuartos de hora del periodo se facturar\u00e1 de acuerdo con la f\u00f3rmula establecida en el art\u00edculo 9.4.b.2) \\[ F_{EP}=\\sum_{p=1}^{p=i}K_p \\cdot t_{ep}\\cdot\\sqrt{\\sum_{j=1}^{n}(Pd_j-Pc_P)^2} \\] Donde: F EP : Facturaci\u00f3n en concepto de excesos de potencia K P : Relaci\u00f3n de precios por periodo horario p, calculada como el cociente entre el t\u00e9rmino de potencia del periodo p respecto del t\u00e9rmino de potencia del periodo 1 del peaje correspondiente. t ep : T\u00e9rmino de exceso de potencia, expresado en \u20ac/kW, del peaje correspondiente. Pd j : Potencia demandada en cada uno de los cuartos de hora j del per\u00edodo horario p en que se haya sobrepasado Pc p , expresada en kW. En el caso de que el equipo de medida no disponga de capacidad de registro cuartohoraria, se considerar\u00e1 la misma potencia demandada en todos los cuartos de hora. Pc p : Potencia contratada en el per\u00edodo horario p , expresada en kW. i: N\u00famero de periodos horarios de los que consta el t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n de potencia del peaje correspondiente. En el Cuadro 13 se presenta la facturaci\u00f3n del exceso de potencia que resulta para el ejemplo considerado. Por otra parte, como se ha indicado y as\u00ed se recoge en la Memoria que acompa\u00f1a a la Circular 3/2020, con car\u00e1cter general se mantienen las condiciones de facturaci\u00f3n de excesos de potencia vigentes. No obstante, al desvincular la facturaci\u00f3n por potencia contratada y excesos de potencia, se ha perdido la vinculaci\u00f3n temporal entre ambos t\u00e9rminos. Es por ello que se ha hecho necesario aclarar en el punto 2 del resuelve primero de la Resoluci\u00f3n por la que se establecen los valores de los peajes de transporte y distribuci\u00f3n para el ejercicio 2021, que la facturaci\u00f3n por potencia demandada se realizar\u00e1 mensualmente, prorrate\u00e1ndose por el n\u00famero de d\u00edas que comprende el periodo de facturaci\u00f3n, considerando que el d\u00eda de lectura inicial est\u00e1 excluido y el d\u00eda de lectura final est\u00e1 incluido y que los meses son de 30 d\u00edas. Este mismo criterio ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en el caso de que se produzca una modificaci\u00f3n de la potencia contratada durante el ciclo de lectura. En el caso de que se produjera un cambio de comercializador durante el ciclo de lectura, el distribuidor deber\u00e1 calcular, en su caso, la facturaci\u00f3n por excesos de potencia considerando el ciclo de lectura completo y asignar la totalidad de la facturaci\u00f3n por este concepto al comercializador entrante. Por \u00faltimo, se indica que, los ejemplos mostrados en los cuadros 12 y 13 \u00fanicamente pretenden ilustrar el m\u00e9todo de c\u00e1lculo del t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n por potencia demandada. La diferencia de la facturaci\u00f3n bajo uno u otro esquema depender\u00e1 del n\u00famero de cuartos de hora que se exceda la potencia, el exceso de la potencia demandada respecto de la potencia facturada y del momento en que se produzca el exceso de potencia.","title":"6.3. Facturaci\u00f3n por potencia demandada"},{"location":"AUDITORIA/Factura_Luz/#64-facturacion-por-energia-reactiva","text":"La Circular 3/2020, de 15 de enero, mantiene las condiciones de facturaci\u00f3n energ\u00eda reactiva establecidas en el art\u00edculo 9.3 del Real Decreto 1164/2001 12 en tanto no se disponga de los resultados del grupo de trabajo de control de tensi\u00f3n 13 creado en el \u00e1mbito de trabajo para la implementaci\u00f3n de los reglamentos europeos relativos a la gesti\u00f3n, con la salvedad de los dispuesto en la disposici\u00f3n transitoria segunda relativa a la facturaci\u00f3n por energ\u00eda capacitiva en el periodo de valle. En consecuencia, se aplicar\u00e1n las siguientes condiciones de facturaci\u00f3n: a) El t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n por energ\u00eda reactiva es de aplicaci\u00f3n a todos los consumidores conectados en baja tensi\u00f3n con potencia contratada superior a 15 kW y a los consumidores conectados en alta tensi\u00f3n. b) Se aplicar\u00e1 sobre todos los per\u00edodos horarios, excepto el per\u00edodo 6, siempre que el consumo de energ\u00eda reactiva exceda el 33% del consumo de activa durante el per\u00edodo de facturaci\u00f3n considerado. \u00danicamente afectar\u00e1 a esos excesos. c) En el periodo de valle, todos los consumidores conectados en niveles de tensi\u00f3n superior a 1 kV, es decir, todos los consumidores excepto aquellos conectados en baja tensi\u00f3n, deber\u00e1n mantener un factor de potencia superior a 0,98 capacitivo en el per\u00edodo 6. Se aplicar\u00e1 una penalizaci\u00f3n de 0,05 Euro/kVArh fuera del rango anteriormente mencionado. d) En la Resoluci\u00f3n de precios que la CNMC publicar\u00e1 con la suficiente antelaci\u00f3n respecto de su entrada en vigor, se publicar\u00e1n los precios aplicables a la reactiva, que ser\u00e1n coincidentes con los actualmente vigentes, en tanto no se disponga de los resultados del mencionado grupo de trabajo. Los t\u00e9rminos de facturaci\u00f3n por energ\u00eda reactiva inductiva vigentes est\u00e1n establecidos en el anexo I de la Orden ITC/688/2011, de 30 de marzo, por la que se establecen los peajes de acceso a partir de 1 de abril de 2011 y determinadas tarifas y primas de las instalaciones del r\u00e9gimen especial 14 : El factor de potencia o cos \uf06a viene definido por la relaci\u00f3n existente entre la energ\u00eda activa (E a ) y la energ\u00eda reactiva (E r ) en cada uno de los periodos horarios y se calcula conforme a la siguiente f\u00f3rmula: \\[ cos \\phi=\\frac{E_a}{\\sqrt{E_a^2+E_r^2}} \\] Donde, E a : Cantidad registrada por el contador de energ\u00eda activa, expresada en kWh. E r : Cantidad registrada por el contador de energ\u00eda reactiva, expresada en kVArh. Para el c\u00e1lculo de la energ\u00eda reactiva (Er) los equipos de medida registran la energ\u00eda reactiva de los cuadrantes I (QR1) y IV (QR4) por cada per\u00edodo horario. La energ\u00eda reactiva ser\u00e1 el saldo neto obtenido como diferencia entre las energ\u00edas reactivas de los cuadrantes QR1 y QR4. Si la diferencia es positiva, el factor de potencia es inductivo. En caso de resultar negativa, el factor de potencia es capacitivo. Los valores de esta f\u00f3rmula se determinar\u00e1n con dos cifras decimales y el redondeo se har\u00e1 por defecto o por exceso, seg\u00fan que la tercera cifra decimal despreciada sea o no menor que 5. A modo de ejemplo, en el cuadro inferior se muestra la facturaci\u00f3n de energ\u00eda reactiva que resultar\u00eda para un consumidor considerando los precios establecidos en la propuesta de Resoluci\u00f3n. Al respecto cabe se\u00f1alar que, tal y como se recoge en la Memoria que acompa\u00f1a a la Resoluci\u00f3n por la que se establecen los valores de los peajes de transporte y distribuci\u00f3n para el ejercicio 2021, teniendo en cuenta el impacto de la disposici\u00f3n transitoria sobre determinados colectivos de consumidores, la actualizaci\u00f3n prevista del Procedimiento de Operaci\u00f3n 7.4 relativo al servicio complementario de control de tensi\u00f3n de la red de transporte y la inminente disposici\u00f3n de las conclusiones del grupo de trabajo de control de tensi\u00f3n, se establece un precio de 0 \u20ac/kVAr para el t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n de energ\u00eda reactiva capacitiva en el periodo 6.","title":"6.4. Facturaci\u00f3n por energ\u00eda reactiva"},{"location":"AUDITORIA/Factura_Luz/#7-peajes-de-aplicacion-a-los-contratos-de-duracion-inferior-al-ano","text":"Por lo que se refiere a los contratos de duraci\u00f3n inferior a un a\u00f1o, la Circular 3/2020 \u00fanicamente establece la metodolog\u00eda de c\u00e1lculo del recargo a aplicar a los contratos de duraci\u00f3n inferior a un a\u00f1o. La tipolog\u00eda de estos contratos pertenece al \u00e1mbito de la regulaci\u00f3n del acceso y, consecuentemente, dicha regulaci\u00f3n no se ha visto modificada por la Circular de peajes. Conforme a la regulaci\u00f3n vigente, los contratos de acceso a las redes son de duraci\u00f3n anual, prorrog\u00e1ndose t\u00e1citamente por per\u00edodos id\u00e9nticos. No obstante, se contemplan las siguientes excepciones en relaci\u00f3n con la duraci\u00f3n de los contratos: a) Contratos eventuales: aquellos que se establecen para menos de doce meses, para un fin concreto, transitorio y espor\u00e1dico como los provisionales de obra, ferias u otros, circunstancia que se deber\u00e1 consignar en el contrato b) Contratos de temporada: aquellos en los que se prev\u00e9 una utilizaci\u00f3n del suministro con una duraci\u00f3n inferior a un a\u00f1o y de forma repetitiva en los sucesivos a\u00f1os c) Conexiones internacionales La Circular 3/2020 establece que el t\u00e9rmino de potencia contratada aplicable a los contratos cuya duraci\u00f3n prevista en el momento de contrataci\u00f3n sea inferior al a\u00f1o, independientemente del tipo de contrato de que se trate, se incrementar\u00e1n los siguientes porcentajes: No obstante lo anterior, los contratos de duraci\u00f3n inferior al a\u00f1o se facturar\u00e1n mensualmente aplicando el recargo correspondiente al contrato de duraci\u00f3n inferior a tres meses (esto es, los t\u00e9rminos de potencia del peaje correspondiente se incrementar\u00edan en un 135%) procedi\u00e9ndose simult\u00e1neamente en la \u00faltima factura a la regularizaci\u00f3n de los importes facturados. A modo de ejemplo, un consumidor que formalizara un contrato de duraci\u00f3n estimada de cinco meses, ser\u00eda facturado en las cuatro primeras facturas considerando el recargo del contrato de duraci\u00f3n inferior a tres meses (135%) y en la quinta factura se proceder\u00eda a la regularizaci\u00f3n de las cinco primeras facturas emitidas (esto es, se considerar\u00eda un recargo de -72% para lo facturado en las cuatro primeras facturas) y la facturaci\u00f3n del \u00faltimo periodo considerando el porcentaje correspondiente a la duraci\u00f3n real del contrato (63%) (v\u00e9ase Cuadro 16).","title":"7. Peajes de aplicaci\u00f3n a los contratos de duraci\u00f3n inferior al a\u00f1o"},{"location":"AUDITORIA/Factura_Luz/#referencias","text":"CNS/DE/1467/20: CONSULTAS VARIAS SOBRE LA IMPLEMENTACI\u00d3N DE LA CIRCULAR 3/2020 DE 15 DE ENERO POR LA QUE SE ESTABLECE LA METODOLOG\u00cdA PARA EL C\u00c1LCULO DE LOS PEAJES DE TRANSPORTE Y DISTRIBUCI\u00d3N DE ELECTRICIDAD","title":"Referencias"},{"location":"AUDITORIA/Viabilidad_Economica/","text":"Viabilidad ECON\u00d3MICA Informes Informe VIABILIDAD ECON\u00d3MICA Editar informe ( \\(t_{1^a\\ carga}\\leq 15s.\\) ) Valor tiempo del dinero El valor del dinero en el tiempo (en ingl\u00e9s, Time Value of Money , abreviado usualmente como TVM ) es un concepto econ\u00f3mico basado en la premisa de que un inversor prefiere recibir un pago de una suma fija de dinero hoy, en lugar de recibir el mismo valor nominal en una determinada fecha futura. Esta preferencia se debe a que, si el inversor recibe el dinero hoy, podr\u00eda re invertir el dinero para obtener un monto mayor en la fecha , debido al inter\u00e9s que genera dicha inversi\u00f3n. Muchos autores relacionan err\u00f3neamente el \"valor del dinero en el tiempo\" con la inflaci\u00f3n. Dado que como se explica anteriormente, el inversor podr\u00eda encontrarse en un contexto sin inflaci\u00f3n y realizar una inversi\u00f3n para obtener un inter\u00e9s. Y si bien la inflaci\u00f3n probablemente influya en el valor del inter\u00e9s que genere la inversi\u00f3n (siendo mayor cuanto m\u00e1s grande sea la inflaci\u00f3n) a\u00fan con inflaci\u00f3n nula las inversiones se realizan con una determinada tasa de inter\u00e9s. C\u00e1lculos Todas las f\u00f3rmulas relacionadas con este concepto est\u00e1n basadas en la misma f\u00f3rmula b\u00e1sica, el valor presente de una suma futura de dinero, descontada al presente. Por ejemplo, una suma FV a ser recibida dentro de un a\u00f1o debe ser descontada (a una tasa apropiada r ) para obtener el valor presente, PV . Algunos de los c\u00e1lculos comunes basados en el valor tiempo del dinero son: Valor presente (PV) de una suma de dinero que ser\u00e1 recibida en el futuro. Valor presente de una anualidad (PVA) es el valor presente de un flujo de pagos futuros iguales, como los pagos que se hacen sobre una hipoteca . Valor presente de una perpetuidad es el valor de un flujo de pagos perpetuos, o que se estima no ser\u00e1n interrumpidos ni modificados nunca. Valor futuro (FV) de un monto invertido (por ejemplo, en una cuenta de dep\u00f3sito) a una cierta tasa de inter\u00e9s. Valor futuro de una anualidad (FVA) es el valor futuro de un flujo de pagos (anualidades), donde se asume que los pagos se reinvierten a una determinada tasa de inter\u00e9s. Hay una serie b\u00e1sica de ecuaciones que representan las operaciones listadas anteriormente. Las soluciones pueden ser calculadas (en la mayor\u00eda de los casos) usando las f\u00f3rmulas, una calculadora financiera o una hoja de c\u00e1lculo . Las f\u00f3rmulas est\u00e1n programadas en casi todas las calculadoras financieras, y algunos programas de hoja de c\u00e1lculo tambi\u00e9n las tienen a disposici\u00f3n del usuario (por ejemplo, PV, FV, RATE, NPER y PMT). 1 Para cualquiera de los ecuaciones, las f\u00f3rmulas pueden ser utilizadas para determinar cualquier de las variables desconocidas. Para el caso de las tasas de inter\u00e9s, sin embargo, no existe un procedimiento matem\u00e1tico para resolverlas, por lo que la \u00fanica forma de hacerlo es por medio de prueba y error (para estos casos, una calculadora financiera o una hoja de c\u00e1lculo es sumamente \u00fatil, pues las pruebas tardan fracciones de segundo). Las ecuaciones son frecuentemente combinadas para usos particulares. Por ejemplo, el precio de los bonos puede ser calculado usando estas ecuaciones. Para los c\u00e1lculos sobre anualidades, se debe tener claro si los pagos se hacen al inicio o al final del periodo. F\u00f3rmulas Valor presente de una suma futura El valor presente del dinero es el monto que una persona estar\u00eda dispuesta a pagar hoy a cambio de una cantidad que recibir\u00e1 en el futuro y est\u00e1 dado por Esta f\u00f3rmula es fundamental para determinar el valor tiempo del dinero; todas las dem\u00e1s f\u00f3rmulas se obtienen a partir de esta. El valor presente acumulado de flujos de efectivo futuros puede ser calculado sumando las contribuciones de F V t {\\displaystyle FV_{t}} , el valor del flujo de efectivo en el tiempo t N\u00f3tese que esta serie puede ser sumada para un valor \\(n -> \\propto^2\\) Valor presente de una anualidad para n periodos de pago En este caso los valores de flujo de efectivo se mantienen constantes a trav\u00e9s de n periodos. El valor presente de una anualidad (VPA) tiene cuatro variables: VPA, el valor del dinero en tiempo t = 0. A, el valor de los pagos individuales en cada periodo. i, la tasa de descuento para cada periodo. n es el n\u00famero de periodos de pago. Para obtener el VP de una anualidad anticipada, multiplicar la ecuaci\u00f3n anterior por (1 + i). Valor presente de una anualidad creciente En este caso, cada uno de los flujos de efectivo crecen por un factor de (1+g). Similar a la f\u00f3rmula de una anualidad, el valor presente de una anualidad creciente usa las mismas variables en adici\u00f3n a g , que es la tasa de crecimiento de la anualidad (A es el pago de la anualidad en el primer periodo). Valor presente de una perpetuidad Cuando \\(n -> \\propto^2\\) el PV de una perpetuidad (una anualidad perpetua) es una simple divisi\u00f3n: Valor presente de una perpetuidad creciente Cuando la perpetuidad anual crece a una tasa fija (g), se debe utilizar esta f\u00f3rmula. En la realidad, hay pocos instrumentos financieros que cumplan con esta caracter\u00edstica. Sin embargo, suponga que un analista intenta calcular el valor de la acci\u00f3n de una empresa que paga dividendos. El analista podr\u00e1 estimar el pago de dividendos para los pr\u00f3ximos periodos, pero llegar\u00e1 a un punto en que no podr\u00e1 seguir estimando hacia el futuro. A partir de este punto, el analista debe estimar cu\u00e1nto puede crecer el pago de dividendos en la perpetuidad. Por ejemplo, la empresa aumentar\u00e1 los dividendos en un 3 % durante los pr\u00f3ximos tres a\u00f1os, y de ah\u00ed en adelante, los dividendos aumentar\u00e1n un 1 % cada a\u00f1o. El valor de esta perpetuidad se calcula de la siguiente forma: Valor futuro de una anualidad VF(A), el valor de la anualidad A en el tiempo = n (futuro). A, el valor de los pagos individuales en cada periodo de pago. i, la tasa de inter\u00e9s. n, el n\u00famero de periodos de pago. Valor futuro de una anualidad creciente Consiste en la idea de invertir en el momento actual, para obtener un rendimiento en el futuro. VF(A), el valor de la anualidad A en el tiempo n {\\displaystyle n} . A, el valor de los pagos individuales en cada periodo de pago. i, la tasa de inter\u00e9s. g, la tasa de crecimiento en cada periodo. n, el n\u00famero de periodos de pago. Flujo de caja Ir a la navegaci\u00f3n Ir a la b\u00fasqueda En finanzas , se entiende por flujo de caja (en ingl\u00e9s , cash flow ) o flujo de finanzas el conjunto de los flujos de entradas y salidas de caja o efectivo en un periodo dado. El flujo de caja es la acumulaci\u00f3n neta de activos l\u00edquidos en un periodo determinado y, por lo tanto, constituye un indicador importante de la liquidez de una empresa. El estudio de los flujos de caja dentro de una empresa puede ser utilizado para determinar: Problemas de liquidez. El ser rentable no significa necesariamente poseer liquidez. Una compa\u00f1\u00eda puede tener problemas de efectivo, aun siendo rentable. Por lo tanto, permite anticipar los saldos en dinero. Para analizar la viabilidad de proyectos de inversi\u00f3n, los flujos de fondos son la base de c\u00e1lculo del valor actual neto y de la tasa interna de retorno . Para medir la rentabilidad o crecimiento de un negocio cuando se entienda que las normas contables no representan adecuadamente la realidad econ\u00f3mica. Los flujos de liquidez se pueden clasificar en tres partes: Flujos de caja operacionales: efectivo recibido o expendido como resultado de las actividades econ\u00f3micas de base de la compa\u00f1\u00eda. Flujos de caja de inversi\u00f3n: efectivo recibido o expendido considerando los gastos en inversi\u00f3n de capital que beneficiar\u00e1n el negocio a futuro. (Ej: la compra de maquinaria nueva, inversiones o adquisiciones.) Flujos de caja de financiamiento: efectivo recibido o expendido como resultado de actividades financieras, tales como recepci\u00f3n o pago de pr\u00e9stamos, emisiones o recompra de acciones y/o pago de dividendos. https://es.wikipedia.org/wiki/Flujo_de_caja#Bibliograf\u00eda) Elaborar un flujo de caja Usualmente el flujo de caja se calcula con una matriz con columnas y filas. En las columnas se disponen los per\u00edodos, por lo general, meses; y en las filas los ingresos y las salidas de dinero. Entradas: es todo el dinero que ingresa la empresa por su actividad productiva o de servicios, o producto de la venta de activos (desinversi\u00f3n), subvenciones, etc. Salidas: es todo dinero que sale de la empresa y que es necesario para llevar a cabo su actividad productiva. Incluye los costos variables y fijos. Para su elaboraci\u00f3n es \u00fatil usar una plantilla de c\u00e1lculo . La f\u00f3rmula que se puede usar para sacar el flujo de caja proyectado es: +Ingresos afectos a Impuestos - Gastos no desembolsados = Utilidad Antes de Impuestos (BAI) - Impuestos = Utilidad despu\u00e9s de Impuestos (BDI) + Ajustes por gastos no desembolsados (Amortizaciones y provisiones) - Egresos no afectos a Impuestos + Beneficios no afectos a Impuestos = Flujo de Caja. C\u00e1lculo del flujo de caja personal Te\u00f3ricamente, calcular el flujo de caja de una persona no deber\u00eda ser dif\u00edcil, siempre que se disponga de las cifras exactas de ingresos y de gastos. En la pr\u00e1ctica, resulta un proceso m\u00e1s complejo porque se generan m\u00e1s beneficios y gastos de los que quedan impresos en facturas y cuentas corrientes; por ejemplo, el inter\u00e9s que nos da nuestro dinero, nuestras inversiones, los gastos de dichas inversiones, etc. Por eso llevar una cartera de ingresos y gastos diaria y actualizada dar\u00e1 al final de mes las cifras que se buscan. Calcular el flujo de caja y obtener el gr\u00e1fico de movimientos durante periodos de tiempo largos nos dar\u00e1 una visi\u00f3n global de d\u00f3nde se genera nuestro dinero y a qu\u00e9 se destina a largo plazo, cu\u00e1ndo son las \u00e9pocas en que se generan m\u00e1s gastos y cu\u00e1ndo m\u00e1s beneficios. La f\u00f3rmula b\u00e1sica del c\u00e1lculo ser\u00eda: Flujo de caja = Beneficios netos + Amortizaciones + Provisiones Mejora del flujo de caja Cuando hablamos de mejorar el flujo de caja nos referimos a mejorar el resultado final del c\u00e1lculo. En nuestro caso lo haremos a escala dom\u00e9stica pues a escala empresarial son muchos los factores que entran en juego. La forma principal de hacerlo es reduciendo los costos, aunque en el caso empresarial tambi\u00e9n ha de tenerse en cuenta la mejora del rendimiento de las inversiones por ejemplo, un aspecto muy importante entre los muchos que hay. Lo primero y m\u00e1s importante de todo ser\u00eda no perder de vista ning\u00fan movimiento tanto a la alza como a la baja de nuestra caja, para poder as\u00ed llevar un c\u00e1lculo exacto. Intentar reducir o refinanciar el inter\u00e9s con el banco en el caso de que se estuviera con un cr\u00e9dito o una hipoteca y observar los bancos de la competencia lo que cobran por los servicios que nosotros utilizamos m\u00e1s a menudo. Por ejemplo las fusiones bancarias habitualmente traen consigo revisiones de costos que no van a nuestro favor o no son tan favorables como con la anterior entidad. Reducir nuestro gasto con la tarjeta de cr\u00e9dito, reduciendo as\u00ed los astron\u00f3micos valores de las comisiones que pagamos por usarla. Hacer tus transferencias tu mismo desde el cajero o automatizarlas en el caso de que hagas transferencias habitualmente. Reducir esos costos que tienes y podr\u00edas evitarte llevando el desayuno de casa en vez de ir a la cafeter\u00eda, intentar aprovechar los descuentos o \u00e9pocas de rebajas para hacer tus compras o gastos, usar la tarifa telef\u00f3nica que se adapte mejor a tu horario.... en definitiva peque\u00f1as cosas que suman al final del ejercicio. NOPCAF El NOPCAF , acr\u00f3nimo del ingl\u00e9s, Net Operating Cash Flow , y traducido al espa\u00f1ol como \u00abFlujo de Efectivo Neto de Trabajo\u00bb, representa el total de los flujos de efectivo de una empresa en un periodo dado, que por lo general es anual. Este indicador es utilizado principalmente en la valuaci\u00f3n de empresas, y es una de las variables para determinar el EVA (Economic Value Added, por sus siglas en ingl\u00e9s), o Valor Econ\u00f3mico Agregado , as\u00ed como el VPN ( Valor Presente Neto ). La f\u00f3rmula utilizada para determinar el NOPCAF es: NOPCAF=GO+CNT d\u00f3nde: NOPCAF=Flujo de Efectivo Neto de Trabajo; GO=Generaci\u00f3n Operativa ( Utilidad Neta Despu\u00e9s de Impuestos + Depreciaci\u00f3n ); CNT=Capital Neto de Trabajo Flujo de financiaci\u00f3n El flujo de financiaci\u00f3n es el conjunto de contratos de cr\u00e9dito bajo la forma de apertura de cr\u00e9dito , descuento comercial , anticipo , pago aplazado , cesi\u00f3n de cr\u00e9ditos o cualesquiera otros que cumplan con una funci\u00f3n equivalente de financiaci\u00f3n otorgados a una empresa por una misma entidad de cr\u00e9dito . 1 Valor actual neto El valor actual neto , tambi\u00e9n conocido como valor actualizado neto o valor presente neto (en ingl\u00e9s net present value ), cuyo acr\u00f3nimo es VAN (en ingl\u00e9s, NPV), corresponde al valor presente de los flujos de caja netos (ingresos - egresos) originados por una inversi\u00f3n. La f\u00f3rmula para calcular el Valor Actual Neto es: El valor de k que hace que el VAN tome un valor igual a 0, se denomina tasa interna de retorno (TIR) y es una medida de la rentabilidad de una inversi\u00f3n. Interpretaci\u00f3n Valor Significado Decisi\u00f3n a tomar VAN > 0 La inversi\u00f3n producir\u00eda ganancias por encima de la rentabilidad exigida (r) El proyecto puede aceptarse VAN < 0 La inversi\u00f3n producir\u00eda p\u00e9rdidas por debajo de la rentabilidad exigida (r) El proyecto deber\u00eda rechazarse VAN = 0 La inversi\u00f3n no producir\u00eda ni ganancias ni p\u00e9rdidas Dado que el proyecto no agrega valor monetario por encima de la rentabilidad exigida (r), la decisi\u00f3n deber\u00eda basarse en otros criterios, como la obtenci\u00f3n de un mejor posicionamiento en el mercado u otros factores El valor actual neto es muy importante para la valoraci\u00f3n de inversiones en activos fijos, a pesar de sus limitaciones en considerar circunstancias imprevistas o excepcionales de mercado. Si su valor es mayor a cero, el proyecto es rentable, consider\u00e1ndose el valor m\u00ednimo de rendimiento para la inversi\u00f3n. Al respecto, Johnson (1998) se expresa as\u00ed: \u201cEn resumen, un proyecto de inversi\u00f3n de capital deber\u00eda aceptarse si tiene un valor presente neto positivo, cuando los flujos de efectivo esperados se descuentan al costo de oportunidad\u201d. (p. 45) Una empresa suele comparar diferentes alternativas para comprobar si un proyecto le conviene o no. Normalmente la alternativa con el VAN m\u00e1s alto suele ser la mejor para la entidad; pero no siempre tiene que ser as\u00ed. Hay ocasiones en las que una empresa elige un proyecto con un VAN m\u00e1s bajo debido a diversas razones como podr\u00edan ser la imagen que le aportar\u00e1 a la empresa, por motivos estrat\u00e9gicos u otros motivos que en ese momento interesen a dicha entidad. Puede considerarse tambi\u00e9n la interpretaci\u00f3n del VAN, en funci\u00f3n de la creaci\u00f3n de valor para la empresa: - Si el VAN de un proyecto es positivo, el proyecto crea valor. - Si el VAN de un proyecto es negativo, el proyecto destruye valor. - Si el VAN de un proyecto es cero, el proyecto no crea ni destruye valor. Tasa interna de retorno La tasa interna de retorno , tasa interna de rentabilidad (TIR) o tasa de rentabilidad interna (TRI) de una inversi\u00f3n es la media geom\u00e9trica de los rendimientos futuros esperados de dicha inversi\u00f3n, y que implica por cierto el supuesto de una oportunidad para \"reinvertir\". En t\u00e9rminos simples, diversos autores la conceptualizan como la tasa de descuento con la que el valor actual neto o valor presente neto (VAN o VPN) es igual a cero. 1 2 La TIR puede utilizarse como indicador de la rentabilidad de un proyecto: a mayor TIR, mayor rentabilidad; 3 4 as\u00ed, se utiliza como uno de los criterios para decidir sobre la aceptaci\u00f3n o rechazo de un proyecto de inversi\u00f3n. 5 Para ello, la TIR se compara con una tasa m\u00ednima o tasa de corte, el coste de oportunidad de la inversi\u00f3n (si la inversi\u00f3n no tiene riesgo, el coste de oportunidad utilizado para comparar la TIR ser\u00e1 la tasa de rentabilidad libre de riesgo). Si la tasa de rendimiento del proyecto - expresada por la TIR- supera la tasa de corte, se acepta la inversi\u00f3n; en caso contrario, se rechaza. Otras Definiciones Es la tasa que iguala la suma del valor actual de los gastos con la suma del valor actual de los ingresos previstos: Es la tasa de inter\u00e9s para la cual los ingresos totales actualizados es igual a los costos totales actualizados: Es la tasa de inter\u00e9s por medio de la cual se recupera la inversi\u00f3n . Es la tasa de inter\u00e9s m\u00e1xima a la que se pueden endeudar para no perder dinero con la inversi\u00f3n. Es la tasa real que proporciona un proyecto de inversi\u00f3n y es aquella que al ser utilizada como tasa de descuento en el c\u00e1lculo de un VAN dar\u00e1 como resultado 0. Es la tasa de inter\u00e9s compuesto al que permanecen invertidas las cantidades no retiradas del proyecto de inversi\u00f3n. 6 C\u00e1lculo de la Tasa Interna de Retorno El tipo de descuento que hace igual a cero el valor actualizado neto ( VAN ): Sin embargo, el c\u00e1lculo obtenido puede estar bastante alejado de la TIR real. Una aproximaci\u00f3n m\u00e1s sencilla y \u00fatil es el VAN por unidad invertida y a\u00f1o, sumado al tipo de descuento (usado para calcular dicho VAN). Esta media tiene la ventaja de poderse ajustar mediante iteraciones y se usa en aquellos casos en que ya conocemos el valor del VAN 7 Uso general de la TIR Y como ya se ha comentado anteriormente, la TIR o tasa de rendimiento interno, es una herramienta de toma de decisiones de inversi\u00f3n utilizada para conocer la factibilidad de diferentes opciones de inversi\u00f3n. El criterio general para saber si es conveniente realizar un proyecto es el siguiente: Si TIR \u2265 r Se aceptar\u00e1 el proyecto. La raz\u00f3n es que el proyecto da una rentabilidad mayor que la rentabilidad m\u00ednima requerida (el coste de oportunidad), lo que significa que si invirtieramos en un proyecto en espec\u00edfico (TIR) ganar\u00edamos m\u00e1s dinero que por ejemplo adquieriendo bonos del estado (r). Si TIR < r Se rechazar\u00e1 el proyecto. La raz\u00f3n es que el proyecto da una rentabilidad menor que la rentabilidad m\u00ednima requerida. Lo que indica que si inviertieramos por ejemplo en bonos del estado (r), ganar\u00edamos m\u00e1s dinero que si lo hiciesemos en un proyecto en espec\u00edfico (TIR). r representa el costo de oportunidad o en otras palabras la tasa de inter\u00e9s . Dificultades en el uso de la TIR Criterio de aceptaci\u00f3n o rechazo . El criterio general s\u00f3lo es cierto si el proyecto es del tipo \"prestar o invertir\" , es decir, si es probable que los primeros flujos de caja sean negativos y los siguientes positivos. Por el contrario, si el proyecto es del tipo \"pedir prestado o pedir prestado para invertir\" (con probabilidad de flujos de caja positivos al principio y negativos despu\u00e9s), y teniendo en cuenta que la tasa interna de retorno esperada es mayor, la decisi\u00f3n de aceptar o rechazar un proyecto se toma de manera contraria: Si TIR > r Se rechazar\u00e1 el proyecto. La rentabilidad que nos est\u00e1 requiriendo este pr\u00e9stamo es mayor que nuestro costo de oportunidad. De esta manera, las ganancias que espera nuestro prestamista (TIR) son mayores que las que ganancias que esperar\u00edamos si por ejemplo inviertiesemos ese pr\u00e9stamo recibido en bonos del estado (r). Si TIR <= r Se aceptar\u00e1 el proyecto. De esta manera, las gananc\u00edas que obtendr\u00edamos luego de invertir el prestamo recibido (r), por ejemplo en bonos del estado; alcanzar\u00edan a librar las ganancias que espera nuestro prestamista (TIR). Comparaci\u00f3n de proyectos excluyentes . Dos proyectos son excluyentes si solamente se puede llevar a cabo uno de ellos. Generalmente, la opci\u00f3n de inversi\u00f3n con la TIR m\u00e1s alta es la preferida, siempre que los proyectos tengan el mismo riesgo, la misma duraci\u00f3n y la misma inversi\u00f3n inicial. Si no, ser\u00e1 necesario aplicar el criterio de la TIR de los flujos incrementales. Proyectos especiales , tambi\u00e9n llamado el problema de la inconsistencia de la TIR . Son proyectos especiales aquellos que en su serie de flujos de caja hay m\u00e1s de un cambio de signo. Estos pueden tener m\u00e1s de una TIR, tantas como cambios de signo, lo cual obedece a la presencia de la regla de los signos de Descartes. Esto complica el uso del criterio de la TIR para saber si aceptar o rechazar la inversi\u00f3n. Para solucionar este problema, se suele utilizar la TIR Corregida. Tambi\u00e9n la inconsistencia de la TIR tiene lugar cuando existen proyectos que no tienen TIR. 6 Ejemplo Supongamos una inversi\u00f3n que nos da estos flujos de caja: A\u00f1o 1 A\u00f1o 2 A\u00f1o 3 A\u00f1o 4 Flujo de caja 31 -72 91 22 Ahora tenemos flujos de caja negativos. Al resolver la TIR para este caso con m\u00e9todos recursivos podemos dar hasta con 2 TIR diferentes, correspondientes a los cambios de signo de los flujos de caja (no al n\u00famero de flujos de caja negativos). Para calcular la TIR, llamada en estos casos TIRC (TIR Corregida) hay que hacer un an\u00e1lisis a\u00f1o por a\u00f1o del saldo del proyecto/inversi\u00f3n. Con una ROI = 20% y un K = 12% (Coste de financiaci\u00f3n) y una duraci\u00f3n del proyecto de 5 a\u00f1os obtendr\u00edamos un saldo acumulado de 82,3. El c\u00e1lculo de la TIRC es sencillo: Para el ejemplo anterior, con D = -200 hubi\u00e9ramos obtenido una TIRC de -19%, con lo que estar\u00edamos perdiendo dinero con total seguridad. Es claro, ya que invertimos 200 para recibir un total acumulado de 82,3. Interpretaci\u00f3n En t\u00e9rminos simples, la Tasa Interna de Retorno (TIR) es el porcentaje de ingresos que se obtiene peri\u00f3dicamente debido a una inversi\u00f3n. Por ejemplo, si del an\u00e1lisis de un proyecto en d\u00f3lares se obtiene una TIR de 10% anual, significa que por cada 100 d\u00f3lares invertidos se obtiene un ingreso de 10 d\u00f3lares cada a\u00f1o. Este es un t\u00e9rmino un poco ambiguo de interpretar. En resumen, este par\u00e1metro ayuda a tomar la decisi\u00f3n de si una inversi\u00f3n es rentable o no, vamos a verlo: Tenemos un proyecto A. Este proyecto, nos garantiza unos Flujos de Caja en t a\u00f1os. Para visualizar la idea, escogemos t = 1 , es decir un solo a\u00f1o. De acuerdo a lo descrito previamente: Es decir, hemos transcrito los Flujos de Caja generados anteriormente a la inversi\u00f3n inicial m\u00e1s una cierta ganancia (en porcentaje). Ahora bien, en el mercado encontramos productos que nos pueden dar una rentabilidad r , conocida como Required Rate of Return ), como puede ser un bono que nos de por ejemplo un 10%. Esto no es m\u00e1s que un coste de oportunidad , es decir, pese a que los c\u00e1lculos para calcular esta r puedan ser complicados la podemos pensar como la inversi\u00f3n m\u00e1s f\u00e1cil que podr\u00edamos encontrar en el mercado o bien como la inversi\u00f3n que estamos descartando por haber escogido otra. Entonces sabidos y fijados los Flujos de Caja y la TIR , descontar\u00edamos los Flujos de Caja con esta r , como si hubi\u00e9ramos re-invertido los Flujos de Caja en el producto que ofrece la rentabilidad *r* y ahora la quisi\u00e9ramos descontar para saber el Valor Presente Neto de la inversi\u00f3n. De nuevo, con t = 1 , de manera ilustrativa: Por ejemplo; Una r = 0 quiere decir que no hemos encontrado en el mercado ninguna inversi\u00f3n que nos de rentabilidad. Entonces no descontar\u00edamos nada. Como la TIR suele ser mayor que 0, la decisi\u00f3n ser\u00eda la de invertir. Una r > TIR quiere decir que en el mercado hemos encontrado una inversi\u00f3n que nos da un retorno mayor que el equivalente de los Flujos de Caja a porcentaje de retorno, ergo la decisi\u00f3n ser\u00eda la de no invertir en el producto con estos Flujos de Caja y s\u00ed en el producto que ofrece la rentabilidad r , si se quiere. Una r < TIR quiere decir que en el mercado hemos encontrado una inversi\u00f3n que nos da un retorno menor que el equivalente de los Flujos de Caja a porcentaje de retorno, ergo la decisi\u00f3n ser\u00eda la de invertir en el producto con estos Flujos de Caja y no en el producto que ofrece la rentabilidad r , si se quiere. Referencias Valor actual neto Flujo de caja Tasa interna de retorno Valor tiempo del dinero","title":"Viabilidad ECON\u00d3MICA"},{"location":"AUDITORIA/Viabilidad_Economica/#viabilidad-economica","text":"","title":"Viabilidad ECON\u00d3MICA"},{"location":"AUDITORIA/Viabilidad_Economica/#informes","text":"Informe VIABILIDAD ECON\u00d3MICA Editar informe ( \\(t_{1^a\\ carga}\\leq 15s.\\) )","title":"Informes"},{"location":"AUDITORIA/Viabilidad_Economica/#valor-tiempo-del-dinero","text":"El valor del dinero en el tiempo (en ingl\u00e9s, Time Value of Money , abreviado usualmente como TVM ) es un concepto econ\u00f3mico basado en la premisa de que un inversor prefiere recibir un pago de una suma fija de dinero hoy, en lugar de recibir el mismo valor nominal en una determinada fecha futura. Esta preferencia se debe a que, si el inversor recibe el dinero hoy, podr\u00eda re invertir el dinero para obtener un monto mayor en la fecha , debido al inter\u00e9s que genera dicha inversi\u00f3n. Muchos autores relacionan err\u00f3neamente el \"valor del dinero en el tiempo\" con la inflaci\u00f3n. Dado que como se explica anteriormente, el inversor podr\u00eda encontrarse en un contexto sin inflaci\u00f3n y realizar una inversi\u00f3n para obtener un inter\u00e9s. Y si bien la inflaci\u00f3n probablemente influya en el valor del inter\u00e9s que genere la inversi\u00f3n (siendo mayor cuanto m\u00e1s grande sea la inflaci\u00f3n) a\u00fan con inflaci\u00f3n nula las inversiones se realizan con una determinada tasa de inter\u00e9s.","title":"Valor tiempo del dinero"},{"location":"AUDITORIA/Viabilidad_Economica/#calculos","text":"Todas las f\u00f3rmulas relacionadas con este concepto est\u00e1n basadas en la misma f\u00f3rmula b\u00e1sica, el valor presente de una suma futura de dinero, descontada al presente. Por ejemplo, una suma FV a ser recibida dentro de un a\u00f1o debe ser descontada (a una tasa apropiada r ) para obtener el valor presente, PV . Algunos de los c\u00e1lculos comunes basados en el valor tiempo del dinero son: Valor presente (PV) de una suma de dinero que ser\u00e1 recibida en el futuro. Valor presente de una anualidad (PVA) es el valor presente de un flujo de pagos futuros iguales, como los pagos que se hacen sobre una hipoteca . Valor presente de una perpetuidad es el valor de un flujo de pagos perpetuos, o que se estima no ser\u00e1n interrumpidos ni modificados nunca. Valor futuro (FV) de un monto invertido (por ejemplo, en una cuenta de dep\u00f3sito) a una cierta tasa de inter\u00e9s. Valor futuro de una anualidad (FVA) es el valor futuro de un flujo de pagos (anualidades), donde se asume que los pagos se reinvierten a una determinada tasa de inter\u00e9s. Hay una serie b\u00e1sica de ecuaciones que representan las operaciones listadas anteriormente. Las soluciones pueden ser calculadas (en la mayor\u00eda de los casos) usando las f\u00f3rmulas, una calculadora financiera o una hoja de c\u00e1lculo . Las f\u00f3rmulas est\u00e1n programadas en casi todas las calculadoras financieras, y algunos programas de hoja de c\u00e1lculo tambi\u00e9n las tienen a disposici\u00f3n del usuario (por ejemplo, PV, FV, RATE, NPER y PMT). 1 Para cualquiera de los ecuaciones, las f\u00f3rmulas pueden ser utilizadas para determinar cualquier de las variables desconocidas. Para el caso de las tasas de inter\u00e9s, sin embargo, no existe un procedimiento matem\u00e1tico para resolverlas, por lo que la \u00fanica forma de hacerlo es por medio de prueba y error (para estos casos, una calculadora financiera o una hoja de c\u00e1lculo es sumamente \u00fatil, pues las pruebas tardan fracciones de segundo). Las ecuaciones son frecuentemente combinadas para usos particulares. Por ejemplo, el precio de los bonos puede ser calculado usando estas ecuaciones. Para los c\u00e1lculos sobre anualidades, se debe tener claro si los pagos se hacen al inicio o al final del periodo.","title":"C\u00e1lculos"},{"location":"AUDITORIA/Viabilidad_Economica/#formulas","text":"","title":"F\u00f3rmulas"},{"location":"AUDITORIA/Viabilidad_Economica/#valor-presente-de-una-suma-futura","text":"El valor presente del dinero es el monto que una persona estar\u00eda dispuesta a pagar hoy a cambio de una cantidad que recibir\u00e1 en el futuro y est\u00e1 dado por Esta f\u00f3rmula es fundamental para determinar el valor tiempo del dinero; todas las dem\u00e1s f\u00f3rmulas se obtienen a partir de esta. El valor presente acumulado de flujos de efectivo futuros puede ser calculado sumando las contribuciones de F V t {\\displaystyle FV_{t}} , el valor del flujo de efectivo en el tiempo t N\u00f3tese que esta serie puede ser sumada para un valor \\(n -> \\propto^2\\)","title":"Valor presente de una suma futura"},{"location":"AUDITORIA/Viabilidad_Economica/#valor-presente-de-una-anualidad-para-n-periodos-de-pago","text":"En este caso los valores de flujo de efectivo se mantienen constantes a trav\u00e9s de n periodos. El valor presente de una anualidad (VPA) tiene cuatro variables: VPA, el valor del dinero en tiempo t = 0. A, el valor de los pagos individuales en cada periodo. i, la tasa de descuento para cada periodo. n es el n\u00famero de periodos de pago. Para obtener el VP de una anualidad anticipada, multiplicar la ecuaci\u00f3n anterior por (1 + i).","title":"Valor presente de una anualidad para n periodos de pago"},{"location":"AUDITORIA/Viabilidad_Economica/#valor-presente-de-una-anualidad-creciente","text":"En este caso, cada uno de los flujos de efectivo crecen por un factor de (1+g). Similar a la f\u00f3rmula de una anualidad, el valor presente de una anualidad creciente usa las mismas variables en adici\u00f3n a g , que es la tasa de crecimiento de la anualidad (A es el pago de la anualidad en el primer periodo).","title":"Valor presente de una anualidad creciente"},{"location":"AUDITORIA/Viabilidad_Economica/#valor-presente-de-una-perpetuidad","text":"Cuando \\(n -> \\propto^2\\) el PV de una perpetuidad (una anualidad perpetua) es una simple divisi\u00f3n:","title":"Valor presente de una perpetuidad"},{"location":"AUDITORIA/Viabilidad_Economica/#valor-presente-de-una-perpetuidad-creciente","text":"Cuando la perpetuidad anual crece a una tasa fija (g), se debe utilizar esta f\u00f3rmula. En la realidad, hay pocos instrumentos financieros que cumplan con esta caracter\u00edstica. Sin embargo, suponga que un analista intenta calcular el valor de la acci\u00f3n de una empresa que paga dividendos. El analista podr\u00e1 estimar el pago de dividendos para los pr\u00f3ximos periodos, pero llegar\u00e1 a un punto en que no podr\u00e1 seguir estimando hacia el futuro. A partir de este punto, el analista debe estimar cu\u00e1nto puede crecer el pago de dividendos en la perpetuidad. Por ejemplo, la empresa aumentar\u00e1 los dividendos en un 3 % durante los pr\u00f3ximos tres a\u00f1os, y de ah\u00ed en adelante, los dividendos aumentar\u00e1n un 1 % cada a\u00f1o. El valor de esta perpetuidad se calcula de la siguiente forma:","title":"Valor presente de una perpetuidad creciente"},{"location":"AUDITORIA/Viabilidad_Economica/#valor-futuro-de-una-anualidad","text":"VF(A), el valor de la anualidad A en el tiempo = n (futuro). A, el valor de los pagos individuales en cada periodo de pago. i, la tasa de inter\u00e9s. n, el n\u00famero de periodos de pago.","title":"Valor futuro de una anualidad"},{"location":"AUDITORIA/Viabilidad_Economica/#valor-futuro-de-una-anualidad-creciente","text":"Consiste en la idea de invertir en el momento actual, para obtener un rendimiento en el futuro. VF(A), el valor de la anualidad A en el tiempo n {\\displaystyle n} . A, el valor de los pagos individuales en cada periodo de pago. i, la tasa de inter\u00e9s. g, la tasa de crecimiento en cada periodo. n, el n\u00famero de periodos de pago.","title":"Valor futuro de una anualidad creciente"},{"location":"AUDITORIA/Viabilidad_Economica/#flujo-de-caja","text":"Ir a la navegaci\u00f3n Ir a la b\u00fasqueda En finanzas , se entiende por flujo de caja (en ingl\u00e9s , cash flow ) o flujo de finanzas el conjunto de los flujos de entradas y salidas de caja o efectivo en un periodo dado. El flujo de caja es la acumulaci\u00f3n neta de activos l\u00edquidos en un periodo determinado y, por lo tanto, constituye un indicador importante de la liquidez de una empresa. El estudio de los flujos de caja dentro de una empresa puede ser utilizado para determinar: Problemas de liquidez. El ser rentable no significa necesariamente poseer liquidez. Una compa\u00f1\u00eda puede tener problemas de efectivo, aun siendo rentable. Por lo tanto, permite anticipar los saldos en dinero. Para analizar la viabilidad de proyectos de inversi\u00f3n, los flujos de fondos son la base de c\u00e1lculo del valor actual neto y de la tasa interna de retorno . Para medir la rentabilidad o crecimiento de un negocio cuando se entienda que las normas contables no representan adecuadamente la realidad econ\u00f3mica. Los flujos de liquidez se pueden clasificar en tres partes: Flujos de caja operacionales: efectivo recibido o expendido como resultado de las actividades econ\u00f3micas de base de la compa\u00f1\u00eda. Flujos de caja de inversi\u00f3n: efectivo recibido o expendido considerando los gastos en inversi\u00f3n de capital que beneficiar\u00e1n el negocio a futuro. (Ej: la compra de maquinaria nueva, inversiones o adquisiciones.) Flujos de caja de financiamiento: efectivo recibido o expendido como resultado de actividades financieras, tales como recepci\u00f3n o pago de pr\u00e9stamos, emisiones o recompra de acciones y/o pago de dividendos. https://es.wikipedia.org/wiki/Flujo_de_caja#Bibliograf\u00eda)","title":"Flujo de caja"},{"location":"AUDITORIA/Viabilidad_Economica/#elaborar-un-flujo-de-caja","text":"Usualmente el flujo de caja se calcula con una matriz con columnas y filas. En las columnas se disponen los per\u00edodos, por lo general, meses; y en las filas los ingresos y las salidas de dinero. Entradas: es todo el dinero que ingresa la empresa por su actividad productiva o de servicios, o producto de la venta de activos (desinversi\u00f3n), subvenciones, etc. Salidas: es todo dinero que sale de la empresa y que es necesario para llevar a cabo su actividad productiva. Incluye los costos variables y fijos. Para su elaboraci\u00f3n es \u00fatil usar una plantilla de c\u00e1lculo . La f\u00f3rmula que se puede usar para sacar el flujo de caja proyectado es: +Ingresos afectos a Impuestos - Gastos no desembolsados = Utilidad Antes de Impuestos (BAI) - Impuestos = Utilidad despu\u00e9s de Impuestos (BDI) + Ajustes por gastos no desembolsados (Amortizaciones y provisiones) - Egresos no afectos a Impuestos + Beneficios no afectos a Impuestos = Flujo de Caja.","title":"Elaborar un flujo de caja"},{"location":"AUDITORIA/Viabilidad_Economica/#calculo-del-flujo-de-caja-personal","text":"Te\u00f3ricamente, calcular el flujo de caja de una persona no deber\u00eda ser dif\u00edcil, siempre que se disponga de las cifras exactas de ingresos y de gastos. En la pr\u00e1ctica, resulta un proceso m\u00e1s complejo porque se generan m\u00e1s beneficios y gastos de los que quedan impresos en facturas y cuentas corrientes; por ejemplo, el inter\u00e9s que nos da nuestro dinero, nuestras inversiones, los gastos de dichas inversiones, etc. Por eso llevar una cartera de ingresos y gastos diaria y actualizada dar\u00e1 al final de mes las cifras que se buscan. Calcular el flujo de caja y obtener el gr\u00e1fico de movimientos durante periodos de tiempo largos nos dar\u00e1 una visi\u00f3n global de d\u00f3nde se genera nuestro dinero y a qu\u00e9 se destina a largo plazo, cu\u00e1ndo son las \u00e9pocas en que se generan m\u00e1s gastos y cu\u00e1ndo m\u00e1s beneficios. La f\u00f3rmula b\u00e1sica del c\u00e1lculo ser\u00eda: Flujo de caja = Beneficios netos + Amortizaciones + Provisiones","title":"C\u00e1lculo del flujo de caja personal"},{"location":"AUDITORIA/Viabilidad_Economica/#mejora-del-flujo-de-caja","text":"Cuando hablamos de mejorar el flujo de caja nos referimos a mejorar el resultado final del c\u00e1lculo. En nuestro caso lo haremos a escala dom\u00e9stica pues a escala empresarial son muchos los factores que entran en juego. La forma principal de hacerlo es reduciendo los costos, aunque en el caso empresarial tambi\u00e9n ha de tenerse en cuenta la mejora del rendimiento de las inversiones por ejemplo, un aspecto muy importante entre los muchos que hay. Lo primero y m\u00e1s importante de todo ser\u00eda no perder de vista ning\u00fan movimiento tanto a la alza como a la baja de nuestra caja, para poder as\u00ed llevar un c\u00e1lculo exacto. Intentar reducir o refinanciar el inter\u00e9s con el banco en el caso de que se estuviera con un cr\u00e9dito o una hipoteca y observar los bancos de la competencia lo que cobran por los servicios que nosotros utilizamos m\u00e1s a menudo. Por ejemplo las fusiones bancarias habitualmente traen consigo revisiones de costos que no van a nuestro favor o no son tan favorables como con la anterior entidad. Reducir nuestro gasto con la tarjeta de cr\u00e9dito, reduciendo as\u00ed los astron\u00f3micos valores de las comisiones que pagamos por usarla. Hacer tus transferencias tu mismo desde el cajero o automatizarlas en el caso de que hagas transferencias habitualmente. Reducir esos costos que tienes y podr\u00edas evitarte llevando el desayuno de casa en vez de ir a la cafeter\u00eda, intentar aprovechar los descuentos o \u00e9pocas de rebajas para hacer tus compras o gastos, usar la tarifa telef\u00f3nica que se adapte mejor a tu horario.... en definitiva peque\u00f1as cosas que suman al final del ejercicio.","title":"Mejora del flujo de caja"},{"location":"AUDITORIA/Viabilidad_Economica/#nopcaf","text":"El NOPCAF , acr\u00f3nimo del ingl\u00e9s, Net Operating Cash Flow , y traducido al espa\u00f1ol como \u00abFlujo de Efectivo Neto de Trabajo\u00bb, representa el total de los flujos de efectivo de una empresa en un periodo dado, que por lo general es anual. Este indicador es utilizado principalmente en la valuaci\u00f3n de empresas, y es una de las variables para determinar el EVA (Economic Value Added, por sus siglas en ingl\u00e9s), o Valor Econ\u00f3mico Agregado , as\u00ed como el VPN ( Valor Presente Neto ). La f\u00f3rmula utilizada para determinar el NOPCAF es: NOPCAF=GO+CNT d\u00f3nde: NOPCAF=Flujo de Efectivo Neto de Trabajo; GO=Generaci\u00f3n Operativa ( Utilidad Neta Despu\u00e9s de Impuestos + Depreciaci\u00f3n ); CNT=Capital Neto de Trabajo","title":"NOPCAF"},{"location":"AUDITORIA/Viabilidad_Economica/#flujo-de-financiacion","text":"El flujo de financiaci\u00f3n es el conjunto de contratos de cr\u00e9dito bajo la forma de apertura de cr\u00e9dito , descuento comercial , anticipo , pago aplazado , cesi\u00f3n de cr\u00e9ditos o cualesquiera otros que cumplan con una funci\u00f3n equivalente de financiaci\u00f3n otorgados a una empresa por una misma entidad de cr\u00e9dito . 1","title":"Flujo de financiaci\u00f3n"},{"location":"AUDITORIA/Viabilidad_Economica/#valor-actual-neto","text":"El valor actual neto , tambi\u00e9n conocido como valor actualizado neto o valor presente neto (en ingl\u00e9s net present value ), cuyo acr\u00f3nimo es VAN (en ingl\u00e9s, NPV), corresponde al valor presente de los flujos de caja netos (ingresos - egresos) originados por una inversi\u00f3n. La f\u00f3rmula para calcular el Valor Actual Neto es: El valor de k que hace que el VAN tome un valor igual a 0, se denomina tasa interna de retorno (TIR) y es una medida de la rentabilidad de una inversi\u00f3n.","title":"Valor actual neto"},{"location":"AUDITORIA/Viabilidad_Economica/#interpretacion","text":"Valor Significado Decisi\u00f3n a tomar VAN > 0 La inversi\u00f3n producir\u00eda ganancias por encima de la rentabilidad exigida (r) El proyecto puede aceptarse VAN < 0 La inversi\u00f3n producir\u00eda p\u00e9rdidas por debajo de la rentabilidad exigida (r) El proyecto deber\u00eda rechazarse VAN = 0 La inversi\u00f3n no producir\u00eda ni ganancias ni p\u00e9rdidas Dado que el proyecto no agrega valor monetario por encima de la rentabilidad exigida (r), la decisi\u00f3n deber\u00eda basarse en otros criterios, como la obtenci\u00f3n de un mejor posicionamiento en el mercado u otros factores El valor actual neto es muy importante para la valoraci\u00f3n de inversiones en activos fijos, a pesar de sus limitaciones en considerar circunstancias imprevistas o excepcionales de mercado. Si su valor es mayor a cero, el proyecto es rentable, consider\u00e1ndose el valor m\u00ednimo de rendimiento para la inversi\u00f3n. Al respecto, Johnson (1998) se expresa as\u00ed: \u201cEn resumen, un proyecto de inversi\u00f3n de capital deber\u00eda aceptarse si tiene un valor presente neto positivo, cuando los flujos de efectivo esperados se descuentan al costo de oportunidad\u201d. (p. 45) Una empresa suele comparar diferentes alternativas para comprobar si un proyecto le conviene o no. Normalmente la alternativa con el VAN m\u00e1s alto suele ser la mejor para la entidad; pero no siempre tiene que ser as\u00ed. Hay ocasiones en las que una empresa elige un proyecto con un VAN m\u00e1s bajo debido a diversas razones como podr\u00edan ser la imagen que le aportar\u00e1 a la empresa, por motivos estrat\u00e9gicos u otros motivos que en ese momento interesen a dicha entidad. Puede considerarse tambi\u00e9n la interpretaci\u00f3n del VAN, en funci\u00f3n de la creaci\u00f3n de valor para la empresa: - Si el VAN de un proyecto es positivo, el proyecto crea valor. - Si el VAN de un proyecto es negativo, el proyecto destruye valor. - Si el VAN de un proyecto es cero, el proyecto no crea ni destruye valor.","title":"Interpretaci\u00f3n"},{"location":"AUDITORIA/Viabilidad_Economica/#tasa-interna-de-retorno","text":"La tasa interna de retorno , tasa interna de rentabilidad (TIR) o tasa de rentabilidad interna (TRI) de una inversi\u00f3n es la media geom\u00e9trica de los rendimientos futuros esperados de dicha inversi\u00f3n, y que implica por cierto el supuesto de una oportunidad para \"reinvertir\". En t\u00e9rminos simples, diversos autores la conceptualizan como la tasa de descuento con la que el valor actual neto o valor presente neto (VAN o VPN) es igual a cero. 1 2 La TIR puede utilizarse como indicador de la rentabilidad de un proyecto: a mayor TIR, mayor rentabilidad; 3 4 as\u00ed, se utiliza como uno de los criterios para decidir sobre la aceptaci\u00f3n o rechazo de un proyecto de inversi\u00f3n. 5 Para ello, la TIR se compara con una tasa m\u00ednima o tasa de corte, el coste de oportunidad de la inversi\u00f3n (si la inversi\u00f3n no tiene riesgo, el coste de oportunidad utilizado para comparar la TIR ser\u00e1 la tasa de rentabilidad libre de riesgo). Si la tasa de rendimiento del proyecto - expresada por la TIR- supera la tasa de corte, se acepta la inversi\u00f3n; en caso contrario, se rechaza.","title":"Tasa interna de retorno"},{"location":"AUDITORIA/Viabilidad_Economica/#otras-definiciones","text":"Es la tasa que iguala la suma del valor actual de los gastos con la suma del valor actual de los ingresos previstos: Es la tasa de inter\u00e9s para la cual los ingresos totales actualizados es igual a los costos totales actualizados: Es la tasa de inter\u00e9s por medio de la cual se recupera la inversi\u00f3n . Es la tasa de inter\u00e9s m\u00e1xima a la que se pueden endeudar para no perder dinero con la inversi\u00f3n. Es la tasa real que proporciona un proyecto de inversi\u00f3n y es aquella que al ser utilizada como tasa de descuento en el c\u00e1lculo de un VAN dar\u00e1 como resultado 0. Es la tasa de inter\u00e9s compuesto al que permanecen invertidas las cantidades no retiradas del proyecto de inversi\u00f3n. 6","title":"Otras Definiciones"},{"location":"AUDITORIA/Viabilidad_Economica/#calculo-de-la-tasa-interna-de-retorno","text":"El tipo de descuento que hace igual a cero el valor actualizado neto ( VAN ): Sin embargo, el c\u00e1lculo obtenido puede estar bastante alejado de la TIR real. Una aproximaci\u00f3n m\u00e1s sencilla y \u00fatil es el VAN por unidad invertida y a\u00f1o, sumado al tipo de descuento (usado para calcular dicho VAN). Esta media tiene la ventaja de poderse ajustar mediante iteraciones y se usa en aquellos casos en que ya conocemos el valor del VAN 7","title":"C\u00e1lculo de la Tasa Interna de Retorno"},{"location":"AUDITORIA/Viabilidad_Economica/#uso-general-de-la-tir","text":"Y como ya se ha comentado anteriormente, la TIR o tasa de rendimiento interno, es una herramienta de toma de decisiones de inversi\u00f3n utilizada para conocer la factibilidad de diferentes opciones de inversi\u00f3n. El criterio general para saber si es conveniente realizar un proyecto es el siguiente: Si TIR \u2265 r Se aceptar\u00e1 el proyecto. La raz\u00f3n es que el proyecto da una rentabilidad mayor que la rentabilidad m\u00ednima requerida (el coste de oportunidad), lo que significa que si invirtieramos en un proyecto en espec\u00edfico (TIR) ganar\u00edamos m\u00e1s dinero que por ejemplo adquieriendo bonos del estado (r). Si TIR < r Se rechazar\u00e1 el proyecto. La raz\u00f3n es que el proyecto da una rentabilidad menor que la rentabilidad m\u00ednima requerida. Lo que indica que si inviertieramos por ejemplo en bonos del estado (r), ganar\u00edamos m\u00e1s dinero que si lo hiciesemos en un proyecto en espec\u00edfico (TIR). r representa el costo de oportunidad o en otras palabras la tasa de inter\u00e9s .","title":"Uso general de la TIR"},{"location":"AUDITORIA/Viabilidad_Economica/#dificultades-en-el-uso-de-la-tir","text":"Criterio de aceptaci\u00f3n o rechazo . El criterio general s\u00f3lo es cierto si el proyecto es del tipo \"prestar o invertir\" , es decir, si es probable que los primeros flujos de caja sean negativos y los siguientes positivos. Por el contrario, si el proyecto es del tipo \"pedir prestado o pedir prestado para invertir\" (con probabilidad de flujos de caja positivos al principio y negativos despu\u00e9s), y teniendo en cuenta que la tasa interna de retorno esperada es mayor, la decisi\u00f3n de aceptar o rechazar un proyecto se toma de manera contraria: Si TIR > r Se rechazar\u00e1 el proyecto. La rentabilidad que nos est\u00e1 requiriendo este pr\u00e9stamo es mayor que nuestro costo de oportunidad. De esta manera, las ganancias que espera nuestro prestamista (TIR) son mayores que las que ganancias que esperar\u00edamos si por ejemplo inviertiesemos ese pr\u00e9stamo recibido en bonos del estado (r). Si TIR <= r Se aceptar\u00e1 el proyecto. De esta manera, las gananc\u00edas que obtendr\u00edamos luego de invertir el prestamo recibido (r), por ejemplo en bonos del estado; alcanzar\u00edan a librar las ganancias que espera nuestro prestamista (TIR). Comparaci\u00f3n de proyectos excluyentes . Dos proyectos son excluyentes si solamente se puede llevar a cabo uno de ellos. Generalmente, la opci\u00f3n de inversi\u00f3n con la TIR m\u00e1s alta es la preferida, siempre que los proyectos tengan el mismo riesgo, la misma duraci\u00f3n y la misma inversi\u00f3n inicial. Si no, ser\u00e1 necesario aplicar el criterio de la TIR de los flujos incrementales. Proyectos especiales , tambi\u00e9n llamado el problema de la inconsistencia de la TIR . Son proyectos especiales aquellos que en su serie de flujos de caja hay m\u00e1s de un cambio de signo. Estos pueden tener m\u00e1s de una TIR, tantas como cambios de signo, lo cual obedece a la presencia de la regla de los signos de Descartes. Esto complica el uso del criterio de la TIR para saber si aceptar o rechazar la inversi\u00f3n. Para solucionar este problema, se suele utilizar la TIR Corregida. Tambi\u00e9n la inconsistencia de la TIR tiene lugar cuando existen proyectos que no tienen TIR. 6","title":"Dificultades en el uso de la TIR"},{"location":"AUDITORIA/Viabilidad_Economica/#ejemplo","text":"Supongamos una inversi\u00f3n que nos da estos flujos de caja: A\u00f1o 1 A\u00f1o 2 A\u00f1o 3 A\u00f1o 4 Flujo de caja 31 -72 91 22 Ahora tenemos flujos de caja negativos. Al resolver la TIR para este caso con m\u00e9todos recursivos podemos dar hasta con 2 TIR diferentes, correspondientes a los cambios de signo de los flujos de caja (no al n\u00famero de flujos de caja negativos). Para calcular la TIR, llamada en estos casos TIRC (TIR Corregida) hay que hacer un an\u00e1lisis a\u00f1o por a\u00f1o del saldo del proyecto/inversi\u00f3n. Con una ROI = 20% y un K = 12% (Coste de financiaci\u00f3n) y una duraci\u00f3n del proyecto de 5 a\u00f1os obtendr\u00edamos un saldo acumulado de 82,3. El c\u00e1lculo de la TIRC es sencillo: Para el ejemplo anterior, con D = -200 hubi\u00e9ramos obtenido una TIRC de -19%, con lo que estar\u00edamos perdiendo dinero con total seguridad. Es claro, ya que invertimos 200 para recibir un total acumulado de 82,3.","title":"Ejemplo"},{"location":"AUDITORIA/Viabilidad_Economica/#interpretacion_1","text":"En t\u00e9rminos simples, la Tasa Interna de Retorno (TIR) es el porcentaje de ingresos que se obtiene peri\u00f3dicamente debido a una inversi\u00f3n. Por ejemplo, si del an\u00e1lisis de un proyecto en d\u00f3lares se obtiene una TIR de 10% anual, significa que por cada 100 d\u00f3lares invertidos se obtiene un ingreso de 10 d\u00f3lares cada a\u00f1o. Este es un t\u00e9rmino un poco ambiguo de interpretar. En resumen, este par\u00e1metro ayuda a tomar la decisi\u00f3n de si una inversi\u00f3n es rentable o no, vamos a verlo: Tenemos un proyecto A. Este proyecto, nos garantiza unos Flujos de Caja en t a\u00f1os. Para visualizar la idea, escogemos t = 1 , es decir un solo a\u00f1o. De acuerdo a lo descrito previamente: Es decir, hemos transcrito los Flujos de Caja generados anteriormente a la inversi\u00f3n inicial m\u00e1s una cierta ganancia (en porcentaje). Ahora bien, en el mercado encontramos productos que nos pueden dar una rentabilidad r , conocida como Required Rate of Return ), como puede ser un bono que nos de por ejemplo un 10%. Esto no es m\u00e1s que un coste de oportunidad , es decir, pese a que los c\u00e1lculos para calcular esta r puedan ser complicados la podemos pensar como la inversi\u00f3n m\u00e1s f\u00e1cil que podr\u00edamos encontrar en el mercado o bien como la inversi\u00f3n que estamos descartando por haber escogido otra. Entonces sabidos y fijados los Flujos de Caja y la TIR , descontar\u00edamos los Flujos de Caja con esta r , como si hubi\u00e9ramos re-invertido los Flujos de Caja en el producto que ofrece la rentabilidad *r* y ahora la quisi\u00e9ramos descontar para saber el Valor Presente Neto de la inversi\u00f3n. De nuevo, con t = 1 , de manera ilustrativa: Por ejemplo; Una r = 0 quiere decir que no hemos encontrado en el mercado ninguna inversi\u00f3n que nos de rentabilidad. Entonces no descontar\u00edamos nada. Como la TIR suele ser mayor que 0, la decisi\u00f3n ser\u00eda la de invertir. Una r > TIR quiere decir que en el mercado hemos encontrado una inversi\u00f3n que nos da un retorno mayor que el equivalente de los Flujos de Caja a porcentaje de retorno, ergo la decisi\u00f3n ser\u00eda la de no invertir en el producto con estos Flujos de Caja y s\u00ed en el producto que ofrece la rentabilidad r , si se quiere. Una r < TIR quiere decir que en el mercado hemos encontrado una inversi\u00f3n que nos da un retorno menor que el equivalente de los Flujos de Caja a porcentaje de retorno, ergo la decisi\u00f3n ser\u00eda la de invertir en el producto con estos Flujos de Caja y no en el producto que ofrece la rentabilidad r , si se quiere.","title":"Interpretaci\u00f3n"},{"location":"AUDITORIA/Viabilidad_Economica/#referencias","text":"Valor actual neto Flujo de caja Tasa interna de retorno Valor tiempo del dinero","title":"Referencias"},{"location":"AYUDAS/","text":"Ayuda TEXTO ORIGINAL I La pandemia provocada por la COVID-19 ha supuesto una crisis econ\u00f3mica, social y sanitaria. La magnitud del desaf\u00edo ha exigido una respuesta com\u00fan a escala europea. Para dar respuesta a medio plazo, se ha puesto en marcha un ambicioso Fondo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia para contribuir al proceso de reconstrucci\u00f3n de las econom\u00edas europeas en el mundo posterior a la pandemia y la crisis econ\u00f3mica causadas por la COVID-19. El Plan de Recuperaci\u00f3n para Europa, \u00abNext Generation EU\u00bb, permitir\u00e1 a Espa\u00f1a movilizar un volumen de inversi\u00f3n sin precedentes y en este contexto el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia de Espa\u00f1a, aprobado por la Comisi\u00f3n Europea traza la hoja de ruta para la modernizaci\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola. Este Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia es un proyecto de pa\u00eds, que requiere de la implicaci\u00f3n de todos los agentes econ\u00f3micos y sociales, de todos los niveles de gobierno y del conjunto de los recursos de la administraci\u00f3n p\u00fablica. Los proyectos que constituyen el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, permitir\u00e1n la realizaci\u00f3n de reformas estructurales los pr\u00f3ximos a\u00f1os, mediante cambios normativos e inversiones, y, por lo tanto, supondr\u00e1n un cambio del modelo productivo para la recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda tras la pandemia causada por la COVID-19. Adem\u00e1s, la aplicaci\u00f3n de estos fondos guiar\u00e1 una transformaci\u00f3n de la estructura econ\u00f3mica, convirti\u00e9ndola en m\u00e1s resiliente e inclusiva, de especial relevancia, para el inter\u00e9s p\u00fablico, social y econ\u00f3mico. Este Plan tiene entre sus objetivos que Espa\u00f1a apueste por la \u00abdescarbonizaci\u00f3n\u00bb, invirtiendo en infraestructuras verdes, de manera que se transite desde las energ\u00edas f\u00f3siles hasta un sistema energ\u00e9tico limpio, siendo la transici\u00f3n ecol\u00f3gica uno de sus cuatro ejes transversales. La Directiva (UE) 2018/2001 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 11 de diciembre de 2018, relativa al fomento del uso de energ\u00eda procedente de fuentes renovables, modifica y refunde los cambios realizados en la Directiva 2009/28/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 23 de abril de 2009, relativa al fomento del uso de la energ\u00eda procedente de fuentes renovables y por la que se modifican y se derogan las Directivas 2001/77/CE y 2003/30/CE. En su art\u00edculo 3 dicta que los Estados miembros velar\u00e1n conjuntamente por que la cuota de energ\u00eda procedente de fuentes renovables sea de, al menos, el 32% del consumo final bruto de energ\u00eda de la Uni\u00f3n Europea en 2030. Por otra parte, el Plan Nacional Integrado de Energ\u00eda y Clima (en adelante, PNIEC) 2021-2030, remitido a la Comisi\u00f3n Europea en marzo de 2020, proporciona el marco director del programa de inversiones y reformas para una transici\u00f3n medioambiental justa que desarrolle las capacidades estrat\u00e9gicas de la econom\u00eda verde. En este sentido, est\u00e1 actualmente en elaboraci\u00f3n la Estrategia Nacional de Autoconsumo que prestar\u00e1 una especial atenci\u00f3n a las principales barreras y medidas para el desarrollo de este tipo de instalaciones. El PNIEC prev\u00e9 que, mediante el autoconsumo y la generaci\u00f3n distribuida (medida 1.4), la gesti\u00f3n de la demanda, el almacenamiento y la flexibilidad (medida 1.2), el fomento de las comunidades energ\u00e9ticas locales (medida 1.13) y la incorporaci\u00f3n de energ\u00edas renovables en el sector industrial (medida 1.5), as\u00ed como medidas espec\u00edficas destinadas a promover el papel proactivo de la ciudadan\u00eda en la \u00abdescarbonizaci\u00f3n\u00bb (medida 1.14) y a aumentar el conocimiento y sensibilizaci\u00f3n sobre el proceso de descarbonizaci\u00f3n (medida 1.19), se incremente la diversidad de actores y la existencia de proyectos participativos tanto en la generaci\u00f3n de energ\u00eda renovable como en el conjunto del sistema energ\u00e9tico. El PNIEC incluye, entre sus objetivos energ\u00e9ticos, lograr en 2030 una presencia de las energ\u00edas renovables sobre el uso final de energ\u00eda del 42%, donde la producci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica a partir de fuentes de energ\u00eda renovable deber\u00e1 representar el 74% de la generaci\u00f3n el\u00e9ctrica, conllevando una importante reducci\u00f3n del nivel de emisiones de CO2 y favoreciendo el paso a una econom\u00eda baja en carbono. En lo que respecta a almacenamiento, el PNIEC prev\u00e9 una potencia adicional de 6 GW, que aportar\u00e1 una mayor capacidad de gesti\u00f3n a la generaci\u00f3n. Por otro lado, la Estrategia de Almacenamiento energ\u00e9tico, aprobada por el Gobierno el 9 de febrero de 2021, profundiza en las necesidades de almacenamiento establecidas en el PNIEC, cuantificando en, al menos, 20 GW de almacenamiento disponible en 2030 y aborda, entre otras cuestiones, las distintas alternativas disponibles y las l\u00edneas de acci\u00f3n prioritarias que permitan un efectivo despliegue del almacenamiento energ\u00e9tico y su integraci\u00f3n en el sistema, de manera que se aporte flexibilidad a la generaci\u00f3n el\u00e9ctrica renovable, lo cual, junto con el impulso de la gesti\u00f3n de la demanda, permitir\u00e1 una mayor integraci\u00f3n de la generaci\u00f3n renovable en el sistema, contribuyendo a la seguridad, fiabilidad y calidad del suministro. Las actuaciones promovidas por los presentes programas est\u00e1n alineadas con la Estrategia de Almacenamiento y contribuyen a su desarrollo, seg\u00fan se detalla en dicha estrategia en la l\u00ednea de acci\u00f3n 3, medida 3.12, en la l\u00ednea de acci\u00f3n 5 medida 5.1, as\u00ed como en el anexo A, apartados 1.1 y 2.1. Por otra parte, el consumo de energ\u00eda para usos t\u00e9rmicos en el a\u00f1o 2019 en Espa\u00f1a supuso alrededor del 33\u2002% del total del consumo de energ\u00eda final. En ese mismo a\u00f1o la contribuci\u00f3n de las energ\u00edas renovables dentro del consumo de calor y fr\u00edo se situ\u00f3 en torno al 18,9\u2002%. Para mejorar estos datos, la medida 1.6 del PNIEC: \u00abMarco para el desarrollo de las energ\u00edas renovables t\u00e9rmicas\u00bb prev\u00e9 el establecimiento de incentivos y programas de ayudas para este tipo de energ\u00edas renovables. En este sentido, para alcanzar los objetivos a 2030 ser\u00e1 necesario duplicar esta contribuci\u00f3n, por lo tanto, estas ayudas, y otras que se convoquen en el \u00e1mbito de las energ\u00edas renovables t\u00e9rmicas, son fundamentales para avanzar en esta direcci\u00f3n. Adicionalmente, y en el corto plazo, el impulso de estos sistemas reducir\u00e1 los costes energ\u00e9ticos de los consumidores en el sector dom\u00e9stico contribuyendo de manera significativa a la lucha contra la pobreza energ\u00e9tica y a la mejora de la econom\u00eda de los ciudadanos. Por otro lado, las prioridades del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia est\u00e1n completamente alineadas con las siete iniciativas bandera europeas (Flagship initiatives) presentadas por la Comisi\u00f3n en la Estrategia Anual de Crecimiento Sostenible 2021. Entre estas iniciativas destaca el apoyo a la electrificaci\u00f3n, la integraci\u00f3n de energ\u00edas renovables, el almacenamiento energ\u00e9tico y el hidr\u00f3geno renovable. En este contexto, el Mecanismo Europeo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, establecido por el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, que financiar\u00e1 el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, tiene el objetivo de hacer frente a los efectos sin precedentes de la crisis ocasionada por la COVID-19 as\u00ed como los impactos econ\u00f3micos asociados. Estos recursos adicionales deben utilizarse de modo que se garantice el cumplimiento de los objetivos y las metas pertinentes, en los plazos que se establezcan en el citado Plan. Para dotar de mayor flexibilidad a las administraciones p\u00fablicas competentes, y con el objetivo de una gesti\u00f3n eficaz del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia es necesario adoptar medidas que permitan reorganizar los recursos existentes, priorizando las necesidades y el cumplimiento de objetivos a trav\u00e9s de un instrumento de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, para la gesti\u00f3n y la mejor ejecuci\u00f3n de los proyectos, y la canalizaci\u00f3n de las inversiones o actuaciones que sea preciso realizar. II Dentro de las diez pol\u00edticas palanca que contempla el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, dos de las treinta l\u00edneas de acci\u00f3n son la componente 7: Despliegue e integraci\u00f3n de las energ\u00edas renovables; y la componente 8: Infraestructuras el\u00e9ctricas, promoci\u00f3n de redes inteligentes y despliegue de la flexibilidad y el almacenamiento. Estas componentes, que desarrollan y anticipan la implementaci\u00f3n de las medidas del PNIEC anteriormente mencionadas, incluyen, entre otros, el impulso al autoconsumo con fuentes de energ\u00eda renovable en distintos sectores y para distintos tipos de beneficiarios, el apoyo al uso de las energ\u00edas renovables dentro de las aplicaciones t\u00e9rmicas del sector residencial, el desarrollo de los sistemas de almacenamiento vinculados a instalaciones de energ\u00edas renovables y el almacenamiento detr\u00e1s del contador. Este Plan constituye uno de los elementos esenciales para el desarrollo de los territorios y la cohesi\u00f3n social y territorial, as\u00ed como para el incremento de la productividad, la mejora de la competitividad, el aumento del empleo y la capacidad de exportaci\u00f3n de la econom\u00eda. Los programas de incentivos que se aprueban por este real decreto prev\u00e9n la ejecuci\u00f3n de actuaciones que se enmarcan dentro de las mencionadas componentes 7 y 8. Por ello, a fin de promover el despliegue de las energ\u00edas renovables, tanto t\u00e9rmicas como el\u00e9ctricas, en los distintos sectores consumidores, fomentar un mayor control del consumo mediante el desarrollo de los sistemas de almacenamiento detr\u00e1s del contador y el impulso a la industria y al sector empresarial asociado, se promueve este real decreto, que tiene por objeto regular la concesi\u00f3n directa, con car\u00e1cter extraordinario, y por razones de inter\u00e9s p\u00fablico, social y econ\u00f3mico, de ayudas a las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla, as\u00ed como la aprobaci\u00f3n de los seis programas de incentivos de autoconsumo, almacenamiento y usos t\u00e9rmicos de energ\u00edas renovables que se indican a continuaci\u00f3n: Programa de incentivos 1: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, en el sector servicios, con o sin almacenamiento. Programa de incentivos 2: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, en otros sectores productivos de la econom\u00eda, con o sin almacenamiento. Programa de incentivos 3: Incorporaci\u00f3n de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, ya existentes en el sector servicios y otros sectores productivos. Programa de incentivos 4: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector, con o sin almacenamiento. Programa de incentivos 5: Incorporaci\u00f3n de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, ya existentes en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector. Programa de incentivos 6: Realizaci\u00f3n de instalaciones de energ\u00edas renovables t\u00e9rmicas en el sector residencial. Todos estos programas ser\u00e1n financiados con los fondos procedentes del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, al estar contemplados en el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y se corresponden con las tipolog\u00edas de inversi\u00f3n contempladas en el mismo respecto a la inversi\u00f3n de su Componente 7 (C7.I1), para el desarrollo de energ\u00edas renovables innovadoras, integradas en la edificaci\u00f3n y en los procesos productivos, as\u00ed como, en cuanto al almacenamiento con fuentes de energ\u00eda renovable, a la inversi\u00f3n de su Componente 8 (C8.I1), despliegue del almacenamiento energ\u00e9tico, impulso del almacenamiento detr\u00e1s del contador e integrado sectorialmente, que se ejecuta conjuntamente con la anterior. El buen desarrollo del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia se eval\u00faa mediante los hitos y objetivos asignados a cada inversi\u00f3n y cada componente, aprobados en el marco del Plan, que son condici\u00f3n indispensable para el libramiento de los correspondientes fondos a Espa\u00f1a. Para el cumplimiento de los objetivos previstos por las actuaciones anteriormente referidas del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, existe cr\u00e9dito presupuestario con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 23.50.420B.748 \u00abAl IDAE. Para la promoci\u00f3n de energ\u00edas renovables, eficiencia energ\u00e9tica y movilidad sostenible. Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia\u00bb de la Ley 11/2020, de 30 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2021. Dentro de este cr\u00e9dito se prev\u00e9 destinar un presupuesto de 1.120 millones de euros destinados a instalaciones de autoconsumo (900 millones, con una dotaci\u00f3n inicial de 450 millones) y almacenamiento detr\u00e1s del contador (220 millones, con una dotaci\u00f3n inicial de 110 millones), adem\u00e1s de un presupuesto de 200 millones para un programa espec\u00edfico para realizaci\u00f3n de instalaciones de energ\u00edas renovables t\u00e9rmicas en el sector residencial, que se dotar\u00e1 inicialmente con 100 millones de euros. III La incorporaci\u00f3n del autoconsumo con fuentes de energ\u00eda renovable en los sectores productivos junto con su incentivaci\u00f3n en edificios p\u00fablicos y en el sector residencial, supondr\u00e1 una contribuci\u00f3n significativa para alcanzar los objetivos de despliegue de las energ\u00edas renovables, optimizando su gesti\u00f3n y evitando ineficiencias del sistema al unir producci\u00f3n y demanda. En paralelo, es necesario impulsar las aplicaciones t\u00e9rmicas de las energ\u00edas renovables en el sector residencial para abastecer aquellas necesidades que no est\u00e1n cubiertas con la generaci\u00f3n el\u00e9ctrica. De esta forma se contribuye a cumplir los objetivos fijados en la Directiva (UE) 2018/2001, en la Estrategia de Almacenamiento energ\u00e9tico, en el PNIEC y tambi\u00e9n a poner en pr\u00e1ctica la Estrategia de Descarbonizaci\u00f3n a Largo Plazo para movilizar inversiones en la implantaci\u00f3n de tecnolog\u00edas limpias, basadas en fuentes renovables. Asimismo, el desarrollo de estos programas favorecer\u00e1 la generaci\u00f3n de empleo en todo el territorio, con un marcado componente de proximidad y un alto grado de capilaridad, y la actividad econ\u00f3mica, en un contexto de recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica tras la pandemia, inducida por las distintas l\u00edneas de ayuda. Cabe destacar el beneficio derivado de la reducci\u00f3n de las importaciones de combustibles f\u00f3siles y mejora de la competitividad de las empresas. De manera adicional a los beneficios mencionados, pueden destacarse otros efectos sociales positivos de estos programas, como el apoyo al tercer sector, al desarrollo de municipios de menos de 5.000 habitantes, o el aumento de la sensibilizaci\u00f3n y concienciaci\u00f3n de los consumidores finales, gracias a los requisitos introducidos en materia de monitorizaci\u00f3n de consumos. Estos programas de incentivos para la promoci\u00f3n de energ\u00edas renovables en el sector residencial y en los sectores productivos tambi\u00e9n colaborar\u00e1n con la reducci\u00f3n de las emisiones de \u00f3xidos de nitr\u00f3geno, di\u00f3xido de azufre y compuestos org\u00e1nicos vol\u00e1tiles no met\u00e1nicos (COVNM), ayudando de esta forma a cumplir con los objetivos de reducci\u00f3n de emisiones establecidos la Directiva 2016/2284 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 14 de diciembre de 2016, relativa a la reducci\u00f3n de las emisiones nacionales de determinados contaminantes atmosf\u00e9ricos, as\u00ed como los de la Directiva 2008/50/CE del Parlamento Europeo y del Consejo, de 21 de mayo de 2008, relativa a la calidad del aire ambiente y a una atm\u00f3sfera m\u00e1s limpia en Europa. Las actuaciones financiadas por este real decreto relacionadas con la promoci\u00f3n de la biomasa asegurar\u00e1n que, tanto la instalaci\u00f3n dise\u00f1ada como el combustible utilizado re\u00fanan los requisitos m\u00e1s exigentes para que la emisi\u00f3n de material particulado a la atm\u00f3sfera sea lo m\u00e1s reducida posible. El principal instrumento para cumplir los objetivos de reducci\u00f3n de los contaminantes atmosf\u00e9ricos es el primer Programa Nacional de Control de la Contaminaci\u00f3n Atmosf\u00e9rica (PNCCA) 2019-2022, y las medidas relacionadas con el desarrollo del autoconsumo y la generaci\u00f3n distribuida, o las energ\u00edas renovables t\u00e9rmicas, se encuentran entre las opciones estrat\u00e9gicas individuales definidas en este programa, que contribuir\u00e1n a reducir las emisiones de los contaminantes mencionados anteriormente. Los nuevos programas de incentivos que son aprobados por este real decreto tendr\u00e1n un efecto incentivador de la actividad, lo que supone la realizaci\u00f3n de un esfuerzo adicional para fomentar las energ\u00edas renovables. Las actuaciones financiadas por este real decreto atender\u00e1n al principio de \u00abno causar da\u00f1o significativo\u00bb a ninguno de los objetivos medioambientales establecidos en el Reglamento (UE) 2020/852 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 18 de junio de 2020, relativo al establecimiento de un marco para facilitar las inversiones sostenibles, y por el que se modifica el Reglamento (UE) 2019/2088. IV Los criterios que sirven de base para la distribuci\u00f3n de los correspondientes cr\u00e9ditos, as\u00ed como para su entrega han sido consensuados con las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla en la Conferencia Sectorial de Energ\u00eda celebrada el 11 de enero de 2021, as\u00ed como en la celebrada el 12 de mayo de 2021. Asimismo, las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla fueron informadas de los costes indirectos que podr\u00e1n ser financiados con cargo a dichos cr\u00e9ditos, en la medida en que no sean de naturaleza recurrente y se encuentren dentro del horizonte temporal de ejecuci\u00f3n del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia y el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y tengan como fin la implantaci\u00f3n y gesti\u00f3n de los programas de incentivos aprobados por este real decreto. La concesi\u00f3n de las ayudas establecidas por este real decreto permite a las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla beneficiarias no s\u00f3lo destinar los cr\u00e9ditos correspondientes a los destinatarios \u00faltimos previstos en el mismo, seg\u00fan lo que se determine en sus respectivas convocatorias, sino que sean \u00e9stas tambi\u00e9n quienes ejecuten las propias actividades objeto de las ayudas, a trav\u00e9s de las inversiones directas que pudieran efectuar con cargo a tales cr\u00e9ditos, y de acuerdo con la previa reserva de presupuesto que pudieran establecer. Como criterio de distribuci\u00f3n territorial del cr\u00e9dito, se utiliza, al igual que en otros programas de ayudas de eficiencia energ\u00e9tica desarrollados anteriormente, la ponderaci\u00f3n del VAB servicios, VAB industrial y VAB agricultura, ganader\u00eda, selvicultura y pesca actualizados al 1 de enero de 2019 y el Total de Viviendas Principales u Hogares seg\u00fan el Censo 2011 del INE. Este reparto inicial se podr\u00e1 ampliar a medida que se ejecutan las actuaciones, seg\u00fan se indica en el art\u00edculo 7.8 de este real decreto. Las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla deber\u00e1n, por estos medios, contribuir al cumplimiento de los hitos y objetivos asignados a las correspondientes inversiones de los componentes 7 y 8 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, en la parte proporcional a los fondos que se les hayan sido asignados inicialmente, as\u00ed como las posibles ampliaciones que puedan llevarse a cabo. La coordinaci\u00f3n y el seguimiento de estos programas de incentivos ser\u00e1 realizada por E.P.E Instituto para la Diversificaci\u00f3n y Ahorro de la Energ\u00eda (IDAE), M.P. Estas funciones se desarrollar\u00e1n a trav\u00e9s de la Comisi\u00f3n Consultiva de Ahorro y Eficiencia Energ\u00e9tica, regulada en el art\u00edculo 12 del Estatuto del IDAE, aprobado por Real Decreto 18/2014, de 17 de enero, y en el que est\u00e1n representadas todas las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla. Las subvenciones reguladas por este real decreto se conceden directamente a las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla. De acuerdo con el art\u00edculo 22.2.c) y 28 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones, concurren razones de inter\u00e9s social y econ\u00f3mico que justifican la dificultad de su convocatoria p\u00fablica en concurrencia competitiva debido a la necesidad de \u00abdescarbonizar\u00bb el sector servicios y otros sectores productivos, as\u00ed como el sector residencial para la consecuci\u00f3n de los objetivos fijados por el PNIEC 2021-2030, siendo sus destinatarios \u00faltimos, principalmente, PYMES, personas f\u00edsicas, comunidades energ\u00e9ticas y administraciones p\u00fablicas, a trav\u00e9s de las correspondientes convocatorias que las citadas comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla se comprometer\u00e1n a formalizar, con cargo a la subvenci\u00f3n que se les concede mediante este real decreto. En este contexto, hay que tener en cuenta que la tipolog\u00eda de actuaciones subvencionables, relativas a la promoci\u00f3n de instalaciones que contribuyan al aumento de las energ\u00edas renovables y el almacenamiento en el mix nacional de generaci\u00f3n, requieren el cumplimiento de unos requisitos predeterminados de sostenibilidad e impulso del uso de las energ\u00edas alternativas, que imposibilitan su comparaci\u00f3n entre s\u00ed a efectos de concurrencia competitiva. Por tanto, este real decreto tiene por objeto la concesi\u00f3n directa de subvenciones a las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla, por ser las administraciones m\u00e1s id\u00f3neas para dar cumplimiento a lo anterior, en su \u00e1mbito territorial, y conforme a sus competencias de ejecuci\u00f3n en materia de pol\u00edtica energ\u00e9tica, que deber\u00e1n, a su vez, efectuar las correspondientes convocatorias para la concesi\u00f3n de ayudas, con cargo a dichas subvenciones, a los destinatarios \u00faltimos previstos por este real decreto, de acuerdo con los t\u00e9rminos y condiciones establecidos en el mismo, designando el \u00f3rgano competente para instruir y resolver el procedimiento correspondiente y, en su caso, establecer la reserva de presupuesto que consideren para la realizaci\u00f3n por su parte de inversiones directas para la ejecuci\u00f3n de las actividades subvencionadas, todo ello hasta la finalizaci\u00f3n de la vigencia de los programas de incentivos previstos. Asimismo, las subvenciones reguladas por este real decreto tienen car\u00e1cter singular derivado de la urgencia de reactivar la econom\u00eda y aprovechar la oportunidad que supone la financiaci\u00f3n de las actuaciones subvencionables, incluidas en el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, con los fondos de Mecanismo recuperaci\u00f3n y resiliencia, as\u00ed como de la necesidad de minimizar la dependencia, a nivel nacional, de los combustibles f\u00f3siles en la producci\u00f3n energ\u00e9tica, con gran repercusi\u00f3n en la competitividad y mejora de las condiciones econ\u00f3micas y energ\u00e9ticas de las econom\u00edas familiares, teniendo en cuenta, a su vez, la necesidad de implementar diversos instrumentos que incentivan modelos alternativos de producci\u00f3n y almacenamiento con fuentes de energ\u00eda renovable. En consecuencia, la singularidad tambi\u00e9n se fundamenta en criterios de oportunidad, que implican la exigencia de establecer las actuaciones m\u00e1s id\u00f3neas para alcanzar los objetivos de \u00abdescarbonizaci\u00f3n\u00bb previstos. V Los programas de incentivos 1, 2 y 3 est\u00e1n dirigidos a los destinatarios \u00faltimos que realicen alguna actividad econ\u00f3mica por la que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado, por lo que las ayudas objeto de los mismos estar\u00e1n sometidas a los requisitos y l\u00edmites establecidos en el Reglamento (UE) n.\u00ba 651/2014 de la Comisi\u00f3n, de 17 de junio de 2014, por el que se declaran determinadas categor\u00edas de ayudas compatibles con el mercado interior en aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 107 y 108 del Tratado, aplic\u00e1ndose la exenci\u00f3n por categor\u00eda de ayudas para la protecci\u00f3n del medio ambiente (Secci\u00f3n 7), sin perjuicio del resto de disposiciones tanto de derecho nacional como de la Uni\u00f3n Europea que pudieran resultar de aplicaci\u00f3n, particularmente las que se aprueben en el \u00e1mbito de la ejecuci\u00f3n y gesti\u00f3n tanto del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia establecido por el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, como del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. El Reglamento (UE) 651/2014 establece que las ayudas a la inversi\u00f3n para la promoci\u00f3n de la energ\u00eda procedente de fuentes renovables ser\u00e1n compatibles con el mercado interior siempre que cumplan las condiciones previstas en su art\u00edculo 41 y, en concreto, estar\u00e1n sometidas a lo dispuesto en el apartado 6 de este art\u00edculo. Las ayudas establecidas en estos programas han sido dise\u00f1adas considerando las condiciones establecidas en el art\u00edculo 41.6, apartados a) para el caso de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo existentes, c) para las instalaciones que incorporen nueva potencia de autoconsumo, solar fotovoltaico de peque\u00f1o tama\u00f1o (cuya potencia es igual o inferior a 1 MW) y b) para el resto de instalaciones de generaci\u00f3n renovable (autoconsumo fotovoltaico de potencia superior a 1 MW, as\u00ed como autoconsumo e\u00f3lico). Para el caso de adici\u00f3n de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo existente deber\u00e1 cumplirse la condici\u00f3n de que la adici\u00f3n de activos de almacenamiento se destine a la promoci\u00f3n y aprovechamiento de la electricidad de fuentes de energ\u00edas renovables generada por la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n renovable existente detr\u00e1s del contador conectada al almacenamiento a\u00f1adido. Los programas de incentivos 4, 5 y 6 est\u00e1n dirigidos principalmente a los destinatarios \u00faltimos que no realicen actividades econ\u00f3micas, por las que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado, incluyendo, entre los mismos, organismos y entidades p\u00fablicas que cumplan con los requisitos establecidos por la Comisi\u00f3n Europea para ser entidades no generadoras de actividad econ\u00f3mica. Por ello, las ayudas objeto de dichos programas no tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de ayudas de estado a los efectos de la aplicaci\u00f3n de la normativa europea establecida al respecto, sin perjuicio del resto de disposiciones tanto de derecho nacional como de la Uni\u00f3n Europea que pudieran resultar de aplicaci\u00f3n, particularmente las que se aprueben en el \u00e1mbito de la ejecuci\u00f3n y gesti\u00f3n tanto del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia como del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. No obstante, se incluyen tambi\u00e9n entre los potenciales beneficiarios de los programas de incentivos 4, 5 y 6, personas f\u00edsicas que realicen alguna actividad econ\u00f3mica, por la que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado (aut\u00f3nomos), en cuyo caso estar\u00e1n sometidas a los requisitos y l\u00edmites establecidos en el Reglamento (UE) n.\u00b0 1407/2013 de la Comisi\u00f3n, de 18 de diciembre de 2013, relativo a la aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 107 y 108 del Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea a las ayudas de minimis . VI El marco regulador de estas ayudas resulta conforme con la jurisprudencia constitucional consolidada en materia de ayudas y subvenciones que comenz\u00f3 a articularse con la Sentencia del Tribunal Constitucional 13/1992, de 6 de febrero, y que, recientemente, se ha perfilado con las sentencias 9/2017, de 19 de enero, y 62/2018 y 64/2018, de 7 de junio. En cumplimiento de dicha jurisprudencia, este real decreto establece un modelo para la concesi\u00f3n de ayudas basado en mecanismos de cooperaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n consustanciales a la estructura del Estado de las Autonom\u00edas que articula la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola. Se ha dise\u00f1ado por ello un modelo para la concesi\u00f3n de las ayudas basado en la colaboraci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas que pueden desarrollar su tramitaci\u00f3n y efectuar la gesti\u00f3n de los fondos, con arreglo a criterios ajustados a los principios constitucionales y al orden de distribuci\u00f3n de competencias. Se ha demostrado la eficacia de este mecanismo de colaboraci\u00f3n en convocatorias anteriores relacionadas con eficiencia energ\u00e9tica (sectores residencial, industrial y agropecuario), as\u00ed como con movilidad durante los \u00faltimos a\u00f1os. Este real decreto se ha elaborado conforme a los principios de buena regulaci\u00f3n que establece el art\u00edculo 129.1 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, y se ha sometido a consulta de las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla, a trav\u00e9s de las Conferencias Sectoriales de Energ\u00eda de 11 de enero de 2021 y 12 de mayo de 2021. Cumple por tanto con los principios de necesidad y eficacia, en el sentido enunciado en los p\u00e1rrafos anteriores, donde se explican la necesidad y fines perseguidos con su aprobaci\u00f3n, que son la necesidad de \u00abdescarbonizar\u00bb los distintos sectores de la econom\u00eda y el sector residencial, promover el papel proactivo de la ciudadan\u00eda en la \u00abdescarbonizaci\u00f3n\u00bb e incrementar la diversidad de actores y la existencia de proyectos participativos tanto en la generaci\u00f3n de energ\u00eda renovable como en el conjunto del sistema energ\u00e9tico, impulsar el almacenamiento energ\u00e9tico, as\u00ed como reactivar la actividad econ\u00f3mica del pa\u00eds, en el marco de los objetivos del Plan Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia y del PNIEC 2021-2030, mejorando la eficiencia energ\u00e9tica, la calidad del aire de las ciudades, la promoci\u00f3n y el uso de las energ\u00edas alternativas y el almacenamiento energ\u00e9tico, as\u00ed como la diversificaci\u00f3n de las fuentes de energ\u00eda usadas en la producci\u00f3n energ\u00e9tica. El dictado de esta norma es, por tanto, el instrumento m\u00e1s adecuado para garantizar la consecuci\u00f3n de estos objetivos. Es conforme tambi\u00e9n con el principio de proporcionalidad dado que no contiene restricciones de derechos ni impone obligaciones a sus destinatarios, conteniendo la regulaci\u00f3n imprescindible para atender la necesidad a cubrir. Se adec\u00faa, igualmente, al principio de seguridad jur\u00eddica en la medida en que la norma contribuye a reforzar dicho principio pues es coherente con los planes y normativa vigente en materia de energ\u00edas renovables y establece est\u00edmulos econ\u00f3micos que facilitar\u00e1n su mejor cumplimiento. La norma cumple con el principio de transparencia ya que han participado en la elaboraci\u00f3n de la misma los potenciales destinatarios. Adem\u00e1s, define claramente sus objetivos, reflejados en su pre\u00e1mbulo y en la memoria que la acompa\u00f1a. Finalmente, se encuentra acreditado el principio de eficiencia porque la iniciativa normativa no impone cargas administrativas innecesarias o accesorias y racionaliza, en su aplicaci\u00f3n, la gesti\u00f3n de los recursos p\u00fablicos. Asimismo, se ajusta a lo establecido en el Real Decreto-ley 36/2020, de 30 de diciembre, por el que se aprueban medidas urgentes para la modernizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, con la finalidad de acometer un proceso de modernizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica que le proporcione las herramientas necesarias para acometer la ejecuci\u00f3n del Plan y la mejor gesti\u00f3n de fondos, impulsando la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada entre las administraciones p\u00fablicas y el sector privado. Por ello, en la tramitaci\u00f3n de este real decreto, adoptado para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, se ha aplicado lo previsto por los art\u00edculos 47 y 60 del citado Real Decreto-ley 36/2020, de 30 de diciembre, habi\u00e9ndose emitido informe de la Abogac\u00eda del Estado y elevado a consulta de la Intervenci\u00f3n Delegada, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 61.2 del mismo, al tener este real decreto el car\u00e1cter de bases reguladoras de las ayudas que se otorguen por las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla beneficiarias directas de las subvenciones que establece, de acuerdo con lo establecido por el art\u00edculo 67.2 del Reglamento de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, aprobado por Real Decreto 887/2006, de 21 de julio. Este real decreto se dicta al amparo de lo dispuesto en el art\u00edculo 149.1.13.\u00aa, 23.\u00aa y 25.\u00aa de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, que atribuye al Estado la competencia exclusiva sobre bases y coordinaci\u00f3n de la planificaci\u00f3n general de la actividad econ\u00f3mica, en materia de legislaci\u00f3n b\u00e1sica sobre protecci\u00f3n del medioambiente, sin perjuicio de las facultades de las comunidades aut\u00f3nomas de establecer normas adicionales de protecci\u00f3n, y sobre las bases del r\u00e9gimen minero y energ\u00e9tico, respectivamente. En su virtud, a propuesta de la Vicepresidenta Cuarta del Gobierno y Ministra para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico, y previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros en su reuni\u00f3n del d\u00eda 29 de junio de 2021, DISPONGO: CAP\u00cdTULO I Disposiciones generales Art\u00edculo 1.\u2003Objeto y finalidad. 1.\u2003Este real decreto tiene por objeto regular la concesi\u00f3n directa, con car\u00e1cter extraordinario, y por razones de inter\u00e9s p\u00fablico, social y econ\u00f3mico, de ayudas a las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla as\u00ed como su distribuci\u00f3n y entrega, en las cuant\u00edas y t\u00e9rminos que figuran en el anexo V, de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 22.2.c) de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones, en relaci\u00f3n con el art\u00edculo 28.2 y 3 de la misma ley. Tambi\u00e9n constituye el objeto de este real decreto la aprobaci\u00f3n de las bases reguladoras de las subvenciones reguladas por el mismo, a las que habr\u00e1n de sujetarse las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla beneficiarias respecto de las convocatorias de ayudas y/o inversiones directas que efect\u00faen, de acuerdo con lo establecido en este real decreto. Asimismo, este real decreto tiene por objeto aprobar los programas de incentivos de autoconsumo, almacenamiento y usos t\u00e9rmicos de energ\u00edas renovables previstos en el art\u00edculo 13. 2.\u2003La finalidad de este real decreto es cumplir con los objetivos del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia en cuanto al despliegue e integraci\u00f3n de las energ\u00edas renovables as\u00ed como el almacenamiento con fuentes de energ\u00eda renovable, contribuyendo con ello a la \u00abdescarbonizaci\u00f3n\u00bb de distintos sectores de la econom\u00eda, as\u00ed como a la consecuci\u00f3n de los objetivos fijados por el PNIEC 2021-2030 y la Estrategia de Almacenamiento Energ\u00e9tico. Art\u00edculo 2.\u2003\u00c1mbito territorial de aplicaci\u00f3n. Lo establecido por este real decreto ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en todo el territorio nacional, de conformidad con lo consensuado con las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla en las Conferencias Sectoriales de Energ\u00eda celebradas el 11 de enero de 2021 y el 12 de mayo del mismo a\u00f1o. Art\u00edculo 3.\u2003R\u00e9gimen Jur\u00eddico aplicable. 1.\u2003El r\u00e9gimen jur\u00eddico, normativa espec\u00edfica aplicable, requisitos y obligaciones de los beneficiarios y procedimiento de concesi\u00f3n ser\u00e1 el establecido por este real decreto, de conformidad con lo dispuesto en la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, y en su Reglamento de desarrollo, aprobado por Real Decreto 887/2006, de 21 de julio. En defecto de lo previsto en esta normativa se aplicar\u00e1n las normas de Derecho Administrativo. 2.\u2003Tambi\u00e9n ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n el Reglamento (UE) n.\u00ba 1407/2013 de la Comisi\u00f3n, de 18 de diciembre de 2013, relativo a la aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 107 y 108 del Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea a las ayudas de minimis, y el Reglamento (UE) n.\u00ba 651/2014 de la Comisi\u00f3n, de 17 de junio de 2014, por el que se declaran determinadas categor\u00edas de ayudas compatibles con el mercado interior en aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 107 y 108 del Tratado, conforme a lo establecido en este real decreto, en su caso, y dependiendo del destinatario \u00faltimo de las ayudas, sin perjuicio, del resto de disposiciones tanto del derecho nacional como de la Uni\u00f3n Europea que pudieran resultar de aplicaci\u00f3n, particularmente las que se aprueben en el \u00e1mbito de la ejecuci\u00f3n y gesti\u00f3n tanto del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, establecido por el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, como del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 3.\u2003Tambi\u00e9n es de aplicaci\u00f3n el Real Decreto-ley 36/2020, de 30 de diciembre, en aquellas disposiciones que tengan car\u00e1cter b\u00e1sico de acuerdo con la disposici\u00f3n final primera de la citada norma. En particular es de aplicaci\u00f3n lo previsto en sus art\u00edculos 37 y 46 en relaci\u00f3n, respectivamente, con la afectaci\u00f3n legal de los ingresos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, y las obligaciones de informaci\u00f3n para el seguimiento de los proyectos financiados a trav\u00e9s del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 4.\u2003Esta normativa ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a las convocatorias que efect\u00faen las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla, con arreglo a lo establecido por este real decreto. Art\u00edculo 4.\u2003Vigencia de los programas. 1.\u2003Los programas de incentivos que se aprueban por este real decreto, estar\u00e1n en vigor desde el d\u00eda siguiente de la publicaci\u00f3n del mismo en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb hasta el 31 de diciembre de 2023. Las solicitudes de ayuda correspondientes podr\u00e1n cursarse a partir del momento y en la forma que establezcan las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla en sus respectivas convocatorias. Las inversiones directas que \u00e9stas pudieran llevar a cabo ser\u00e1n realizadas conforme a lo que se establece por este real decreto. 2.\u2003A la finalizaci\u00f3n del expresado plazo de vigencia no ser\u00e1n admitidas m\u00e1s solicitudes, sin perjuicio de la financiaci\u00f3n de las inversiones directas que hubieran podido comunicarse por las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 6.2. CAP\u00cdTULO II Criterios de concesi\u00f3n directa de ayudas a las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla Art\u00edculo 5.\u2003Beneficiarias directas. Ser\u00e1n beneficiarias directas de las ayudas previstas en los programas de incentivos aprobados por este real decreto, las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla, que deber\u00e1n destinar el importe de las mismas a los sujetos que se enumeran en el art\u00edculo 11.1, sin perjuicio de las inversiones directas que puedan llevar a cabo. Estas ayudas est\u00e1n sujetas, en todo caso, al cumplimiento, ejecuci\u00f3n y realizaci\u00f3n de los objetivos, actividades y condiciones establecidas por este real decreto. Art\u00edculo 6.\u2003Tr\u00e1mites para la concesi\u00f3n de las ayudas. 1.\u2003Tras la publicaci\u00f3n de este real decreto en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb, el IDAE proceder\u00e1 a notificar a todas las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla, public\u00e1ndose tambi\u00e9n en la p\u00e1gina web del Instituto, la disponibilidad del presupuesto correspondiente al importe total de las ayudas establecidas en anexo V. 2.\u2003Las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla deber\u00e1n solicitar y aceptar de forma expresa e inequ\u00edvoca, mediante escrito dirigido a la persona titular de la Direcci\u00f3n General del IDAE, la ayuda concedida y ajustada en su integridad a este real decreto. Del mismo modo, proceder\u00e1n a comunicar el importe que reservan para la realizaci\u00f3n por su parte de las inversiones directas que vayan a llevar a cabo en los programas de incentivos previstos en el art\u00edculo 13, y que pretendan financiar con cargo a una parte de las ayudas que reciban. 3.\u2003La persona titular de la presidencia del IDAE dictar\u00e1 la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de las ayudas correspondientes a las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla y ordenar\u00e1 el pago de las mismas conforme a lo previsto en este real decreto y las cuant\u00edas del anexo V a las cuentas corrientes y titulares que las mismas determinen. Art\u00edculo 7.\u2003Obligaciones de las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla. 1.\u2003Las cantidades transferidas por el IDAE deber\u00e1n ser destinadas por las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla a financiar las actuaciones previstas en este real decreto, realizadas directamente por las administraciones auton\u00f3micas correspondientes o por cualesquiera de los sujetos que, como destinatarios \u00faltimos de las mismas, son objeto de enumeraci\u00f3n en el art\u00edculo 11, y con sujeci\u00f3n estricta a lo establecido en este real decreto. 2.\u2003Las convocatorias de las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla deber\u00e1n efectuarse en un plazo de m\u00e1ximo tres meses desde la entrada en vigor de este real decreto, debiendo publicarse en la Base de Datos Nacional de Subvenciones, as\u00ed como su extracto en el diario oficial que corresponda, y estar\u00e1n vigentes hasta la finalizaci\u00f3n del plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes previsto en el art\u00edculo 4. 3.\u2003Para el caso de las inversiones directas, las administraciones de las correspondientes comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla deber\u00e1n cumplir con las obligaciones que se establecen expresamente para las mismas en este real decreto as\u00ed como, en la medida que sean compatibles con su naturaleza, con las que se prev\u00e9n para los destinatarios \u00faltimos de las ayudas, sin perjuicio de que por parte del IDAE pueda exigirse el cumplimiento de otras obligaciones derivadas del cumplimiento de la normativa tanto nacional como europea que, pudiera resultar de aplicaci\u00f3n para la ejecuci\u00f3n y gesti\u00f3n, tanto del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, establecido por el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, como del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. La intensidad de la ayuda de estas inversiones ser\u00e1 la establecida para las administraciones p\u00fablicas en el anexo III. 4.\u2003Las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla, a trav\u00e9s de sus respectivas convocatorias, deber\u00e1n asegurar y garantizar el cumplimiento por parte de los destinatarios \u00faltimos de las ayudas no solo de los requisitos previstos en este real decreto sino tambi\u00e9n de las obligaciones contempladas para los beneficiarios de subvenciones en la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones, y en su reglamento de desarrollo, as\u00ed como tanto en la normativa nacional como europea que pudiera resultar de aplicaci\u00f3n para la ejecuci\u00f3n y gesti\u00f3n tanto del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia como del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Asimismo, deber\u00e1n garantizar que los destinatarios \u00faltimos presentan la documentaci\u00f3n exigida en el anexo II de este real decreto o la que figure en sus respectivas convocatorias complementariamente o en sustituci\u00f3n de \u00e9sta, en caso de resultar procedente. Estas convocatorias habr\u00e1n de ajustarse, en todo caso, a lo establecido en este real decreto y en la normativa europea aplicable en materia de ayudas de estado. 5.\u2003Las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla, a efectos de garantizar la trazabilidad del gasto, deber\u00e1n establecer sistemas de seguimiento contable diferenciado para cada uno de los programas de incentivos previstos en el art\u00edculo 13, as\u00ed como para cada uno de los distintos componentes del plan de recuperaci\u00f3n (7 y 8 para renovables y almacenamiento respectivamente) seg\u00fan lo previsto en el Anexo V. Dicha informaci\u00f3n seguir\u00e1 los criterios, directrices y periodicidad de reporte que pueda determinar IDAE a fin de garantizar el correcto seguimiento presupuestario de los fondos, de acuerdo con las directrices dictadas tanto por los \u00f3rganos competentes de la Administraci\u00f3n General del Estado como comunitarios en relaci\u00f3n con el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 6.\u2003El saldo no ejecutado ni comprometido a la fecha de finalizaci\u00f3n del plazo de vigencia de los programas previsto en el art\u00edculo 4 deber\u00e1 reintegrarse al IDAE, si bien se establecen cuatro hitos de control de la ejecuci\u00f3n del presupuesto a los seis, doce, quince y veinti\u00fan meses desde la fecha de entrada en vigor de este real decreto, a efectos de poder valorar el grado de ejecuci\u00f3n correspondiente y, en su caso, una eventual ampliaci\u00f3n del presupuesto recibido o el reintegro anticipado del saldo no ejecutado ni comprometido, sin perjuicio de las posibles ampliaciones de presupuesto de acuerdo con el art\u00edculo 10.3. En consecuencia, a los efectos de poder determinar el grado de ejecuci\u00f3n del presupuesto y absorci\u00f3n de los fondos correspondientes, las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla deber\u00e1n remitir un informe de sus respectivos \u00f3rganos de gesti\u00f3n en las fechas que se determinen por IDAE para cada uno de los anteriores hitos de control. El presupuesto se considerar\u00e1 que queda comprometido mediante la convocatoria correspondiente y el posterior registro de las solicitudes o, en el caso de inversiones directas, mediante la generaci\u00f3n del cr\u00e9dito que proceda y la publicaci\u00f3n de los pliegos de licitaci\u00f3n de que se trate. Asimismo, el presupuesto se considerar\u00e1 ejecutado mediante las distintas resoluciones de concesi\u00f3n de ayudas que hayan sido otorgadas a los destinatarios \u00faltimos de las mismas o, en el caso de inversiones directas, mediante la adjudicaci\u00f3n de los correspondientes contratos. 7.\u2003A los efectos de garantizar el cumplimiento de los hitos y objetivos establecidos para el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, podr\u00e1 exigirse el reintegro anticipado al IDAE de un porcentaje del 50% del presupuesto no comprometido por las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla, si a los quince meses desde la entrada en vigor de este real decreto, se constatase un grado de compromiso del presupuesto asignado a cada una de ellas inferior a un porcentaje del 80 % del mismo o si las solicitudes y las inversiones directas a realizar por las beneficiarias que conformen el presupuesto comprometido representan una capacidad de generaci\u00f3n renovable (ya sea autoconsumo o energ\u00eda t\u00e9rmica) o de capacidad de almacenamiento inferior a los valores incluidos en el anexo VI. Adicionalmente a lo anterior, tambi\u00e9n podr\u00e1 exigirse un reintegro de la cantidad definida en el p\u00e1rrafo anterior, si a los veinti\u00fan meses desde la entrada en vigor de este real decreto se constatase un grado de ejecuci\u00f3n del presupuesto asignado a cada una de ellas inferior a un porcentaje del 80 % del mismo o si las resoluciones de concesi\u00f3n y las inversiones directas a realizar por las beneficiarias que conformen el presupuesto ejecutado representan una capacidad de generaci\u00f3n renovable (ya sea autoconsumo o energ\u00eda t\u00e9rmica) o de capacidad de almacenamiento inferior a los valores incluidos en el anexo VI. En el caso de ampliaciones de presupuesto llevadas a cabo de acuerdo con el art\u00edculo 10.3 se podr\u00e1 establecer un sistema de seguimiento para el presupuesto ampliado que procure el cumplimiento de los correspondientes hitos y objetivos. Dicho reintegro anticipado deber\u00e1 producirse en el plazo m\u00e1ximo de un mes desde la fecha en que el IDAE efect\u00fae la correspondiente notificaci\u00f3n a la comunidad aut\u00f3noma o ciudad de Ceuta y Melilla afectada. La valoraci\u00f3n de este grado de compromiso o ejecuci\u00f3n y, en su caso, la exigencia del reintegro anticipado correspondiente se realizar\u00e1 para cada programa de incentivos, de forma independiente, y para cada categor\u00eda de autoconsumo renovable o almacenamiento seg\u00fan lo dispuesto en el Anexo V, en el caso de que el programa afectado disponga de esas categor\u00edas. Asimismo, podr\u00e1 exigirse el reintegro anticipado del presupuesto, en caso de no facilitarse por las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla beneficiarias los informes correspondientes a los hitos de control establecidos, as\u00ed como en caso de no estar al corriente en el volcado de la informaci\u00f3n prevista por el siguiente apartado 8 de este art\u00edculo, previo requerimiento expreso de los mismos por parte del IDAE. El reintegro anticipado ser\u00e1 por la totalidad del presupuesto recibido por las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla beneficiarias, de no facilitarse ning\u00fan informe ni ninguna informaci\u00f3n a que se refiere el siguiente apartado 8, con independencia de su grado de ejecuci\u00f3n y/o compromiso. A efectos de determinar la cantidad a reintegrar al finalizar la vigencia de los programas, las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla deber\u00e1n remitir un informe de sus respectivos \u00f3rganos de intervenci\u00f3n y control a fin de liquidar todas las obligaciones que se deriven de las convocatorias realizadas. 8.\u2003Para acordar una eventual ampliaci\u00f3n del presupuesto inicialmente asignado a cada comunidad aut\u00f3noma o ciudad de Ceuta y Melilla beneficiarias, seg\u00fan distribuci\u00f3n del Anexo V, ser\u00e1 condici\u00f3n indispensable que el IDAE disponga de los informes de ejecuci\u00f3n correspondientes, as\u00ed como del volcado de la informaci\u00f3n de las solicitudes y resoluciones de concesi\u00f3n en la aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica que el IDAE pondr\u00e1 a disposici\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla para realizar la coordinaci\u00f3n y seguimiento de los programas, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 9.3. Art\u00edculo 8.\u2003Otras obligaciones de las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla beneficiarias. 1.\u2003Con objeto de que el IDAE, como Organismo Intermedio, o, en su caso, responsable de la gesti\u00f3n de los fondos de los programas aprobados por este real decreto, en el contexto del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia y el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, pueda certificar o acreditar la debida ejecuci\u00f3n de los mismos ante las autoridades competentes, las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla beneficiarias deber\u00e1n remitir cuanta informaci\u00f3n y documentos el IDAE pudiera requerirles, as\u00ed como cumplir puntualmente con lo que pudiera disponerse por cualquier norma o reglamentaci\u00f3n aplicable. Asimismo, las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla quedar\u00e1n comprometidas expresamente, con la aceptaci\u00f3n del presupuesto correspondiente, a cumplir las instrucciones que tanto IDAE como cualquier \u00f3rgano o autoridad competente les dirija en aplicaci\u00f3n de cualquier normativa, tanto europea como nacional, que pudiera aprobarse, particularmente la relativa a la ejecuci\u00f3n o gesti\u00f3n tanto del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, establecido por el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, como del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, as\u00ed como cualesquiera otras que pudieran considerarse necesarias para el adecuado cumplimiento del objeto y finalidad de este real decreto. En este contexto, sin perjuicio del cumplimiento de las obligaciones establecidas por el art\u00edculo 7, los \u00f3rganos responsables de la gesti\u00f3n de las ayudas de cada comunidad aut\u00f3noma y ciudades de Ceuta y Melilla deber\u00e1n: a)\u2003Comprobar que se han entregado los bienes, servicios o productos subvencionados. b)\u2003Comprobar que el gasto declarado por los destinatarios \u00faltimos de la ayuda ha sido pagado y cumple con la legislaci\u00f3n aplicable. c)\u2003Comprobar que en el caso de concurrencia de la financiaci\u00f3n del gasto con otros programas e instrumentos de la Uni\u00f3n la ayuda no cubra el mismo coste. d)\u2003Comprobar que no se da el caso de doble financiaci\u00f3n del gasto con otros reg\u00edmenes de financiaci\u00f3n nacionales. e)\u2003Garantizar que los destinatarios \u00faltimos de las ayudas, con excepci\u00f3n de las personas f\u00edsicas que no desarrollen alguna actividad econ\u00f3mica, por la que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado, utilizan un sistema de contabilidad diferenciado o un c\u00f3digo contable adecuado para las transacciones relacionadas con la operaci\u00f3n. f)\u2003Aplicar medidas antifraude eficaces y proporcionadas en funci\u00f3n de los riesgos detectados. g)\u2003Establecer los procedimientos para garantizar que se dispone de la documentaci\u00f3n sobre el gasto y las auditor\u00edas necesarias para contar con una pista de auditor\u00eda apropiada. h)\u2003Realizar las oportunas verificaciones administrativas de la totalidad de las operaciones subvencionadas, que garanticen la regularidad del gasto, la realidad de los pagos y su adecuaci\u00f3n a las condiciones de la ayuda. i)\u2003Realizar las oportunas verificaciones sobre el terreno de operaciones concretas seleccionadas a trav\u00e9s de un m\u00e9todo de muestreo que garantice su representatividad. j)\u2003Asumir el riesgo de las irregularidades que se puedan detectar, solvent\u00e1ndolas directamente con los destinatarios \u00faltimos de la ayuda. k)\u2003Realizar un seguimiento detallado y particularizado del presupuesto recibido, que permita verificar el cumplimiento de los l\u00edmites, condiciones e intensidades de ayuda a otorgar establecidos tanto por el Reglamento (UE) n.\u00ba 1407/2013 de la Comisi\u00f3n, de 18 de diciembre de 2013, como el Reglamento (UE) n.\u00ba 651/2014 de la Comisi\u00f3n, de 17 de junio de 2014, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 13, aplicando asimismo cualquier norma o reglamentaci\u00f3n que resulte aplicable para la gesti\u00f3n y ejecuci\u00f3n tanto al Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, establecido por el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, como al Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. l)\u2003Establecer un sistema de seguimiento de los presupuestos de cada uno de los programas diferenciado. m)\u2003Establecer un sistema de seguimiento de presupuestos diferenciado dentro de los programas de incentivos 1, 2 y 4, previstos en el art\u00edculo 13, computando de forma independiente las ayudas concedidas a la categor\u00eda de autoconsumo renovable de la categor\u00eda de almacenamiento. n)\u2003Comprobar que los perceptores de fondos har\u00e1n menci\u00f3n del origen de esta financiaci\u00f3n y velar\u00e1n por darle visibilidad, incluido, cuando proceda, mediante el emblema de la Uni\u00f3n y una declaraci\u00f3n de financiaci\u00f3n adecuada que indique \u00abfinanciado por la Uni\u00f3n Europea - NextGenerationEU\u00bb, en particular cuando promuevan las acciones y sus resultados, facilitando informaci\u00f3n coherente, efectiva y proporcionada dirigida a m\u00faltiples destinatarios, incluidos los medios de comunicaci\u00f3n y el p\u00fablico. o)\u2003Garantizar el pleno cumplimiento del principio de \u00abno causar da\u00f1o significativo\u00bb y el etiquetado clim\u00e1tico y digital, de acuerdo con lo previsto en el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia y el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, establecido por el Reglamento (UE) n.\u00ba 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, en todas las fases del dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de los proyectos y de manera individual para cada actuaci\u00f3n. En su caso, para la transferencia electr\u00f3nica de informaci\u00f3n, el IDAE publicar\u00e1 en su web las instrucciones t\u00e9cnicas que faciliten el intercambio de datos entre los sistemas de las respectivas comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla y los sistemas del IDAE que deban reportar a las autoridades competentes. A tal efecto, las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla deber\u00e1n facilitar al IDAE la informaci\u00f3n puntual de cada expediente que se indica en el Anexo IV, en las siguientes fases: a)\u2003Al momento de registrar las solicitudes. b)\u2003Al momento de seleccionar las operaciones (resoluci\u00f3n definitiva de concesi\u00f3n de ayuda). c)\u2003Cuando se produzca cualquier modificaci\u00f3n de las condiciones iniciales. d)\u2003Cuando se realice la verificaci\u00f3n documental, certificaci\u00f3n y pago de las ayudas otorgadas. e)\u2003Cuando se realice la verificaci\u00f3n \u00abin situ\u00bb de los expedientes seleccionados al efecto. El IDAE publicar\u00e1 en su web las instrucciones sobre formatos y modelos ajustados a los requerimientos que, en su caso, pudiera recibir para la ejecuci\u00f3n y gesti\u00f3n tanto del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia como del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, establecido por el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021. El \u00f3rgano instructor de cada comunidad aut\u00f3noma y ciudades de Ceuta y Melilla remitir\u00e1 al IDAE la documentaci\u00f3n justificativa que le sea solicitada. El IDAE podr\u00e1 requerir al \u00f3rgano responsable de la gesti\u00f3n de las ayudas la aportaci\u00f3n de cualquier documentaci\u00f3n justificativa adicional a la expuesta para verificar la efectiva adecuaci\u00f3n de la actuaci\u00f3n ejecutada a la que fue objeto de ayuda, quedando el \u00f3rgano instructor de las ayudas obligado a su entrega en un plazo m\u00e1ximo de un mes desde la recepci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n por parte del IDAE. Los \u00f3rganos responsables de la gesti\u00f3n de las ayudas de cada comunidad aut\u00f3noma y ciudades de Ceuta y Melilla deber\u00e1n someterse a cualesquiera otras actuaciones de comprobaci\u00f3n y control financiero que pueda realizar el IDAE, el Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico, la Secretar\u00eda General de Fondos Europeos, la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado, el Tribunal de Cuentas, los \u00f3rganos de control y fiscalizaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea y a cualesquiera otras actuaciones de comprobaci\u00f3n y/o control financiero que puedan realizar los \u00f3rganos o autoridades de control competentes, tanto nacionales como de la Uni\u00f3n Europea, de acuerdo a lo establecido en la normativa aplicable a la gesti\u00f3n de las ayudas cofinanciadas con fondos europeos, aportando para ello cuanta informaci\u00f3n le sea requerida y cooperando plenamente en la protecci\u00f3n de los intereses financieros tanto nacionales como de la Uni\u00f3n Europea, concediendo los derechos y el acceso necesarios a tales \u00f3rganos o autoridades. Asimismo, estos \u00f3rganos aplicar\u00e1n procesos de control interno apropiados en los niveles de gesti\u00f3n, dise\u00f1ados para ofrecer garant\u00edas razonables de la consecuci\u00f3n de los siguientes objetivos: eficacia, eficiencia y econom\u00eda de las operaciones; fiabilidad de los informes; salvaguardia de los activos y de la informaci\u00f3n; gesti\u00f3n adecuada de los riesgos relativos a la legalidad y regularidad de las operaciones subyacentes, y prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n, correcci\u00f3n y seguimiento de fraudes e irregularidades 2.\u2003El incumplimiento por parte de las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla de las obligaciones que se establecen en el anterior apartado podr\u00e1 dar lugar, en caso de no subsanarse, al inicio de un procedimiento de reintegro por la totalidad de las cantidades percibidas y a la exigencia del inter\u00e9s de demora correspondiente desde el momento del pago de la subvenci\u00f3n, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 37 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre. Art\u00edculo 9.\u2003Coordinaci\u00f3n y seguimiento. 1.\u2003El organismo competente para realizar la coordinaci\u00f3n y el seguimiento de los programas de incentivos aprobados por este real decreto es el IDAE. 2.\u2003La coordinaci\u00f3n de los programas se realizar\u00e1 por el IDAE con las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla a trav\u00e9s de la Comisi\u00f3n Consultiva de Ahorro y Eficiencia Energ\u00e9tica que asumir\u00e1 todas aquellas funciones que resulten necesarias para garantizar la correcci\u00f3n y transparencia del proceso a llevar a cabo, una vez se produzca el cierre de las distintas convocatorias y de los programas, a los efectos de asegurar la comprobaci\u00f3n de la efectiva aplicaci\u00f3n de los fondos transferidos. 3.\u2003Las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla remitir\u00e1n la informaci\u00f3n que el IDAE les solicite con el formato y las condiciones que se establecen en el anexo IV para realizar el seguimiento de los resultados de los programas. Dicha informaci\u00f3n ser\u00e1 puesta a disposici\u00f3n del IDAE y de la Secretar\u00eda de Estado de Energ\u00eda del Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico, as\u00ed como, en su caso, de cualquier otra autoridad competente para la evaluaci\u00f3n de la gesti\u00f3n y ejecuci\u00f3n tanto del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia como del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Art\u00edculo 10.\u2003Financiaci\u00f3n y costes indirectos imputables. 1.\u2003Los programas de incentivos aprobados por este real decreto estar\u00e1n dotados con una cuant\u00eda inicial conjunta de seiscientos sesenta millones de euros (660 millones de euros), distribuidos entre los programas previstos en el art\u00edculo 13, seg\u00fan lo indicado en el anexo V. La financiaci\u00f3n de esta cuant\u00eda se realiza con cargo al presupuesto de IDAE previa transferencia de la partida presupuestaria 23.50.420B.748 \u00abAl IDAE. Para la promoci\u00f3n de energ\u00edas renovables, eficiencia energ\u00e9tica y movilidad sostenible. Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia\u00bb consignada en los Presupuestos Generales del Estado\u00bb. Este presupuesto ser\u00e1 objeto de financiaci\u00f3n con el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, establecido por el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, al estar los programas de incentivos aprobados por este real decreto incluidos en el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 2.\u2003El presupuesto disponible se distribuir\u00e1 entre las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla seg\u00fan lo establecido en el anexo V. 3.\u2003El presupuesto de cada uno de los programas de incentivos, podr\u00e1 ser ampliado, en su totalidad o por cada categor\u00eda, en su caso, si existiese disponibilidad presupuestaria para esta misma finalidad, y siempre que no hubiera expirado el plazo de vigencia de los mismos, tanto con fondos que provengan de los Presupuestos Generales del Estado, como de otros or\u00edgenes, siempre que hayan sido transferidos al IDAE e incorporados a su patrimonio propio. En este caso, la ampliaci\u00f3n del presupuesto se realizar\u00e1 para aquellas comunidades y ciudades aut\u00f3nomas que lo soliciten, siempre que se aprecie un grado de ejecuci\u00f3n adecuado, conforme a los hitos se\u00f1alados en el apartado 6 del art\u00edculo 7, se haya verificado el cumplimiento de lo dispuesto en el apartado 8 del mismo precepto y se haya justificado al IDAE la necesidad de ampliar el mismo teniendo en cuenta eventuales solicitudes que pudieran encontrarse en lista de espera as\u00ed como el ritmo de formalizaci\u00f3n de nuevas solicitudes y/o la previsi\u00f3n de la evoluci\u00f3n del mismo. Tendr\u00e1 que realizarse una solicitud de ampliaci\u00f3n de presupuesto para cada uno de los programas de incentivos y, en su caso, categor\u00edas para los que se requiera esta ampliaci\u00f3n. El Consejo de Administraci\u00f3n del IDAE realizar\u00e1 una propuesta de asignaci\u00f3n a estas comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla, conforme a lo anterior, del presupuesto que pudiera corresponderles, seg\u00fan la disponibilidad presupuestaria y al orden de solicitud realizada al IDAE a tal efecto, acord\u00e1ndose la ampliaci\u00f3n y nueva asignaci\u00f3n, as\u00ed como concesi\u00f3n de ayuda y orden de pago correspondiente mediante resoluci\u00f3n de la persona titular de la presidencia del IDAE. En relaci\u00f3n a la emisi\u00f3n de las \u00f3rdenes de pago y efectivos libramientos de tesorer\u00eda, en caso de ampliaci\u00f3n de una o varias categor\u00edas, podr\u00e1n ser tenidos en cuenta los estados de compromiso y/o ejecuci\u00f3n del resto de categor\u00edas produci\u00e9ndose una compensaci\u00f3n de los flujos de tesorer\u00eda. Asimismo, la petici\u00f3n de ampliaci\u00f3n en una categor\u00eda conllevar\u00e1 necesariamente la actualizaci\u00f3n de los datos de compromiso y/o ejecuci\u00f3n de la totalidad por parte de la comunidad aut\u00f3noma solicitante. La ampliaci\u00f3n del presupuesto correspondiente podr\u00e1 estar condicionada o limitada, en lo relativo a su aplicaci\u00f3n, a alguna de las actuaciones subvencionables o destinatarios \u00faltimos establecidos por este real decreto, con el objetivo de dar cumplimiento a las condiciones, l\u00edmites e intensidades de ayuda establecidos tanto por el Reglamento (UE) n.\u00ba 1407/2013 de la Comisi\u00f3n, de 18 de diciembre de 2013, como por el Reglamento (UE) n.\u00ba 651/2014 de la Comisi\u00f3n, de 17 de junio de 2014, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 13, o cualquier otra norma o reglamentaci\u00f3n que resulte aplicable a la gesti\u00f3n y ejecuci\u00f3n tanto del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia como del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. La ampliaci\u00f3n del presupuesto podr\u00e1 estar tambi\u00e9n condicionada al adecuado cumplimiento por parte de las beneficiarias de los correspondientes hitos y objetivos de compromiso y ejecuci\u00f3n, as\u00ed como las obligaciones de reporte de informaci\u00f3n, establecidos en cada uno de los programas de ayuda en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 4.\u2003Seg\u00fan lo establecido en el art\u00edculo 31.9 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, as\u00ed como en el art\u00edculo 83.3 de su reglamento de desarrollo, aprobado por Real Decreto 887/2006, de 21 de julio, se prev\u00e9 un m\u00e1ximo del 3 por ciento del presupuesto asignado a cada comunidad aut\u00f3noma y ciudades de Ceuta y Melilla en el anexo V como costes indirectos imputables a las actuaciones subvencionadas. En este contexto, de conformidad con lo informado en las Conferencias Sectoriales de Energ\u00eda celebradas el 11 de enero de 2021 y el 12 de mayo de 2021, las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla, podr\u00e1n imputar, desde el 1 de enero de 2021 al presupuesto de los programas de incentivos aprobados por este real decreto, como costes indirectos imputables a las actuaciones subvencionables, en la parte que razonablemente corresponda de acuerdo con los principios y normas de contabilidad generalmente admitidas, y siempre que se correspondan o est\u00e9n relacionados con el per\u00edodo en que efectivamente tengan que realizarse las actuaciones subvencionables, y con el l\u00edmite establecido en el p\u00e1rrafo anterior, los costes indirectos que se detallan en los siguientes apartados. 5.\u2003Tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de costes indirectos imputables al presupuesto de los programas, los siguientes gastos de gesti\u00f3n, incluyendo el coste de las actuaciones preparatorias previas que fueran necesarias para establecer y mantener la prestaci\u00f3n de servicios, suministro de bienes o la realizaci\u00f3n de las actividades correspondientes: a)\u2003El coste de la prestaci\u00f3n de servicios espec\u00edficos correspondientes a la tramitaci\u00f3n de los expedientes de solicitud de ayudas con su evaluaci\u00f3n administrativa y t\u00e9cnica, as\u00ed como su resoluci\u00f3n. b)\u2003El coste de la prestaci\u00f3n de servicios espec\u00edficos correspondientes a las actuaciones de control y verificaci\u00f3n y pago de la ayuda e inspecci\u00f3n del proceso, as\u00ed como, en su caso, la revocaci\u00f3n y reintegro de las ayudas. c)\u2003El coste de las herramientas inform\u00e1ticas que espec\u00edficamente se desarrollen o adapten para la gesti\u00f3n telem\u00e1tica de las solicitudes y control y seguimiento de los programas y hospedaje. d)\u2003El coste de la prestaci\u00f3n de servicios espec\u00edficos de atenci\u00f3n a consultas de los solicitantes. e)\u2003El coste de las actividades espec\u00edficas de promoci\u00f3n y difusi\u00f3n de los programas. No tendr\u00e1n esta consideraci\u00f3n las campa\u00f1as de comunicaci\u00f3n. 6.\u2003Se incluyen, asimismo, como costes indirectos imputables los costes de contrataci\u00f3n de nuevo personal, conforme a la normativa que resulte de aplicaci\u00f3n, y sin que en ning\u00fan caso pueda deducirse la existencia de una relaci\u00f3n laboral entre la Administraci\u00f3n General del Estado y el personal adscrito a la gesti\u00f3n de los programas de incentivos. Esta contrataci\u00f3n podr\u00e1 formalizarse mediante contratos por obra o servicio determinado o a trav\u00e9s de cualquier otra modalidad legal de incorporaci\u00f3n de personal con contratos de duraci\u00f3n determinada a la que pudieran acogerse las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla beneficiarias. Los costes de contrataci\u00f3n de personal, tanto t\u00e9cnico como administrativo, en los que se incurra para prestar los servicios especificados en el anterior apartado 5, incluir\u00e1n la cuota patronal de la seguridad social y otros costes similares de los contratos, siempre que este personal est\u00e9 dedicado exclusivamente a la gesti\u00f3n temporal de tales programas. Para ello, el equipo de t\u00e9cnicos y administrativos podr\u00e1n trabajar en cualesquiera convocatorias vigentes de distintos programas siempre que pueda imputarse el n\u00famero de horas de trabajo, para su justificaci\u00f3n, dentro de los costes de gesti\u00f3n previstos en este real decreto, y que el \u00f3rgano fiscalizador correspondiente de cada comunidad aut\u00f3noma o ciudades de Ceuta y Melilla pueda informar o certificar dicha imputaci\u00f3n de costes en el correspondiente programa de incentivos de que se trate. 7.\u2003No tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de costes indirectos imputables al presupuesto de los programas los gastos de gesti\u00f3n recurrentes, entre otros, los correspondientes a gastos de constituci\u00f3n, funcionamiento o estructura permanente o habitual de las entidades colaboradoras, agencias u otros organismos de las comunidades y de las ciudades de Ceuta y Melilla que se encarguen de la gesti\u00f3n de las actuaciones de los programas de incentivos aprobados por este real decreto, ni tampoco los que no se encuentren dentro del horizonte temporal de ejecuci\u00f3n del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia y el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 8.\u2003Las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla beneficiarias tendr\u00e1n que aportar al IDAE declaraci\u00f3n de los costes indirectos imputados a las actuaciones subvencionadas en su \u00e1mbito territorial de aplicaci\u00f3n, mediante un informe de sus respectivos \u00f3rganos de intervenci\u00f3n y control, de manera que dicha declaraci\u00f3n refleje todos los datos que permitan verificar que no se ha superado la parte proporcional que le resulte atribuible a cada una de ellas del porcentaje total del presupuesto disponible de los programas, as\u00ed como la cantidad imputada y su correspondencia tanto con los costes considerados como con el per\u00edodo en que efectivamente tengan que realizarse las actuaciones subvencionables, sin perjuicio de las dem\u00e1s obligaciones de justificaci\u00f3n establecidas por este real decreto y por la normativa aplicable. Asimismo, IDAE podr\u00e1 solicitar cuantas aclaraciones o informaci\u00f3n adicional precise en relaci\u00f3n a dichos costes indirectos. 9.\u2003Las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla deber\u00e1n asignar, a trav\u00e9s de las convocatorias que efect\u00faen, el presupuesto que les haya correspondido, por cada programa de incentivos previsto en el art\u00edculo 13, de acuerdo con la distribuci\u00f3n establecida al respecto por el Anexo V, sin perjuicio de lo previsto, en su caso, para los costes indirectos imputables y las inversiones directas en los programas de incentivos correspondientes. 10.\u2003Este reparto presupuestario no podr\u00e1 modificarse entre programas ni, dentro de los programas de incentivos 1, 2, y 4, previstos en el art\u00edculo 13, entre las categor\u00edas de autoconsumo renovable o almacenamiento, sin perjuicio de las ampliaciones de presupuesto que pudieran acordarse para cada programa o categor\u00eda, seg\u00fan lo dispuesto en el apartado 3 de este art\u00edculo. Las liquidaciones de ejecuci\u00f3n de cada categor\u00eda deber\u00e1n realizarse de forma independiente, si bien los reintegros de tesorer\u00eda podr\u00e1n compensarse entre las categor\u00edas correspondientes. 11.\u2003Las administraciones de las correspondientes comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla podr\u00e1n llevar a cabo inversiones directas en los programas de incentivos 4, 5 y 6 previstos en el art\u00edculo 13, seg\u00fan lo establecido por el anexo I, para lo que podr\u00e1n reservar una parte del presupuesto siempre que lo hubieran comunicado conforme a lo previsto en el art\u00edculo 6.2. 12.\u2003Durante los dos meses siguientes a la finalizaci\u00f3n de la vigencia de las correspondientes convocatorias, si alguna de las partidas destinadas a un programa y, en su caso, categor\u00eda se hubiera agotado podr\u00e1n incorporarse a las mismas, los remanentes correspondientes al presupuesto que no hubiera podido destinarse a la financiaci\u00f3n de las inversiones directas del mismo programa y, en su caso, categor\u00eda que hubieran sido comunicadas por las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla, siempre que en las correspondientes convocatorias se prevea esta posibilidad y previa autorizaci\u00f3n de IDAE. 13.\u2003Las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla incluir\u00e1n en sus convocatorias la regulaci\u00f3n para dotar anticipos a los destinatarios \u00faltimos de las ayudas que as\u00ed lo soliciten, de acuerdo con lo establecido en el apartado 10 del art\u00edculo 16. Lo establecido en el p\u00e1rrafo anterior, no ser\u00e1 obligatorio cuando las actuaciones tengan un coste subvencionable total inferior o igual a los 50.000 \u20ac. CAP\u00cdTULO III Bases reguladoras de la concesi\u00f3n de ayudas por las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla a los destinatarios \u00faltimos Art\u00edculo 11.\u2003Destinatarios \u00faltimos de las ayudas. 1.\u2003Podr\u00e1n ser destinatarios \u00faltimos de las ayudas establecidas en este real decreto, conforme a lo previsto en el mismo para cada programa de incentivos previsto por el art\u00edculo 13, cualesquiera de los sujetos que se enumeran a continuaci\u00f3n. 2.\u2003Dentro de los programas de incentivos 1, 2 y 3, se considerar\u00e1n como destinatarios \u00faltimos de las ayudas: a)\u2003Personas jur\u00eddicas y agrupaciones de empresas o de personas f\u00edsicas, con o sin personalidad jur\u00eddica, que realicen una actividad econ\u00f3mica por la que ofrezcan bienes o servicios en el mercado, incluyendo, entre otros: 1.\u00ba\u2003Los gestores de pol\u00edgonos industriales, de naturaleza p\u00fablica o privada. 2.\u00ba\u2003Las empresas explotadoras, arrendatarias o concesionarias de actuaciones en el \u00e1mbito de la energ\u00eda. 3.\u00ba\u2003Las empresas de servicios energ\u00e9ticos (ESEs), o proveedores de servicios energ\u00e9ticos definidas en el Real Decreto 56/2016, de 12 de febrero, por el que se transpone la Directiva 2012/27/UE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 25 de octubre de 2012, relativa a la eficiencia energ\u00e9tica, por la que se modifican las Directivas 2009/125/CE y 2010/30/UE, y por la que se derogan las Directivas 2004/8/CE y 2006/32/CE, en lo referente a auditor\u00edas energ\u00e9ticas, acreditaci\u00f3n de proveedores de servicios y auditores energ\u00e9ticos y promoci\u00f3n de la eficiencia del suministro de energ\u00eda. Para poder ser beneficiarias, estas empresas deber\u00e1n actuar conforme al contrato que tengan establecido a tal fin con la propiedad y llevar a cabo las inversiones incluidas en alguna de las tipolog\u00edas de actuaciones recogidas en este real decreto, debiendo acreditar su actuaci\u00f3n como empresa de servicios energ\u00e9ticos y la inversi\u00f3n realizada. b)\u2003Las comunidades de energ\u00edas renovables y las comunidades ciudadanas de energ\u00eda, seg\u00fan definici\u00f3n de la Directiva 2018/2001, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 11 de diciembre de 2018, relativa al fomento del uso de energ\u00eda procedente de fuentes renovables, y de la Directiva 2019/944, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 5 de junio de 2019, sobre normas comunes para el mercado interior de la electricidad y por la que se modifica la Directiva 2012/27/UE, respectivamente, as\u00ed como del art\u00edculo 4 del Real Decreto-ley 23/2020, de 23 de junio, por el que se aprueban medidas en materia de energ\u00eda y en otros \u00e1mbitos para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica. 3.\u2003Los destinatarios \u00faltimos del programa de incentivos 1 deber\u00e1n desempe\u00f1ar su actividad dentro de una Clasificaci\u00f3n Nacional de Actividades Econ\u00f3micas (en adelante, CNAE) incluido en uno de los siguientes grupos: G, H, I, J, K, L M, N, O, P, Q, R o S. Siempre que no sean administraciones p\u00fablicas. 4.\u2003Los destinatarios \u00faltimos del programa de incentivos 2 deber\u00e1n desempe\u00f1ar su actividad dentro de un CNAE correspondiente al grupo A01, excepto el 017, o dentro de un CNAE correspondiente a los grupos B, C, D, E o F. Tambi\u00e9n podr\u00e1n ser destinatarios \u00faltimos de este programa el sector p\u00fablico institucional de cualesquiera Administraciones P\u00fablicas a que se refiere el art\u00edculo 2.2 de la Ley 40/2015 de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico, as\u00ed como las entidades u organizaciones privadas sin \u00e1nimo de lucro, siempre que, en ambos casos, realicen alguna actividad econ\u00f3mica por la que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado. 5.\u2003Los destinatarios \u00faltimos del programa de incentivos 3 deber\u00e1n desempe\u00f1ar su actividad dentro de un CNAE correspondiente a uno de los grupos establecidos en los p\u00e1rrafos anteriores 3 y 4. 6.\u2003En los programas de incentivos 1, 2 y 3, se considerar\u00e1n como destinatarios \u00faltimos de las ayudas las empresas de servicios energ\u00e9ticos u otras empresas que realicen las actuaciones en establecimientos de los sectores incluidos en cada programa, siempre y cuando el servicio energ\u00e9tico generado por la actuaci\u00f3n sea realizado para una empresa cuyo CNAE est\u00e9 incluido en los reflejados en los p\u00e1rrafos anteriores. 7.\u2003Para los programas de incentivos 4 y 5, se considerar\u00e1n como destinatarios \u00faltimos de las ayudas: a)\u2003Personas f\u00edsicas que no realicen ninguna actividad econ\u00f3mica por la que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado. b)\u2003Las entidades locales y el sector p\u00fablico institucional de cualesquiera Administraciones P\u00fablicas a que se refiere el art\u00edculo 2.2 de la Ley 40/2015 de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico, \u00e9ste \u00faltimo siempre que no realice ninguna actividad econ\u00f3mica por la que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado. En caso contrario, se considerar\u00e1n incluidas en los programas de incentivos 2 o 3 previstos en el art\u00edculo 13. c)\u2003Las personas jur\u00eddicas que no realicen ninguna actividad econ\u00f3mica, por la que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado, incluyendo las entidades u organizaciones del tercer sector. A efectos de este real decreto, se entiende como entidades u organizaciones del tercer sector las entidades u organizaciones privadas sin \u00e1nimo de lucro que no realicen ninguna actividad econ\u00f3mica, por la que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado. En caso de realizar alguna actividad econ\u00f3mica por la que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado, se considerar\u00e1n incluidas en los programas de incentivos 2 o 3 previstos en el art\u00edculo 13. d)\u2003Las personas f\u00edsicas que realicen alguna actividad econ\u00f3mica, por la que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado, en cuyo caso habr\u00e1n de estar dados de alta en el Censo de Empresarios, Profesionales y Retenedores de la Agencia Estatal de Administraci\u00f3n Tributaria, y estar\u00e1n sometidos a los requisitos y l\u00edmites establecidos en el Reglamento (UE) n \u00b0 1407/2013 de la Comisi\u00f3n, de 18 de diciembre de 2013, relativo a la aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 107 y 108 del Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea a las ayudas de minimis. e)\u2003Comunidades de propietarios, reguladas por la Ley 49/1960, de 21 de julio, sobre propiedad horizontal, que habr\u00e1n de cumplir con lo previsto en la Ley 38/2003, de 17 de noviembre. f)\u2003Las comunidades de energ\u00edas renovables y las comunidades ciudadanas de energ\u00eda, seg\u00fan definici\u00f3n de la Directiva 2018/2001, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 11 de diciembre de 2018, relativa al fomento del uso de energ\u00eda procedente de fuentes renovables, y de la Directiva 2019/944, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 5 de junio de 2019, sobre normas comunes para el mercado interior de la electricidad y por la que se modifica la Directiva 2012/27/UE, respectivamente, as\u00ed como del art\u00edculo 4 del Real Decreto-ley 23/2020, de 23 de junio, por el que se aprueban medidas en materia de energ\u00eda y en otros \u00e1mbitos para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica, cuando no realicen ninguna actividad econ\u00f3mica por la que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado. En caso contrario, se considerar\u00e1n incluidas en los programas de incentivos 1, 2 o 3 previstos en el art\u00edculo 13, en funci\u00f3n del \u00e1rea en que desempe\u00f1en su actividad. 8.\u2003Para el programa de incentivos 6, previsto en el art\u00edculo 13, se considerar\u00e1n como destinatarios \u00faltimos de las ayudas: a)\u2003Personas f\u00edsicas que no realicen ninguna actividad econ\u00f3mica por la que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado. b)\u2003Entidades u organizaciones p\u00fablicas o privadas, sin \u00e1nimo de lucro, o personas jur\u00eddicas que no realicen ninguna actividad econ\u00f3mica por la que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado, que acrediten la puesta a disposici\u00f3n de colectivos vulnerables de viviendas sociales, sin que tal actividad, en el caso de generar alg\u00fan rendimiento econ\u00f3mico, se pueda considerar actividad econ\u00f3mica a los efectos de la aplicaci\u00f3n de la normativa europea de ayudas de estado, sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n del resto de disposiciones tanto de derecho nacional como de la Uni\u00f3n Europea, particularmente las que se aprueben en el \u00e1mbito de la ejecuci\u00f3n y gesti\u00f3n tanto del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia como del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. c)\u2003Las personas f\u00edsicas que realicen alguna actividad econ\u00f3mica, por la que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado, en cuyo caso habr\u00e1n de estar dados de alta en el Censo de Empresarios, Profesionales y Retenedores de la Agencia Estatal de Administraci\u00f3n Tributaria, y las ayudas que perciban estar\u00e1n sometidas a los requisitos y l\u00edmites establecidos en el Reglamento (UE) n.\u00b0 1407/2013 de la Comisi\u00f3n, de 18 de diciembre de 2013, relativo a la aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 107 y 108 del Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea a las ayudas de minimis. d)\u2003Comunidades de propietarios, reguladas por la Ley 49/1960, de 21 de julio, sobre propiedad horizontal, que habr\u00e1n de cumplir con lo previsto en la Ley 38/2003, de 17 de noviembre. e)\u2003Las entidades locales y del sector p\u00fablico institucional de cualesquiera Administraciones P\u00fablicas a que se refiere el art\u00edculo 2.2 de la Ley 40/2015 de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico, P\u00fablico, cuando se pueda excluir la existencia de ayuda de estado. Se considerar\u00e1 que se puede excluir la existencia de ayuda de estado cuando \u00e9stas no realicen ninguna actividad econ\u00f3mica por la que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado, est\u00e9n considerados servicios de inter\u00e9s econ\u00f3mico general, o cuando las medidas carezcan de impacto sobre el comercio entre Estados Miembros al tener un impacto puramente local. En estos casos, s\u00f3lo podr\u00e1n recibir ayudas destinadas a la realizaci\u00f3n de instalaciones de generaci\u00f3n de energ\u00eda t\u00e9rmica con fuentes renovables en viviendas que sean de propiedad p\u00fablica. Dicha propiedad p\u00fablica deber\u00e1 mantenerse inalterada durante, al menos, cinco a\u00f1os desde la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de ayuda correspondiente. 9.\u2003En todos los programas de incentivos, los ayuntamientos, las diputaciones provinciales o las entidades equivalentes y las mancomunidades o agrupaciones de municipios espa\u00f1oles, cabildos y consejos insulares, y cualesquiera organismos p\u00fablicos y entidades de derecho p\u00fablico vinculados o dependientes tanto de la administraci\u00f3n local como auton\u00f3mica correspondiente, podr\u00e1n acceder a la condici\u00f3n de destinatarios \u00faltimos de las ayudas como representantes de agrupaciones de personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas, p\u00fablicas o privadas, propietarios de instalaciones del sector servicios u otros sectores productivos que, aun careciendo de personalidad jur\u00eddica, puedan llevar a cabo la ejecuci\u00f3n de las correspondientes actuaciones de autoconsumo con fuentes de energ\u00eda renovable, debiendo cumplirse, en todo caso, lo previsto por el p\u00e1rrafo segundo del art\u00edculo 11.3 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre. Art\u00edculo 12.\u2003Requisitos para obtener la condici\u00f3n de destinatario \u00faltimo de las ayudas. 1.\u2003Podr\u00e1n acceder a la condici\u00f3n de destinatarias \u00faltimas de las ayudas, siempre que cumplan con lo establecido en el art\u00edculo 11.3 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, las agrupaciones de personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas, p\u00fablicas o privadas, las comunidades de bienes o cualquier otro tipo de unidad econ\u00f3mica o patrimonio separado que, aun careciendo de personalidad jur\u00eddica, puedan llevar a cabo los proyectos, actividades o comportamientos o se encuentren en la situaci\u00f3n que motiva la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n. 2.\u2003No podr\u00e1n obtener la condici\u00f3n de destinatarios \u00faltimos de estas ayudas: a)\u2003Quienes no cumplan alguna de las circunstancias previstas en el art\u00edculo 21 del Reglamento de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones, aprobado mediante Real Decreto 887/2006, de 21 de julio. En este contexto, el destinatario \u00faltimo suscribir\u00e1, junto con la solicitud de ayuda, declaraci\u00f3n responsable que acredite no tener pendiente obligaciones de reintegro de subvenciones o ayudas o, en su caso, el cumplimiento de las mismas, conforme a los t\u00e9rminos establecidos en dicho art\u00edculo 21. El destinatario \u00faltimo deber\u00e1 tambi\u00e9n encontrarse al corriente en el cumplimiento del resto de obligaciones establecidas en el art\u00edculo 13 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones, entre ellas, hallarse al corriente en el cumplimiento de sus obligaciones tributarias y con la Seguridad Social, consider\u00e1ndose a este respecto que el destinatario \u00faltimo, con la presentaci\u00f3n de su solicitud de ayuda, autorizar\u00e1, indistintamente, tanto al \u00f3rgano administrativo concedente como instructor para que puedan consultar directamente dicha informaci\u00f3n de forma directa con la Administraci\u00f3n tributaria o de la Seguridad Social correspondiente en los momentos en que sea preciso durante la tramitaci\u00f3n del procedimiento. b)\u2003Las empresas que se encuentren en situaci\u00f3n de crisis, conforme a la definici\u00f3n que a estos efectos se realiza en el Reglamento UE 651/2014, de 17 de junio de 2014 y en las directrices comunitarias sobre ayudas estatales de salvamento y reestructuraci\u00f3n de empresas no financieras en crisis (Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n, 2014/C 249/1, de 31 de julio de 2014). c)\u2003Las empresas que se encuentren sujetas a una orden de recuperaci\u00f3n pendiente sobre cualquier ayuda o subvenci\u00f3n que les hubiera sido otorgada con anterioridad, bien por haberse declarado ayuda ilegal e incompatible con el mercado interior, bien por cualquier tipo de incumplimiento de las obligaciones que le vinieran atribuidas en la concesi\u00f3n. 3.\u2003Los destinatarios \u00faltimos destinar\u00e1n el importe \u00edntegro de la ayuda que reciban al pago de las correspondientes actuaciones subvencionables. Esta regla resultar\u00e1 igualmente de aplicaci\u00f3n, cuando se trate de agrupaciones de personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas, p\u00fablicas o privadas, comunidades de bienes o cualquier otro tipo de unidad econ\u00f3mica o patrimonio separado que, aun careciendo de personalidad jur\u00eddica, puedan llevar a cabo los proyectos, actividades o comportamientos o se encuentren en la situaci\u00f3n que motiva la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n, con independencia de que tanto el importe de la misma como el coste de las obras deba repercutirse entre los integrantes de las mismas. No obstante, cuando alguno de sus integrantes incurra en una o varias prohibiciones establecidas en el art\u00edculo 13.2 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, no se atribuir\u00e1 a dicho integrante la parte proporcional que le corresponder\u00eda de la ayuda recibida, que se prorratear\u00e1 entre los restantes, siempre que se mantenga el cumplimiento de los requisitos exigidos para acceder a la condici\u00f3n de destinatario \u00faltimo por parte de la entidad de que se trate. 4.\u2003En los programas de incentivos 4, 5 y 6, previstos por el art\u00edculo 13, se aplicar\u00e1 igualmente lo establecido en el apartado anterior para los destinatarios \u00faltimos correspondientes. No obstante, cuando alguno de los integrantes de tales destinatarios \u00faltimos realice alguna actividad econ\u00f3mica, por la que ofrezca bienes y/o servicios en el mercado, no podr\u00e1 atribuirse al mismo la parte proporcional que le corresponder\u00eda de la ayuda recibida, que se prorratear\u00e1 entre los restantes integrantes, siempre que se mantenga el cumplimiento de los requisitos exigidos para acceder a la condici\u00f3n de destinatarios \u00faltimos. Sin embargo, cuando alg\u00fan integrante sea una persona f\u00edsica que realice alguna actividad econ\u00f3mica, por la que ofrezca bienes y/o servicios en el mercado, se le podr\u00e1 atribuir la parte proporcional siempre y cuando cumpla con los requisitos y l\u00edmites establecidos en el Reglamento (UE) n.\u00b0 1407/2013 de la Comisi\u00f3n, de 18 de diciembre de 2013, relativo a la aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 107 y 108 del Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea a las ayudas de minimis. Art\u00edculo 13.\u2003Actuaciones subvencionables. 1.\u2003Ser\u00e1n actuaciones subvencionables las relacionadas a continuaci\u00f3n, que deber\u00e1n cumplir los requisitos que se establecen en el anexo I, y se corresponden, respectivamente, con los programas de incentivos que se aprueban por este real decreto y seguidamente se especifican: a)\u2003Programa de incentivos 1: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, en el sector servicios, con o sin almacenamiento. b)\u2003Programa de incentivos 2: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, en otros sectores productivos de la econom\u00eda, con o sin almacenamiento. c)\u2003Programa de incentivos 3: Incorporaci\u00f3n de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, ya existentes en el sector servicios y otros sectores productivos. d)\u2003Programa de incentivos 4: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector, con o sin almacenamiento. e)\u2003Programa de incentivos 5: Incorporaci\u00f3n de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, ya existentes en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector. f)\u2003Programa de incentivos 6: Realizaci\u00f3n de instalaciones de energ\u00edas renovables t\u00e9rmicas en el sector residencial. A los efectos de este real decreto tambi\u00e9n se consideran actuaciones subvencionables, dentro de los anteriores programas de incentivos 1, 2, 3, 4, y 5, las instalaciones aisladas de la red no reguladas en el Real Decreto 244/2019, de 5 de abril, por el que se regulan las condiciones administrativas, t\u00e9cnicas y econ\u00f3micas del autoconsumo de energ\u00eda el\u00e9ctrica, realizadas en los sectores de aplicaci\u00f3n de cada uno de ellos. 3.\u2003Las ayudas a percibir por los destinatarios \u00faltimos de las ayudas de anteriores los programas de incentivos 1, 2 y 3, estar\u00e1n sujetas a los requisitos y l\u00edmites establecidos en el Reglamento (UE) n.\u00ba 651/2014 de la Comisi\u00f3n, de 17 de junio de 2014, aplic\u00e1ndose la exenci\u00f3n correspondiente a la categor\u00eda de ayudas para la protecci\u00f3n del medio ambiente (Secci\u00f3n 7), sin perjuicio, del resto de disposiciones del derecho de la Uni\u00f3n Europea que pudieran resultar de aplicaci\u00f3n, particularmente las que se aprueben en el \u00e1mbito de la ejecuci\u00f3n y gesti\u00f3n tanto del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia como del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Es por ello, que el presupuesto medio anual que podr\u00e1 dedicarse, para cada uno de estos programas de incentivos 1, 2 y 3, no podr\u00e1 superar la cifra de 150 millones de euros y, adem\u00e1s, en ning\u00fan caso las ayudas concedidas a una misma empresa y proyecto podr\u00e1n superar los 15 millones de euros. En el caso de los activos de almacenamiento vinculados a nuevas instalaciones de generaci\u00f3n renovable, incluida la mejora o reinstalaci\u00f3n de las existentes, o la adici\u00f3n de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo existentes, la financiaci\u00f3n quedar\u00e1 sujeta a lo establecido en el art\u00edculo 4.2 del Reglamento (UE) 651/2014, para evitar el desdoblamiento artificial. En este sentido, el umbral indicado anteriormente se aplicar\u00e1 a la totalidad de las ayudas percibidas para el conjunto de las inversiones en generaci\u00f3n renovable m\u00e1s almacenamiento que se hayan realizado en un plazo de tres a\u00f1os entre s\u00ed. 4.\u2003Las ayudas a percibir por los destinatarios \u00faltimos para las actuaciones de los programas de incentivos 4, 5 y 6, as\u00ed como para las inversiones directas que puedan llevar a cabo las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla beneficiarias, estar\u00e1n vinculadas a los correspondientes l\u00edmites de cuant\u00edas de ayuda previstos en el anexo III de este real decreto. Los destinatarios \u00faltimos de los programas de incentivos 4, 5 y 6, que realicen alguna actividad econ\u00f3mica, por la que ofrezcan bienes o servicios en el mercado, estar\u00e1n sujetos a los requisitos y l\u00edmites establecidos en el Reglamento (UE) n.\u00ba 1407/2013 de la Comisi\u00f3n, de 18 de diciembre de 2013, sin perjuicio, del resto de disposiciones tanto del derecho nacional como de la Uni\u00f3n Europea que pudieran resultar de aplicaci\u00f3n, particularmente las que se aprueben en el \u00e1mbito de la ejecuci\u00f3n y gesti\u00f3n tanto del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia como del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 5.\u2003Los destinatarios \u00faltimos del programa de incentivos 4 tendr\u00e1n que justificar la previsi\u00f3n de que, en c\u00f3mputo anual, la suma de la energ\u00eda el\u00e9ctrica consumida por parte del consumidor o consumidores asociados a la instalaci\u00f3n de autoconsumo objeto de ayuda sea igual o superior al 80 % de la energ\u00eda anual generada por \u00e9sta, seg\u00fan lo establecido en el anexo II. 6.\u2003A efectos de elegibilidad de las actuaciones, para los destinatarios \u00faltimos de los programas de incentivos 4, 5, y 6, solo se admitir\u00e1n actuaciones iniciadas con posterioridad a la fecha de publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial del Estado del presente real decreto, y para los destinatarios \u00faltimos de los programas de incentivos 1, 2 y 3, dado el car\u00e1cter incentivador de las ayudas, solo se admitir\u00e1n actuaciones por parte de los destinatarios \u00faltimos de las ayudas iniciadas con posterioridad a la fecha de registro de la solicitud de la ayuda. Lo anterior aplica sin perjuicio de la realizaci\u00f3n de las correspondientes actuaciones preparatorias que sean necesarias para presentar la solicitud o llevar a cabo las correspondientes inversiones, como pueden ser proyecto, memorias t\u00e9cnicas, certificados, sondeos exploratorios y ensayos TRT para el caso de instalaciones geot\u00e9rmicas y campa\u00f1a de mediciones del recurso e\u00f3lico que s\u00ed podr\u00e1n ser considerados subvencionables, aun cuando hubieran sido facturados con anterioridad a la solicitud, siempre que, en todo caso, estas actuaciones preparatorias se hubieran iniciado con posterioridad a la fecha de publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial del Estado del presente real decreto. 7.\u2003Las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla se asegurar\u00e1n del cumplimiento de lo previsto en los apartados precedentes, debiendo estar en disposici\u00f3n de acreditar las circunstancias establecidas en los mismos, tanto ante el IDAE como ante cualquier otra autoridad nacional o europea competente. El incumplimiento de lo anterior dar\u00e1 lugar, en caso de no subsanarse, al inicio de un procedimiento de reintegro por la totalidad de las cantidades percibidas y a la exigencia del inter\u00e9s de demora correspondiente desde el momento del pago de la subvenci\u00f3n, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 37 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre. Art\u00edculo 14.\u2003Cuant\u00eda de las ayudas. La cuant\u00eda de las ayudas se incluye en el anexo III de este real decreto para cada uno de los programas de incentivos y tipolog\u00edas de actuaciones subvencionables, as\u00ed como tipo de destinatario \u00faltimo. Art\u00edculo 15.\u2003Incompatibilidad de las ayudas. Las ayudas de los programas de incentivos que se aprueban por este real decreto ser\u00e1n incompatibles con otras subvenciones o ayudas que pudieran concederse para la misma finalidad, procedentes de cualesquiera administraciones o entes p\u00fablicos o privados, nacionales, de la Uni\u00f3n Europea o de organismos internacionales. Art\u00edculo 16.\u2003Procedimiento de concesi\u00f3n de las ayudas por las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla beneficiarias a los destinatarios \u00faltimos. 1.\u2003Las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla destinar\u00e1n las ayudas que reciban como beneficiarias directas de las ayudas reguladas por este real decreto a cualesquiera de los sujetos previstos por el art\u00edculo 11 de este real decreto, a trav\u00e9s de las correspondientes convocatorias que publiquen, donde se contemplen los requisitos correspondientes para su concesi\u00f3n, seg\u00fan el territorio en que se apliquen, y de acuerdo con lo establecido por este real decreto as\u00ed como sin perjuicio de las inversiones directas que aquellas pudieran realizar. 2.\u2003A efectos de elegibilidad de las actuaciones para verificar el cumplimiento de lo establecido en el art\u00edculo 13.6, para los destinatarios \u00faltimos de los programas de incentivos 4, 5, y 6, previstos por el art\u00edculo 13, se exigir\u00e1 que las fechas de las facturas correspondientes a la ejecuci\u00f3n de las instalaciones objeto de ayuda sean posteriores a la fecha de publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial del Estado del presente real decreto; y para los destinatarios \u00faltimos de los programas de incentivos 1, 2 y 3, las fechas de cualquier compromiso en firme de ejecuci\u00f3n, as\u00ed como los contratos, facturas y justificantes de pago deber\u00e1n ser posteriores a la fecha de registro de la solicitud en la convocatoria correspondiente del programa al que se presenten, excepto en el caso de las actuaciones preparatorias descritas en el art\u00edculo 13.6. Para todos los programas, los presupuestos utilizados para la solicitud de la ayuda deber\u00e1n ser de fecha posterior a la publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb de este real decreto. 3.\u2003Las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla podr\u00e1n establecer en sus convocatorias que las solicitudes de ayuda se realicen a trav\u00e9s de entidades colaboradoras como medio eficaz para conseguir el m\u00e1ximo impacto de los incentivos, as\u00ed como para el desarrollo de un sector empresarial e industrial altamente especializado en torno al aprovechamiento de recursos renovables. Las referidas entidades colaboradoras ser\u00e1n seleccionadas mediante un procedimiento sometido a los principios de publicidad, concurrencia, igualdad y no discriminaci\u00f3n, con objeto de que los requisitos y condiciones para acceder a la condici\u00f3n de entidad colaboradora sean conocidos por dichas entidades con anterioridad a la publicaci\u00f3n de la convocatoria del citado procedimiento de selecci\u00f3n. En todo caso, estas entidades colaboradoras deber\u00e1n cumplir con lo dispuesto en los art\u00edculos 12 y 13 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre. 4.\u2003Las solicitudes, as\u00ed como la documentaci\u00f3n anexa o informaci\u00f3n requerida durante la tramitaci\u00f3n del expediente, se presentar\u00e1 preferentemente por medios electr\u00f3nicos, cumpliendo lo indicado en el art\u00edculo 14 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre. Las solicitudes ser\u00e1n atendidas por riguroso orden de presentaci\u00f3n hasta el agotamiento de los fondos. En caso de agotamiento del presupuesto asignado a cada comunidad aut\u00f3noma o ciudades de Ceuta y Melilla, y siempre que no hubiera expirado la vigencia de los programas de incentivos aprobados por este real decreto, podr\u00e1n seguir registr\u00e1ndose solicitudes en lista de reserva provisional, que ser\u00e1n atendidas por riguroso orden de entrada, supeditadas a que se produzcan desestimaciones o revocaciones de las solicitudes de ayuda previas que pudieran liberar presupuesto o bien se incorpore nuevo presupuesto a la convocatoria. En ning\u00fan caso, la presentaci\u00f3n de una solicitud a la lista de reserva provisional generar\u00e1 derecho alguno para la persona solicitante hasta que no se valide la solicitud. 5.\u2003El formulario de solicitud de ayuda se acompa\u00f1ar\u00e1 de la documentaci\u00f3n requerida en las correspondientes convocatorias que realicen las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla. El anexo II recoge la documentaci\u00f3n recomendada, que podr\u00e1 ser sustituida por otra, en caso de resultar procedente, o por procedimientos alternativos que pudieran establecer expresamente las comunidades aut\u00f3nomas o las ciudades de Ceuta y Melilla al respecto en sus respectivas convocatorias, conforme a su propia normativa de aplicaci\u00f3n, y siempre y cuando queden acreditados, al menos, id\u00e9nticos extremos a los recogidos en tales apartados del anexo II. 6.\u2003La resoluci\u00f3n definitiva del procedimiento y de concesi\u00f3n de la ayuda, as\u00ed como su entrega al destinatario \u00faltimo, corresponde a cada comunidad aut\u00f3noma o ciudades de Ceuta y Melilla, una vez comprobado el cumplimiento \u00edntegro de las condiciones y requisitos establecidos y de la documentaci\u00f3n aportada. El plazo m\u00e1ximo para resolver y notificar la resoluci\u00f3n ser\u00e1 de seis meses contados desde la fecha de presentaci\u00f3n de la solicitud. En caso de no haberse recibido resoluci\u00f3n en dicho plazo, se entender\u00e1 desestimada la solicitud. La resoluci\u00f3n que se adopte por la comunidad aut\u00f3noma o ciudades de Ceuta y Melilla podr\u00e1 ser recurrida en la forma establecida en la convocatoria. De acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 62.1 del Real Decreto-ley 36/2020, de 30 de diciembre, y teniendo en cuenta que las ayudas previstas por este real decreto se destinan a financiar actuaciones o situaciones concretas que no requieren de valoraci\u00f3n comparativa con otras propuestas, se podr\u00e1n dictar las resoluciones de concesi\u00f3n correspondientes por orden de presentaci\u00f3n de solicitudes una vez realizadas las comprobaciones de concurrencia de la situaci\u00f3n o actuaci\u00f3n subvencionable y el cumplimiento del resto de requisitos exigidos, hasta el agotamiento del cr\u00e9dito presupuestario asignado en las convocatorias. 7.\u2003Los destinatarios \u00faltimos de las ayudas reguladas en este real decreto que no sean personas f\u00edsicas deber\u00e1n mantener una contabilidad separada o diferenciada para todas las transacciones relacionadas con la actuaci\u00f3n objeto de la ayuda. 8.\u2003Los destinatarios \u00faltimos de las ayudas reguladas en este real decreto, en el plazo m\u00e1ximo de dieciocho meses contados desde la fecha de la notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n, deber\u00e1n justificar la realizaci\u00f3n de la inversi\u00f3n requerida para llevar a cabo la actuaci\u00f3n objeto de ayuda, a trav\u00e9s de la presentaci\u00f3n, al \u00f3rgano auton\u00f3mico que se determine en las convocatorias de las comunidades aut\u00f3nomas o ciudades de Ceuta y Melilla, de la documentaci\u00f3n establecida a tal efecto en el anexo II de este real decreto y/o de la documentaci\u00f3n complementaria o sustitutiva, en caso de resultar procedente, que pudieran requerir las comunidades aut\u00f3nomas o ciudades de Ceuta y Melilla en sus respectivas convocatorias para cada actuaci\u00f3n subvencionable. La documentaci\u00f3n que se aporte para justificar la ejecuci\u00f3n de la actuaci\u00f3n debe ser coherente con la informaci\u00f3n aportada en el formulario de solicitud de la ayuda. No obstante, de acuerdo con lo previsto en la letra d) del art\u00edculo 63 del Real Decreto-ley 36/2020, de 30 de diciembre, se flexibilizar\u00e1n los compromisos plasmados en las memorias econ\u00f3micas, en el sentido de que se permitan compensaciones entre los conceptos presupuestados, siempre que se dirijan a alcanzar el fin de la subvenci\u00f3n. Comprobada la ejecuci\u00f3n de la actuaci\u00f3n por parte de los sujetos que reciban la ayuda, as\u00ed como la entrega de toda documentaci\u00f3n exigida en el apartado anterior dentro del plazo establecido, el \u00f3rgano competente de la comunidad aut\u00f3noma o ciudades de Ceuta y Melilla ordenar\u00e1 el pago de la subvenci\u00f3n, con expresa referencia a la procedencia de los fondos, mencionando al Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico as\u00ed como el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia y al Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, conforme a lo que pudiera establecerse al respecto. 9.\u2003En caso de que el destinatario final de la ayuda no cumpliera con la obligaci\u00f3n de justificaci\u00f3n establecida en el precedente apartado no se proceder\u00e1 al pago de la subvenci\u00f3n y se declarar\u00e1 la p\u00e9rdida del derecho al cobro de la misma, de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 89 del reglamento de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, aprobado por Real Decreto 887/2006, de 21 de julio, utilizando, para ello, el procedimiento previsto en el art\u00edculo 42 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre. 10.\u2003Las caracter\u00edsticas de los anticipos a los destinatarios \u00faltimos de las ayudas que as\u00ed lo soliciten, habr\u00e1n de cumplir con las siguientes caracter\u00edsticas: a)\u2003Dichos anticipos sean objeto de una garant\u00eda otorgada por un banco u otra entidad financiera que est\u00e9 establecida en Espa\u00f1a, conforme a lo dispuesto en los art\u00edculos 45 y siguientes del Reglamento de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, aprobado por Real Decreto 887/2006, de 21 de julio, o bien de una l\u00ednea de cr\u00e9dito que ofrezcan como garant\u00eda cualquier organismo o administraci\u00f3n p\u00fablica espa\u00f1ola. La garant\u00eda ser\u00e1 presentada en el \u00f3rgano competente para su recepci\u00f3n seg\u00fan la Administraci\u00f3n que la haya solicitado. b)\u2003Dichos anticipos no superen el cien por ciento del importe total de la ayuda que se vaya a conceder al beneficiario. c)\u2003Dichos anticipos se destinen exclusivamente a cubrir gastos del proyecto objeto de subvenci\u00f3n y se justifiquen adecuadamente. d)\u2003De acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 61.3 del Real Decreto-ley 36/2020, de 30 de diciembre, los destinatarios \u00faltimos de estos anticipos deber\u00e1n acreditar que se encuentran al corriente del pago de las obligaciones de reembolso de cualesquiera otros anticipos concedidos anteriormente con cargo a los cr\u00e9ditos espec\u00edficamente consignados para la gesti\u00f3n de fondos europeos en los Presupuestos Generales del Estado. Corresponder\u00e1 a las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla comprobar el cumplimiento de tales condiciones con anterioridad al pago, exigiendo, cuando no pueda acreditarse de otro modo, una declaraci\u00f3n responsable del destinatario \u00faltimo o certificaci\u00f3n del \u00f3rgano competente si \u00e9ste fuere una administraci\u00f3n p\u00fablica. 11.\u2003Las comunidades aut\u00f3nomas podr\u00e1n establecer en sus convocatorias la posibilidad de ampliar el plazo de justificaci\u00f3n de las actuaciones, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 70 del Reglamento de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones, aprobado por Real Decreto 887/2006, de 21 de julio. 12.\u2003La informaci\u00f3n sobre las concesiones de subvenciones realizadas al amparo de este real decreto ser\u00e1 comunicada a la Base de Datos Nacional de Subvenciones por las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla en los t\u00e9rminos en que se establece dicha obligaci\u00f3n de comunicaci\u00f3n por el art\u00edculo 20 de la Ley 38/2003 de 17 de noviembre, y dem\u00e1s normativa de desarrollo de dicha obligaci\u00f3n. 13.\u2003Asimismo, esta informaci\u00f3n tambi\u00e9n ser\u00e1 comunicada al IDAE por las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla como \u00f3rgano competente para la coordinaci\u00f3n y seguimiento de los programas, a trav\u00e9s de la correspondiente aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica dispuesta por el IDAE para la coordinaci\u00f3n y seguimiento de los programas. 14.\u2003Lo previsto en los anteriores apartados resultar\u00e1 aplicable a las inversiones directas que lleven a cabo las administraciones de las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla, en la medida que sea compatible con la naturaleza de tales operaciones, sin perjuicio de que el IDAE pueda establecer la exigencia del cumplimiento de condiciones espec\u00edficas y/o un procedimiento alternativo aplicable conforme a la normativa que resulte de aplicaci\u00f3n. Art\u00edculo 17.\u2003\u00d3rganos competentes para ordenar e instruir el procedimiento de concesi\u00f3n de ayudas. 1.\u2003El \u00f3rgano competente para ordenar e instruir los procedimientos de concesi\u00f3n de ayudas ser\u00e1 el que determine cada comunidad aut\u00f3noma y ciudades de Ceuta y Melilla en su convocatoria. Corresponder\u00e1 al \u00f3rgano instructor la comprobaci\u00f3n de que las solicitudes cumplen debidamente los requisitos exigidos. Las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla podr\u00e1n decidir si gestionan las ayudas directamente o a trav\u00e9s de una entidad colaboradora, que deber\u00e1 cumplir los requisitos establecidos en el art\u00edculo 13 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre. La entidad colaboradora deber\u00e1 cumplir las obligaciones y desempe\u00f1ar las funciones previstas en el art\u00edculo 15 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, y ser\u00e1 seleccionada con observancia a lo dispuesto en el art\u00edculo 16 de la citada Ley. La selecci\u00f3n de esta entidad colaboradora no supondr\u00e1, en ning\u00fan caso, exclusi\u00f3n de la responsabilidad y obligaciones que las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla tengan asumidas en virtud de lo dispuesto por este real decreto. 2.\u2003En la Instrucci\u00f3n del procedimiento, los \u00f3rganos competentes de las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla velar\u00e1n por respetar las normas de subvenci\u00f3n nacionales que pudieran afectar a la financiaci\u00f3n con fondos europeos de las ayudas que se otorguen en el marco de este real decreto. A tal efecto, el IDAE facilitar\u00e1 al \u00f3rgano instructor de la comunidad aut\u00f3noma y ciudades de Ceuta y Melilla cuantas instrucciones reciba de las autoridades de gesti\u00f3n o de certificaci\u00f3n tanto del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia como del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, en la medida que les afecten. Asimismo, los \u00f3rganos responsables de la gesti\u00f3n de las ayudas de cada comunidad aut\u00f3noma y ciudades de Ceuta y Melilla deber\u00e1n conservar los documentos originales, justificativos de la actuaci\u00f3n realizada y la aplicaci\u00f3n de los fondos recibidos, en tanto puedan ser objeto de las actuaciones de comprobaci\u00f3n, control y fiscalizaci\u00f3n correspondientes. La disponibilidad de los documentos se ajustar\u00e1 a lo dispuesto en la reglamentaci\u00f3n aplicable a los fondos europeos. Art\u00edculo 18.\u2003\u00d3rganos competentes para la resoluci\u00f3n del procedimiento de concesi\u00f3n de ayudas. El \u00f3rgano competente para la resoluci\u00f3n del procedimiento de concesi\u00f3n de ayudas ser\u00e1 el que determine cada comunidad aut\u00f3noma y ciudades de Ceuta y Melilla en su respectiva convocatoria. Art\u00edculo 19.\u2003Reintegro. Proceder\u00e1 el reintegro de las cantidades percibidas por el destinatario \u00faltimo de la ayuda y la exigencia del inter\u00e9s de demora, desde el momento del pago de la subvenci\u00f3n, en los supuestos establecidos en este real decreto, as\u00ed como en el art\u00edculo 37 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre. El \u00f3rgano competente para exigir el reintegro del beneficiario, entidad colaboradora o destinatario \u00faltimo de las subvenciones o ayudas reguladas por este real decreto ser\u00e1 el \u00f3rgano concedente de la misma o instituci\u00f3n habilitada correspondiente, de acuerdo con lo establecido al respecto por el art\u00edculo 41 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre. Art\u00edculo 20.\u2003Publicidad. 1.\u2003Toda referencia a la actuaci\u00f3n objeto de las ayudas reguladas por este real decreto en publicaciones, actividades de difusi\u00f3n, p\u00e1ginas web y en general en cualesquiera medios de difusi\u00f3n debe cumplir con los requisitos que figuren en el manual o manuales de Imagen de los programas de incentivos que estar\u00e1 disponible en la web del IDAE, en el que figurar\u00e1n el Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia y el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, establecido por el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021,, todo ello conforme a lo que se establezca al respecto, y en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 18.4 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, y 31 de su Reglamento de desarrollo, aprobado por el Real Decreto 887/2006, de 21 de julio. Asimismo, las instalaciones deber\u00e1n estar se\u00f1alizadas de acuerdo con lo que se indique en el manual o manuales de imagen. Adicionalmente, para todas las actuaciones excepto las del sector residencial incluidas en los programas de incentivos 4, 5 y 6, deber\u00e1 existir una pantalla en un lugar visible que muestre los datos de generaci\u00f3n y consumo indicados en el anexo I. 2.\u2003Asimismo, tanto en la convocatoria de las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla, como en la resoluci\u00f3n que se notifique a los destinatarios \u00faltimos, deber\u00e1 mencionarse al Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico, el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia y el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, establecido por el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021. 3.\u2003En el contexto de los dos anteriores apartados, los receptores de financiaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea deben mencionar el origen de esta financiaci\u00f3n y garantizar su visibilidad, en particular cuando promuevan las actuaciones subvencionables y sus resultados, facilitando informaci\u00f3n coherente, efectiva y proporcionada dirigida a m\u00faltiples destinatarios, incluidos los medios de comunicaci\u00f3n y el p\u00fablico. 4.\u2003Adicionalmente, en el caso de instalaciones superiores a 100 kW de potencia nominal de generaci\u00f3n, se aportar\u00e1 un plan estrat\u00e9gico que indique el origen o lugar de fabricaci\u00f3n (nacional, europeo o internacional) de los componentes de la instalaci\u00f3n y su impacto medioambiental, incluyendo el almacenamiento, los criterios de calidad o durabilidad utilizados para seleccionar los distintos componentes, la interoperabilidad de la instalaci\u00f3n o su potencial para ofrecer servicios al sistema, as\u00ed como el efecto tractor sobre PYMES y aut\u00f3nomos que se espera que tenga el proyecto. Podr\u00e1 incluir, adem\u00e1s, estimaciones de su impacto sobre el empleo local y sobre la cadena de valor industrial local, regional y nacional. Este documento ser\u00e1 publicado por la autoridad convocante de las ayudas y deber\u00e1 ser accesible desde las publicaciones o p\u00e1ginas web del destinatario \u00faltimo referidas en el apartado 1 de este art\u00edculo. Disposici\u00f3n adicional \u00fanica.\u2003Contenci\u00f3n del gasto de personal. Lo dispuesto en este real decreto no supondr\u00e1 incremento de dotaciones, ni de retribuciones, ni de otros gastos de personal, sin perjuicio de lo establecido en el art\u00edculo 10.4, en relaci\u00f3n a los costes indirectos reconocidos a las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla como beneficiarias directas de las ayudas. Disposici\u00f3n final primera.\u2003T\u00edtulo competencial. Este real decreto se dicta al amparo de lo dispuesto en el art\u00edculo 149.1. 13.\u00aa, 23.\u00aa y 25.\u00aa de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, que atribuye al Estado la competencia exclusiva sobre bases y coordinaci\u00f3n de la planificaci\u00f3n general de la actividad econ\u00f3mica, en materia de legislaci\u00f3n b\u00e1sica sobre protecci\u00f3n del medio ambiente, sin perjuicio de las facultades de las comunidades aut\u00f3nomas de establecer normas adicionales de protecci\u00f3n, y sobre las bases del r\u00e9gimen minero y energ\u00e9tico, respectivamente. Disposici\u00f3n final segunda.\u2003Entrada en vigor. El presente real decreto entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb. Dado en Madrid, el 29 de junio de 2021. FELIPE R. La Vicepresidenta Cuarta del Gobierno y Ministra para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico, TERESA RIBERA RODR\u00cdGUEZ ANEXOS ANEXO I Requisitos de las actuaciones subvencionables y costes elegibles Los programas de incentivos aprobados por este real decreto son seis, de los cuales tres se dirigen a instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, con o sin almacenamiento, (programas de incentivos 1, 2 y 4), otros dos a la incorporaci\u00f3n de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, ya existentes (programas de incentivos 3 y 5), y el \u00faltimo a instalaciones de energ\u00edas renovables t\u00e9rmicas (programa de incentivos 6). Las convocatorias correspondientes deber\u00e1n exigir la formulaci\u00f3n de una \u00fanica solicitud por cada instalaci\u00f3n que pretenda ser objeto de ayuda en cualquiera de los anteriores programas de incentivos previstos, teniendo en cuenta, adem\u00e1s, el r\u00e9gimen de incompatibilidad entre solicitudes establecido por este real decreto. Las instalaciones financiadas por este real decreto atender\u00e1n al principio de \u00abno causar da\u00f1o significativo\u00bb a ninguno de los objetivos medioambientales establecidos en el Reglamento (UE) 2020/852 el Parlamento Europeo y del Consejo, de 18 de junio de 2020, relativo al establecimiento de un marco para facilitar las inversiones sostenibles, y por el que se modifica el Reglamento (UE) 2019/2088. En el art\u00edculo 11 se establecen los criterios que deben cumplir los destinatarios \u00faltimos de los distintos programas de incentivos incluidos en este real decreto. Los requisitos que deben cumplir las tipolog\u00edas de actuaciones subvencionables son los siguientes, as\u00ed como los contemplados en el presente anexo: \u2013\u2002 Programa de incentivos 1: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, en el sector servicios, con o sin almacenamiento. Ser\u00e1 actuaci\u00f3n subvencionable la inversi\u00f3n en instalaciones de generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica con fuentes renovables, destinadas a autoconsumo en establecimientos o instalaciones del sector servicios, as\u00ed como el almacenamiento asociado a estas actuaciones. \u2013\u2002 Programa de incentivos 2: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, en otros sectores productivos de la econom\u00eda, con o sin almacenamiento. Ser\u00e1 actuaci\u00f3n subvencionable la inversi\u00f3n en instalaciones de generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica con fuentes renovables destinadas a autoconsumo en establecimientos o instalaciones en sectores productivos no previstos en el programa de incentivos 1, as\u00ed como el almacenamiento asociado a estas actuaciones. \u2013\u2002 Programa de incentivos 3: Incorporaci\u00f3n de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, ya existentes en el sector servicios y otros sectores productivos. Ser\u00e1 actuaci\u00f3n subvencionable la inversi\u00f3n en sistemas de almacenamiento detr\u00e1s del contador que sean incorporados en las instalaciones de autoconsumo, con fuentes renovables, ya existentes tanto en el sector servicios como en otros sectores productivos. \u2013\u2002 Programa de incentivos 4: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector, con o sin almacenamiento. Ser\u00e1 actuaci\u00f3n subvencionable la inversi\u00f3n en instalaciones de generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica con fuentes renovables, destinadas a autoconsumo en el sector residencial, el tercer sector y las administraciones p\u00fablicas, as\u00ed como el almacenamiento asociado a estas actuaciones. \u2013\u2002 Programa de incentivos 5: Incorporaci\u00f3n de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, ya existentes en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector. Ser\u00e1 actuaci\u00f3n subvencionable la inversi\u00f3n en sistemas de almacenamiento detr\u00e1s del contador que sean incorporados en instalaciones existentes de generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica con fuentes renovables en el sector residencial en las administraciones p\u00fablicas y en el tercer sector. \u2013\u2002 Programa de incentivos 6: Realizaci\u00f3n de instalaciones de energ\u00edas renovables t\u00e9rmicas en el sector residencial. Ser\u00e1 actuaci\u00f3n subvencionable la inversi\u00f3n en instalaciones de producci\u00f3n de energ\u00eda t\u00e9rmica con fuentes renovables, destinadas a la climatizaci\u00f3n o producci\u00f3n de ACS en viviendas. AI.1\u2003Actuaciones subvencionables A.\u2003Las actuaciones de generaci\u00f3n renovable subvencionables dentro de los programas de incentivos 1, 2 y 4 incluyen actuaciones fotovoltaicas y e\u00f3licas para autoconsumo. A los efectos de este real decreto, se entiende por instalaciones de autoconsumo las establecidas en el Real Decreto 244/2019, de 5 de abril, por el que se regulan las condiciones administrativas, t\u00e9cnicas y econ\u00f3micas del autoconsumo de energ\u00eda el\u00e9ctrica. Asimismo, a los efectos de este real decreto tambi\u00e9n se consideran actuaciones subvencionables, las instalaciones aisladas de la red no reguladas en el citado Real Decreto 244/2019. La subvenci\u00f3n m\u00e1xima a percibir se corresponder\u00e1 con los 5 primeros MW de potencia de la instalaci\u00f3n. Se permite la instalaci\u00f3n de potencias superiores a este l\u00edmite, pero en ning\u00fan caso podr\u00e1n percibir ayuda por la potencia que supere los 5 MW indicados. Para cada tecnolog\u00eda (e\u00f3lica o fotovoltaica) s\u00f3lo ser\u00e1 elegible una actuaci\u00f3n por destinatario \u00faltimo de la ayuda y por ubicaci\u00f3n o ligadas al mismo consumo o consumos. B.\u2003Asimismo, para ser elegible a los efectos de este real decreto, y en lo que aplica a los programas de incentivos 1, 2, 3, 4 y 5, se entiende por instalaci\u00f3n de almacenamiento aquellas en las que se difiere el uso final de electricidad a un momento posterior a cuando fue generada, o que realizan la conversi\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica en una forma de energ\u00eda que se pueda almacenar para la subsiguiente reconversi\u00f3n de dicha energ\u00eda en energ\u00eda el\u00e9ctrica. Para que estas instalaciones sean elegibles, se deber\u00e1 dar la condici\u00f3n de que el almacenamiento no est\u00e9 directamente conectado a la red, sino que ser\u00e1 parte de la instalaci\u00f3n de autoconsumo. Solo ser\u00e1n consideradas elegibles las instalaciones de almacenamiento que no superen una ratio de capacidad instalada de almacenamiento frente a potencia de generaci\u00f3n de 2 kWh/kW. Adem\u00e1s, deber\u00e1n contar con una garant\u00eda m\u00ednima de 5 a\u00f1os. Las tecnolog\u00edas plomo-\u00e1cido para almacenamiento no ser\u00e1n elegibles. Los programas de incentivos 3 y 5 establecen como actuaciones subvencionables la incorporaci\u00f3n de instalaciones de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo renovable ya existentes. Por su parte, los programas de incentivos 1, 2 y 4 prev\u00e9n como actuaciones subvencionables las nuevas instalaciones de generaci\u00f3n, que podr\u00e1n llevar asociadas instalaciones de almacenamiento. C.\u2003Todas las instalaciones acogidas a cualquier programa de incentivos aprobado por este real decreto, excepto la tipolog\u00eda de Biomasa aparatos de calefacci\u00f3n local del programa 6, deber\u00e1n contar con un sistema de monitorizaci\u00f3n de la energ\u00eda el\u00e9ctrica o t\u00e9rmica producida por la instalaci\u00f3n objeto de subvenci\u00f3n. Las funcionalidades de este sistema ser\u00e1n las siguientes: \u2013\u2002Este sistema deber\u00e1 mostrar como m\u00ednimo la producci\u00f3n energ\u00e9tica renovable en t\u00e9rminos diario, mensual y anual, y el correspondiente consumo energ\u00e9tico para los mismos periodos. \u2013 Adicionalmente a lo anterior, el sistema podr\u00e1 mostrar datos adicionales como, por ejemplo: emisiones de CO2 evitadas y ahorro econ\u00f3mico generado para el propietario de la instalaci\u00f3n. \u2013 Deber\u00e1 existir una pantalla en un lugar visible que muestre estos datos de forma actualizada. Esto ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a todos los programas excepto para las actuaciones en el sector residencial incluidas en los programas de incentivos 4, 5 y 6. \u2013 Adicionalmente a lo anterior, para cualquier actuaci\u00f3n, esta misma informaci\u00f3n deber\u00e1 ser accesible a trav\u00e9s de dispositivo m\u00f3vil. D.\u2003Para las actuaciones subvencionables del programa 4, se deber\u00e1 prever que, en c\u00f3mputo anual, la suma de la energ\u00eda el\u00e9ctrica consumida por parte del consumidor o consumidores asociados a la instalaci\u00f3n objeto de ayuda sea igual o mayor al 80 % de la energ\u00eda anual generada por la instalaci\u00f3n. E.\u2003Las actuaciones subvencionables dentro del programa de incentivos 6 incluyen las tecnolog\u00edas solar t\u00e9rmica, biomasa, geot\u00e9rmica, hidrot\u00e9rmica o aerot\u00e9rmica (exceptuando las tecnolog\u00edas aire-aire) para climatizaci\u00f3n y/o agua caliente sanitaria en viviendas. Las instalaciones realizadas deber\u00e1n cumplir, cuando corresponda, con los requisitos establecidos en el Reglamento de Instalaciones T\u00e9rmicas de los Edificios (RITE), aprobado por Real Decreto 1027/2007, de 20 de julio, as\u00ed como cualquier otra normativa que les sea de aplicaci\u00f3n. En el caso de las bombas de calor accionadas el\u00e9ctricamente deber\u00e1n tener un SPF superior a 2,5. F.\u2003En el caso de las instalaciones de biomasa para climatizaci\u00f3n o ACS (incluidas dentro del programa de incentivos 6): Las instalaciones de esta tipolog\u00eda deber\u00e1n lograr una reducci\u00f3n de las emisiones de gases de efecto invernadero de al menos un 80 % a fin de que se alcance un \u00abCoeficiente para el c\u00e1lculo de la ayuda a los objetivos clim\u00e1ticos\u00bb del 100 %, de acuerdo con lo establecido el Anexo VI del el Reglamento (UE) 2021/241 por el que se establece el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Adem\u00e1s, las actuaciones que incluyan aparatos de calefacci\u00f3n local o calderas de menos de 1 MW: \u2013\u2002Deber\u00e1n presentar una acreditaci\u00f3n por parte del fabricante del equipo del cumplimiento de los requisitos de eficiencia energ\u00e9tica estacional y emisiones para el combustible que se vaya a utilizar que no podr\u00e1n ser menos exigentes que los definidos en el Reglamento de Ecodise\u00f1o en vigor (seg\u00fan corresponda, Reglamento (UE) 2015/1185 de la Comisi\u00f3n o Reglamento (UE) 2015/1189 de la Comisi\u00f3n). \u2013\u2002Como requisito adicional a las obligaciones establecidas en estas bases y en las convocatorias para esta tipolog\u00eda de actuaci\u00f3n, el beneficiario mantendr\u00e1 un registro documental suficiente que permita acreditar que el combustible empleado en el equipo dispone de un certificado otorgado por una entidad independiente acreditada relativo al cumplimiento de la clase A1 seg\u00fan lo establecido en la norma UNE-EN-ISO 17225-2, de la clase 1 de la norma UNE-EN-ISO 17225-4, de la clase A1 de la norma 164003 o de la clase A1 de la norma 164004. Este registro se mantendr\u00e1 durante un plazo de cinco a\u00f1os. Asimismo, las emisiones procedentes de las instalaciones de 1 MW o superior y menores de 50 MW deber\u00e1n cumplir con los requisitos de emisiones establecidos en el Real Decreto 1042/2017, de 22 de diciembre, sobre la limitaci\u00f3n de las emisiones a la atm\u00f3sfera de determinados agentes contaminantes procedentes de las instalaciones de combusti\u00f3n medianas y por el que se actualiza el anexo IV de la Ley 34/2007, de 15 de noviembre, de calidad del aire y protecci\u00f3n de la atm\u00f3sfera, as\u00ed como con cualquier otra legislaci\u00f3n nacional que les sea de aplicaci\u00f3n. La biomasa cumplir\u00e1 los criterios de sostenibilidad establecidos en los art\u00edculos 29 a 31 de la Directiva 2018/2001, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 11 de diciembre de 2018, relativa al fomento del uso de energ\u00eda procedente de fuentes renovables, as\u00ed como los correspondientes actos delegados y de ejecuci\u00f3n. Los aparatos de calefacci\u00f3n local incluidos en el programa de incentivos 6 deben disponer de la parte frontal cerrada. AI.2\u2003Costes elegibles 1.\u2003Se consideran costes elegibles los que se relacionan a continuaci\u00f3n: a)\u2003La inversi\u00f3n en equipos y materiales relacionadas con las tipolog\u00edas de actuaci\u00f3n objeto de ayuda, incluida la correspondiente a los sistemas de acumulaci\u00f3n en su caso. b)\u2003Los costes de ejecuci\u00f3n de las obras y/o instalaciones relacionadas con las tipolog\u00edas de actuaci\u00f3n objeto de ayuda. c)\u2003Equipamientos electromec\u00e1nicos, hidr\u00e1ulicos, de control y auxiliares cuando est\u00e9n asociados a la actuaci\u00f3n objeto de ayuda. d)\u2003Sistema el\u00e9ctrico general de Alta Tensi\u00f3n y Baja Tensi\u00f3n, incluyendo transformadores, l\u00ednea de evacuaci\u00f3n y sistemas e infraestructuras el\u00e9ctricas adicionales hasta el punto de conexi\u00f3n con la red el\u00e9ctrica de transporte o distribuci\u00f3n, cuando sean necesarias en funci\u00f3n de la tipolog\u00eda de actuaci\u00f3n objeto de ayuda. En su caso, se incluir\u00e1n las protecciones y equipamientos que correspondan bajo el Reglamento Electrot\u00e9cnico de Baja Tensi\u00f3n (REBT) y sus Instrucciones t\u00e9cnicas complementarias o el Reglamento de Instalaciones El\u00e9ctricas en Alta Tensi\u00f3n (RIAT) y sus Instrucciones t\u00e9cnicas complementarias. e)\u2003Sistemas de gesti\u00f3n, control activo y monitorizaci\u00f3n tanto de la generaci\u00f3n como de la acumulaci\u00f3n y la demanda de energ\u00eda el\u00e9ctrica o t\u00e9rmica de instalaciones consumidoras abastecidas por el proyecto objeto de la ayuda, que ayuden a optimizar la gesti\u00f3n y producci\u00f3n. Estos equipos deber\u00e1n ser propiedad del beneficiario de la ayuda y estar vinculados a la actuaci\u00f3n objeto de la ayuda. f)\u2003Sistemas de medici\u00f3n del recurso en el emplazamiento, incluyendo sondeos exploratorios y ensayos TRT para el caso de instalaciones geot\u00e9rmicas. g)\u2003Obras civiles, cuando est\u00e9n relacionadas con las actuaciones objeto de ayuda y aquellas que sean necesarias para la correcta ejecuci\u00f3n del proyecto, tales como, refuerzo de cubierta o sustituci\u00f3n de la misma en la parte proporcional de la cubierta que sea ocupada por la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n, en su caso. Asimismo, se consideran subvencionables como obra civil las siguientes partidas: edificaciones necesarias para el proyecto, campas, excavaciones, zanjas y canalizaciones y tuber\u00edas asociados a la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n, o a los sistemas de integraci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica y gesti\u00f3n de la demanda, ayudas de alba\u00f1iler\u00eda, instalaciones auxiliares necesarias, viales de servidumbre interna de la instalaci\u00f3n, adecuaci\u00f3n de accesos para la instalaci\u00f3n, edificios de control, plataformas de montaje, instalaciones temporales, restauraci\u00f3n y medidas medioambientales correctoras despu\u00e9s de las obras. Para ser considerado coste elegible, las obras deben cumplir la condici\u00f3n de que al menos el 70 % (en peso) de los residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n no peligrosos generados (con exclusi\u00f3n de los residuos con c\u00f3digo LER 17 05 04), se preparen para la reutilizaci\u00f3n, el reciclaje y la valorizaci\u00f3n de otros materiales, incluidas las operaciones de relleno utilizando residuos para sustituir otros materiales. An\u00e1logamente, en los proyectos financiados que impliquen demolici\u00f3n, se incluir\u00e1 la pr\u00e1ctica de demolici\u00f3n selectiva. h)\u2003El coste del desmantelamiento de las instalaciones existentes en el emplazamiento, en el caso de que aplique, a la hora de hacer una instalaci\u00f3n de renovables en su lugar, siempre se cumpla la condici\u00f3n de que al menos el 70 % (en peso neto) de los residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n no peligrosos generados (con exclusi\u00f3n de los residuos con c\u00f3digo LER 17 05 04), se preparen para la reutilizaci\u00f3n, el reciclaje y la valorizaci\u00f3n de otros materiales, incluidas las operaciones de relleno utilizando residuos para sustituir otros materiales. An\u00e1logamente, en los proyectos financiados que impliquen demolici\u00f3n, se incluir\u00e1 la pr\u00e1ctica de demolici\u00f3n selectiva. i)\u2003Los costes de la redacci\u00f3n de los proyectos o memorias t\u00e9cnicas relacionados con las tipolog\u00edas de actuaci\u00f3n objeto de ayuda. j)\u2003Los costes de la direcci\u00f3n facultativa relacionadas con las tipolog\u00edas de actuaci\u00f3n objeto de ayuda. k)\u2003Coordinaci\u00f3n de Seguridad y Salud de la obra y montaje relacionadas con las tipolog\u00edas de actuaci\u00f3n objeto de ayuda. l)\u2003Los costes de gesti\u00f3n de la solicitud de la ayuda, incluida la redacci\u00f3n de informes y dem\u00e1s documentaci\u00f3n requerida para la solicitud. A estos efectos, se considerar\u00e1n como costes de gesti\u00f3n de solicitud de la ayuda, aquellos gastos que el solicitante o destinatario \u00faltimo de la ayuda pudiera satisfacer a una empresa o profesional por llevar a cabo la gesti\u00f3n administrativa y documental de su solicitud ante la comunidad aut\u00f3noma. Para que estos gastos se puedan considerar elegibles deben reflejarse en el presupuesto incluido en la solicitud de ayuda y justificarse, junto con el resto de gastos de la actuaci\u00f3n, mediante contrato, facturas y justificantes de pago. S\u00f3lo ser\u00e1n elegibles los gastos de gesti\u00f3n que no superen el 4 % del importe de la ayuda solicitada, con un l\u00edmite m\u00e1ximo de 3.000\u20ac por expediente. m)\u2003Los costes de gesti\u00f3n de la justificaci\u00f3n de la realizaci\u00f3n de las actuaciones, incluidos los costes de redacci\u00f3n de informes y dem\u00e1s documentaci\u00f3n requerida para la justificaci\u00f3n de estas ayudas. A estos efectos, se considerar\u00e1n como costes de gesti\u00f3n de la justificaci\u00f3n de la realizaci\u00f3n de las actuaciones objeto de ayuda aquellos gastos que el destinatario \u00faltimo de la ayuda pudiera satisfacer a empresas o profesionales por llevar a cabo la gesti\u00f3n t\u00e9cnica, administrativa y documental de la justificaci\u00f3n ante el \u00f3rgano instructor de la realizaci\u00f3n de las actuaciones que conforman el proyecto. n)\u2003El informe del auditor sobre la cuenta justificativa. o)\u2003Otras partidas que sean debidamente justificadas como necesarias (auxiliares o no) espec\u00edficas de cada tipolog\u00eda de actuaci\u00f3n, distintas de las recogidas como gastos no subvencionables en el punto 3 de este apartado. 2.\u2003El coste elegible m\u00e1ximo total admitido en los programas de incentivos para sufragar los gastos indicados en los apartados l), m) y n) del apartado anterior no podr\u00e1 superar globalmente el 7 % del importe de la ayuda solicitada, con un l\u00edmite de 7.000 euros por expediente. La realizaci\u00f3n y facturaci\u00f3n de estos servicios podr\u00e1 efectuarse durante el periodo concedido para presentar la documentaci\u00f3n justificativa. No se considerar\u00e1 elegible ning\u00fan coste distinto a los anteriores ni que haya sido facturado al destinatario \u00faltimo de la ayuda con anterioridad a la fecha de entrada en vigor de este real decreto. 3.\u2003No se considerar\u00e1n gastos subvencionables los englobados en los siguientes conceptos: a)\u2003El Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido (IVA) o, en su caso, el Impuesto General Indirecto Canario (IGIC) o el Impuesto sobre la Producci\u00f3n, los Servicios y la Importaci\u00f3n (IPSI) soportado. b)\u2003Los gastos propios, ya sean de personal, funcionamiento o gastos generales. c)\u2003Estudios de impacto ambiental y costes de visado de proyectos t\u00e9cnicos. d)\u2003Cualesquiera otros gastos de promoci\u00f3n en los que el solicitante incurra para desarrollar el proyecto. e)\u2003Autorizaciones administrativas, licencias, permisos, coste de avales y/o fianzas, multas, tasas o tributos. f)\u2003Cualesquiera gastos asociados a gestiones, contrataciones, consultas o tr\u00e1mites administrativos, aun siendo necesarios para la obtenci\u00f3n de permisos o licencias, que no est\u00e9n incluidos en el apartado 1. g)\u2003Coste de adquisici\u00f3n o arrendamiento de terrenos utilizados tanto para el proyecto de inversi\u00f3n como para las infraestructuras de evacuaci\u00f3n. h)\u2003Seguros suscritos por el solicitante. i)\u2003La vigilancia y seguridad durante la ejecuci\u00f3n de la obra hasta la fecha de puesta en marcha. j)\u2003Adecuaciones, remodelaciones o ejecuciones de otras l\u00edneas el\u00e9ctricas diferentes de las exclusivas para hacer viable la evacuaci\u00f3n de la energ\u00eda. Por tanto, s\u00f3lo se consideran subvencionables las l\u00edneas necesarias para unir la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n, o los sistemas de integraci\u00f3n de energ\u00edas renovables en red, con el punto de conexi\u00f3n de las citadas instalaciones y la l\u00ednea de transporte o distribuci\u00f3n, seg\u00fan lo establecido en el Real Decreto 1110/2007, de 24 de agosto, por el que se aprueba el Reglamento unificado de puntos de medida del sistema el\u00e9ctrico. k)\u2003Adecuaci\u00f3n de los accesos en las carreteras p\u00fablicas y caminos existentes hasta la instalaci\u00f3n. l)\u2003Costes financieros. 4.\u2003Como excepci\u00f3n al punto anterior, para los programas de incentivos 4, 5 y 6, se considerar\u00e1 un coste elegible el IVA o, en su caso, el Impuesto General Indirecto Canario (IGIC) o el Impuesto sobre la Producci\u00f3n, los Servicios y la Importaci\u00f3n (IPSI) soportado, siempre que estos no puedan ser susceptibles de recuperaci\u00f3n o compensaci\u00f3n total o parcial. ANEXO II Documentaci\u00f3n La documentaci\u00f3n que se relaciona en este anexo tiene por objeto acreditar el cumplimiento de las condiciones exigidas en el programa al que se presenta el proyecto para el que solicita la ayuda. De esta manera, la documentaci\u00f3n requerida para realizar la solicitud de ayuda, que las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla soliciten en sus respectivas convocatorias, deber\u00e1 asegurar que las condiciones exigidas a los proyectos en cada programa se cumplen, tanto para acceder al programa elegido como para recibir la ayuda. Igualmente, la documentaci\u00f3n solicitada deber\u00e1 permitir comprobar que el destinatario \u00faltimo de la ayuda cumple con los requisitos necesarios para acceder a cada uno de los programas de incentivos. Del mismo modo, la documentaci\u00f3n requerida para justificar las actuaciones realizadas deber\u00e1 permitir la comprobaci\u00f3n de alguno o todos los extremos del proyecto y del beneficiario o destinatario \u00faltimo receptor de la ayuda. La documentaci\u00f3n que se relaciona a continuaci\u00f3n, en caso de resultar procedente, podr\u00e1 ser sustituida por otra o por procedimientos alternativos que pudieran establecer expresamente las comunidades aut\u00f3nomas o las ciudades de Ceuta y Melilla al respecto en sus respectivas convocatorias, conforme a su propia normativa de aplicaci\u00f3n siempre y cuando queden acreditados id\u00e9nticos extremos a los recogidos en tales apartados. Para este fin, podr\u00e1n habilitar los medios electr\u00f3nicos o de otro tipo necesarios para realizar por ellos mismos la comprobaci\u00f3n de alguno o todos los extremos referidos. Lo anterior ser\u00e1 tambi\u00e9n aplicable a las inversiones directas que pudieran llevarse a cabo por las comunidades aut\u00f3nomas o las ciudades de Ceuta y Melilla, en la medida que sea compatible con la naturaleza de tales operaciones y en tanto el IDAE no hubiera establecido la exigencia del cumplimiento de condiciones espec\u00edficas y/o un procedimiento alternativo aplicable conforme a la normativa que resulte de aplicaci\u00f3n. AII.A\u2003Documentaci\u00f3n requerida para realizar la solicitud de ayuda Seg\u00fan el art\u00edculo 16.5, las solicitudes de ayuda se acompa\u00f1ar\u00e1n de la documentaci\u00f3n requerida en las correspondientes convocatorias que realicen las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla recogiendo, en todo caso, la documentaci\u00f3n necesaria para acreditar todos los aspectos exigidos en las convocatorias. La presentaci\u00f3n de la solicitud de ayuda conllevar\u00e1 la autorizaci\u00f3n del solicitante para que el \u00f3rgano concedente obtenga de forma directa la acreditaci\u00f3n de las circunstancias previstas en los art\u00edculos 18 y 19 del Reglamento de la Ley General de Subvenciones, aprobado por Real Decreto 887/2006, de 21 de julio, a trav\u00e9s de certificados telem\u00e1ticos. No obstante, el solicitante podr\u00e1 denegar expresamente el consentimiento a esta autorizaci\u00f3n al \u00f3rgano concedente, debiendo aportar entonces, la Acreditaci\u00f3n del cumplimiento de las obligaciones tributarias, con la Seguridad Social y la residencia fiscal seg\u00fan detalla el art\u00edculo 22 del Reglamento de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, aprobado por Real Decreto 887/2006, de 21 de julio. AII.A1\u2003Documentaci\u00f3n general aplicable a los programas de incentivos a)\u2003Copia del NIF/NIE del solicitante y, en su caso, de la persona que le represente, indicando si la solicitud se presenta en representaci\u00f3n de una persona f\u00edsica, una entidad jur\u00eddica o en representaci\u00f3n de un grupo, asociaci\u00f3n o comunidad. No ser\u00e1 necesaria la aportaci\u00f3n de copia de DNI si el interesado presta su consentimiento expreso para que sus datos de identidad personal puedan ser consultados por el \u00f3rgano instructor mediante el Sistema de Verificaci\u00f3n de Datos de Identidad que cada comunidad aut\u00f3noma y ciudad de Ceuta y Melilla pudiera tener establecido. Por su parte, la disposici\u00f3n adicional octava de la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos Personales y garant\u00eda de los derechos digitales reconoce la potestad de verificaci\u00f3n de las administraciones p\u00fablicas, en relaci\u00f3n con los datos personales que obren en su poder, para comprobar la exactitud de los mismos. En el caso de que la solicitud se presente a trav\u00e9s de un representante, el firmante de la solicitud de la ayuda deber\u00e1 estar debidamente acreditado en los t\u00e9rminos legalmente establecidos. b)\u2003Declaraci\u00f3n responsable firmada por el solicitante o por su representante, donde conste detallado que el solicitante o solicitantes de la actuaci\u00f3n: 1.\u2003No se encuentra en ninguna de las situaciones previstas en el art\u00edculo 13 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre. Se incluir\u00e1 menci\u00f3n expresa a la inexistencia de obligaciones de reintegro de otras subvenciones o ayudas, o, en su caso, al fiel cumplimiento de sus obligaciones de reintegro de otras subvenciones o ayudas, conforme a los t\u00e9rminos establecidos en el art\u00edculo 21 del Reglamento de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, aprobado por Real Decreto 887/2006, de 21 de julio. Para el caso en que el solicitante no haya autorizado al \u00f3rgano concedente, para que obtenga de forma directa la acreditaci\u00f3n de las circunstancias previstas en los art\u00edculos 18 y 19 del Reglamento de la Ley General de Subvenciones, y no est\u00e9 obligado a presentar las certificaciones previstas en el art\u00edculo 22 del mismo Reglamento, por aplicarse las exenciones previstas en el art\u00edculo 23, se incluir\u00e1 declaraci\u00f3n expresa de encontrarse al corriente en el cumplimiento de sus obligaciones tributarias y con la Seguridad Social, haciendo menci\u00f3n expresa al fundamento legal para dicha exenci\u00f3n. 2.\u2003No ha solicitado o recibido otras ayudas para la misma actuaci\u00f3n o finalidad. En caso de haberlas solicitado o recibido, se indicar\u00e1 el importe de la ayuda solicitada u obtenida, as\u00ed como la Administraci\u00f3n, organismo o entidad p\u00fablica concedente. En el caso del programa de incentivos 3, en su caso, se deber\u00e1 indicar las ayudas recibidas para las inversiones correspondientes a la instalaci\u00f3n de autoconsumo existente. 3.\u2003Para los programas de incentivos 4, 5 y 6, cuando el beneficiario sea una persona f\u00edsica que realice alguna actividad econ\u00f3mica, por la que ofrezca bienes y/o servicios en el mercado (aut\u00f3nomos), deber\u00e1 presentarse, asimismo, declaraci\u00f3n relativa a la relaci\u00f3n de ayudas solicitadas o recibidas bajo el r\u00e9gimen de minimis en los tres \u00faltimos a\u00f1os. Este tipo de actuaciones est\u00e1n sometidas a los requisitos y l\u00edmites establecidos en el Reglamento (UE) n \u00b0 1407/2013 de la Comisi\u00f3n, de 18 de diciembre de 2013, relativo a la aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 107 y 108 del Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea a las ayudas de minimis. 4.\u2003Si el destinatario \u00faltimo no es una persona f\u00edsica, declaraci\u00f3n de que dicho destinatario \u00faltimo no est\u00e1 en crisis, seg\u00fan lo establecido por las Directrices Comunitarias sobre ayudas estatales de salvamento y de reestructuraci\u00f3n de empresas en crisis (Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n, 2014/C 249/1, de 31 de julio de 2014). c)\u2003La solicitud de ayuda, firmada por el solicitante o, en su caso, por el representante de \u00e9ste, deber\u00e1 contener la siguiente informaci\u00f3n: Programa de incentivos al que se presenta la actuaci\u00f3n. Tipolog\u00eda de la actuaci\u00f3n. Descripci\u00f3n de la actuaci\u00f3n subvencionable. Coste total del proyecto. \u20ac Costes elegibles incluyendo el desglose de partidas. \u20ac Cuant\u00eda m\u00e1xima de la ayuda solicitada conforme al anexo III. \u20ac d)\u2003Presupuesto de la empresa o empresas que realizar\u00e1n la ejecuci\u00f3n de las actuaciones, suficientemente desglosado, de fecha posterior a la publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial del Estado del presente real decreto. En el caso de destinatarios \u00faltimos sujetos a normativa de contrataci\u00f3n p\u00fablica, esta documentaci\u00f3n podr\u00e1 sustituirse por el borrador de los pliegos de licitaci\u00f3n correspondientes. En cumplimiento de lo previsto en el art\u00edculo 16.2 para los programas de incentivos 1, 2 y 3, dichos presupuestos no podr\u00e1n suponer un compromiso firme de ejecuci\u00f3n. Cuando el importe del coste subvencionable supere las cuant\u00edas establecidas en la normativa de contrataci\u00f3n p\u00fablica aplicable para el contrato menor, y no concurriendo alguno de los supuestos previstos por el art\u00edculo 31.3 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, el destinatario \u00faltimo de la ayuda deber\u00e1 acreditar que ha solicitado, al menos, tres ofertas de diferentes proveedores, de conformidad con lo establecido por dicho precepto, y aportar una memoria que justifique razonablemente la elecci\u00f3n del proveedor cuando la misma no haya reca\u00eddo en la oferta econ\u00f3mica m\u00e1s ventajosa. Esta documentaci\u00f3n se deber\u00e1 presentar una vez finalizada la obra como parte de la documentaci\u00f3n justificativa. e)\u2003Para todos los programas, siempre que se superen los 100 kW de potencia nominal, se aportar\u00e1 un informe que indique: i.\u2003Un plan estrat\u00e9gico donde se indique el origen o lugar de fabricaci\u00f3n (nacional, europeo o internacional) de los componentes de la instalaci\u00f3n y su impacto medioambiental, incluyendo el almacenamiento, los criterios de calidad o durabilidad utilizados para seleccionar los distintos componentes, la interoperabilidad de la instalaci\u00f3n o su potencial para ofrecer servicios al sistema, as\u00ed como el efecto tractor sobre PYMES y aut\u00f3nomos que se espera que tenga el proyecto. Podr\u00e1 incluir, adem\u00e1s, estimaciones de su impacto sobre el empleo local y sobre la cadena de valor industrial local, regional y nacional. Este documento ser\u00e1 publicado por la autoridad convocante de las ayudas. ii.\u2003Justificaci\u00f3n del cumplimiento por el proyecto del principio de no causar da\u00f1o significativo a ninguno de los objetivos medioambientales establecidos en el Reglamento (UE) 2020/852 el Parlamento Europeo y del Consejo de 18 de junio de 2020, relativo al establecimiento de un marco para facilitar las inversiones sostenibles, y por el que se modifica el Reglamento (UE) 2019/2088. En este caso, si la actuaci\u00f3n no supera los 100 kW de potencia el solicitante deber\u00e1 presentar una declaraci\u00f3n responsable de este cumplimiento. A estos efectos el IDAE podr\u00e1 publicar gu\u00edas que faciliten la elaboraci\u00f3n de esta justificaci\u00f3n. iii. Para la correcta acreditaci\u00f3n del cumplimiento de la valorizaci\u00f3n del 70 % de los residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n generados en las obras civiles realizadas, se presentar\u00e1 una memoria resumen donde se recoja la cantidad total de residuo generado, clasificados por c\u00f3digos LER, y los certificados de los gestores de destino, donde se indique el porcentaje de valorizaci\u00f3n alcanzado. Los residuos peligrosos no valorizables no se tendr\u00e1n en cuenta para consecuci\u00f3n de este objetivo. f)\u2003Para el caso de que el proyecto no se haya sometido a previa autorizaci\u00f3n administrativa, ni a declaraci\u00f3n responsable o comunicaci\u00f3n previa a ninguna administraci\u00f3n, y que no se encuentre en ninguno de los supuestos de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental obligatoria contemplados en el art\u00edculo 7 de la Ley 21/2013 de evaluaci\u00f3n ambiental, se aportar\u00e1 una Declaraci\u00f3n Responsable del Promotor del Proyecto sobre la no afecci\u00f3n medioambiental del proyecto. Esto no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n para actuaciones llevadas a cabo en la tecnolog\u00eda solar fotovoltaica en cubierta. Tampoco resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n cuando se trate de actuaciones en el marco del programa 6. AII.A2\u2003Documentaci\u00f3n t\u00e9cnica aplicable a los programas de incentivos 1, 2, 3, 4 y 5 Para los programas de incentivos 1, 2, 3, 4 y 5, adicionalmente a lo previsto en el apartado AII.A1, ser\u00e1 necesario acreditar lo siguiente: a)\u2003Datos del proyecto: i.\u2003Datos generales: Ubicaci\u00f3n exacta del proyecto. Tecnolog\u00eda. Potencia de la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n. kW (Para FV se identificar\u00e1 potencia nominal de inversores (kW) y potencia nominal de m\u00f3dulos FV (kWp). kWp Energ\u00eda anual estimada producida por la instalaci\u00f3n. kWh La ubicaci\u00f3n del proyecto deber\u00e1 quedar claramente identificada pudiendo realizarse aportando la direcci\u00f3n postal completa (calle, n\u00famero o km y municipio), si se realiza o no en cubierta, municipio y parcela o n\u00famero de pol\u00edgono, la referencia catastral o las coordenadas UTM. Adicionalmente a lo anterior, deber\u00e1 identificarse el punto o puntos de consumo al que se le va a suministrar energ\u00eda el\u00e9ctrica. ii.\u2003Almacenamiento: Almacenamiento. S\u00cd/NO Capacidad del sistema de almacenamiento. kWh Potencia de la instalaci\u00f3n de almacenamiento. kW En el caso de existir sistema de almacenamiento, deber\u00e1 tenerse en cuenta que \u00e9ste no supere una ratio de capacidad instalada de almacenamiento frente a potencia de generaci\u00f3n de 2 kWh/kW. iii.\u2003Actuaciones adicionales: \u00bfSe retira cubierta de amianto? S\u00cd/NO \u00bfSe desmantelan instalaciones existentes? S\u00cd/NO Incluye marquesina S\u00cd/NO Autoconsumo colectivo S\u00cd/NO b)\u2003En el caso de incluir sistemas de almacenamiento, se deber\u00e1 presentar declaraci\u00f3n responsable firmada por un t\u00e9cnico competente o empresa instaladora que acredite que el sistema de almacenamiento no estar\u00e1 directamente conectado a la red, sino que formar\u00e1 parte de la instalaci\u00f3n de autoconsumo. c)\u2003En el caso de las solicitudes acogidas al programa de incentivos 4, se deber\u00e1 presentar una declaraci\u00f3n responsable firmada por un t\u00e9cnico competente o empresa instaladora, que estime que el consumo anual de energ\u00eda por parte del consumidor o consumidores asociados a la instalaci\u00f3n sea igual o mayor al 80 % de la energ\u00eda anual generada por la instalaci\u00f3n. Asimismo, se deber\u00e1 justificar esta estimaci\u00f3n una vez ejecutada la instalaci\u00f3n, y antes de acordar el pago de la ayuda correspondiente, de acuerdo con lo indicado en el anexo II, apartado AII.B, letra b), n\u00famero 3. AII.A.3\u2003Documentaci\u00f3n t\u00e9cnica aplicable al programa de incentivos 6 Para el programa de incentivos 6, adicionalmente a lo previsto en el apartado AII.A1, ser\u00e1 necesario acreditar lo siguiente para la instalaci\u00f3n prevista: a)\u2003Datos del proyecto: Ubicaci\u00f3n exacta del proyecto. Tecnolog\u00eda. Fabricante. Marca. Modelo (en caso de que aplique). Potencia de la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n. kW Energ\u00eda anual estimada producida por la instalaci\u00f3n. kWh \u00bfSe desmantelan instalaciones existentes?. S\u00cd/NO \u00bfQu\u00e9 fuente de energ\u00eda emplea actualmente para satisfacer las demandas t\u00e9rmicas?. \u00bfEs una vivienda unifamiliar o plurifamiliar (bloque)?. Unifamiliar/plurifamiliar Para bloques de viviendas: N\u00famero de viviendas y locales dentro del bloque. Viviendas Locales La ubicaci\u00f3n del proyecto deber\u00e1 quedar claramente identificada pudiendo realizarse aportando la direcci\u00f3n postal completa (calle, n\u00famero o km y municipio), municipio y parcela o n\u00famero de pol\u00edgono, la referencia catastral o las coordenadas UTM. En el caso de entidades p\u00fablicas sujetas a la obligaci\u00f3n de realizar una licitaci\u00f3n para la ejecuci\u00f3n de los proyectos, no ser\u00e1 necesaria la presentaci\u00f3n de los datos de fabricante, marca y modelo si no se ha resuelto la misma, pero los pliegos de la citada licitaci\u00f3n deber\u00e1n establecer las caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas necesarias para cumplir las condiciones establecidas en la solicitud de la ayuda. En el caso de instalaciones solares t\u00e9rmicas, la potencia de generaci\u00f3n se calcular\u00e1 teniendo en cuenta la ratio de 0,7 kW/m2 \u00e1rea total captador. En este caso, el fabricante, la marca y el modelo se refieren a los captadores solares. b)\u2003Para las actuaciones subvencionables de las tipolog\u00edas de Biomasa, se a\u00f1adir\u00e1 a los datos anteriores: Combustible: (Para instalaciones menores de 1 MW seg\u00fan la UNE-EN-ISO 17225, la norma UNE 164003 o la norma UNE 164004, y para instalaciones mayores o iguales a 1 MW de no ser un combustible recogido en dicha norma, deber\u00e1 describirse). Para las actuaciones subvencionables de la tipolog\u00eda de Biomasa, excepto para la tipolog\u00eda de Biomasa aparatos de calefacci\u00f3n local, deber\u00e1 presentarse proyecto (en el caso de que se precise para legalizar la instalaci\u00f3n, de acuerdo con lo establecido en el RITE) o memoria t\u00e9cnica donde se describan adecuadamente las actuaciones a realizar y la situaci\u00f3n de partida, suscrita por t\u00e9cnico competente o empresa instaladora y, siempre indicando la tecnolog\u00eda, la marca y el modelo de la caldera/s que se van a instalar, salvo en el caso de entidades p\u00fablicas sujetas a la obligaci\u00f3n de realizar una licitaci\u00f3n para la ejecuci\u00f3n de los proyectos que deber\u00e1n cumplir con lo establecido en el apartado a) anterior respecto a la marca y modelo. Para las solicitudes de la tipolog\u00eda de Biomasa, deber\u00e1 presentarse, adem\u00e1s: 1.\u2003Declaraci\u00f3n de que todos los combustibles que se van a utilizar tienen un valor por defecto de reducci\u00f3n de emisiones de GEI del 80 % o superior seg\u00fan los indicados para producci\u00f3n de calor establecidos en el anexo VI de la Directiva (UE) 2018/2001 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 11 de diciembre de 2018, relativa al fomento del uso de energ\u00eda procedente de fuentes renovables, teniendo en cuenta el sistema de producci\u00f3n y resto de condiciones que determinan dicho valor por defecto, indicando la descripci\u00f3n del combustible o de los combustibles y el valor o los valores por defecto.. En el caso de que alguno de los combustibles que se van a utilizar no cumpla con el requisito anterior, se aportar\u00e1 una memoria firmada por un t\u00e9cnico competente independiente donde, para las condiciones previstas para el proyecto y de acuerdo con la metodolog\u00eda del citado anexo VI se justifique que para dicho combustible la reducci\u00f3n de gases de efecto invernadero es igual o superior al 80 %. 2.\u2003Si se incluyen aparatos de calefacci\u00f3n local o calderas de menos de 1 MW, deber\u00e1 presentar una acreditaci\u00f3n por parte del fabricante del equipo del cumplimiento de los requisitos de eficiencia energ\u00e9tica estacional y emisiones para el combustible que se vaya a utilizar, que no podr\u00e1n ser menos exigentes que los definidos en el Reglamento de Ecodise\u00f1o en vigor (seg\u00fan corresponda, Reglamento (UE) 2015/1185 de la Comisi\u00f3n o Reglamento (UE) 2015/1189 de la Comisi\u00f3n). 3.\u2003Si se incluyen aparatos de calefacci\u00f3n local o calderas de menos de 1 MW, deber\u00e1n presentar una declaraci\u00f3n por parte del beneficiario comprometi\u00e9ndose a mantener, durante un plazo de cinco a\u00f1os, un registro documental suficiente que permita acreditar que el combustible empleado en el equipo dispone de un certificado otorgado por una entidad independiente acreditada relativo al cumplimiento de la clase A1 seg\u00fan lo establecido en la norma UNE-EN-ISO 17225-2, de la clase 1 de la norma UNE-EN-ISO 17225-4, de la clase A1 de la norma 164003 o de la clase A1 de la norma 164004. c)\u2003Para las actuaciones subvencionables de las tipolog\u00edas de Geotermia, Hidrotermia y Aerotermia, en aquellos casos en que los que no se requiera ni proyecto ni memoria t\u00e9cnica en base a lo establecido en el RITE, se a\u00f1adir\u00e1 a los datos anteriores: Calefacci\u00f3n Refrigeraci\u00f3n ACS Potencia (kW). Energ\u00eda anual estimada (kWh/a\u00f1o). Rendimiento SPF. Para instalaciones de la tipolog\u00eda de Geotermia, cuando se trate de instalaciones geot\u00e9rmicas, se incluir\u00e1 adicionalmente a la tabla anterior: Sistema (abierto/cerrado) N.\u00ba sondeos Longitud de sondeo (m) Campo de captaci\u00f3n. d)\u2003Para las actuaciones subvencionables de las tipolog\u00edas de Geotermia, Hidrotermia y Aerotermia, en los casos en que sea obligatoria su elaboraci\u00f3n para legalizar la instalaci\u00f3n, deber\u00e1 aportarse adem\u00e1s el proyecto o memoria t\u00e9cnica, (seg\u00fan proceda y de acuerdo con el RITE), donde se describan adecuadamente las actuaciones a realizar y la situaci\u00f3n de partida, suscrita por t\u00e9cnico competente o empresa instaladora seg\u00fan proceda. AII.A.4\u2003Documentaci\u00f3n acreditativa del tipo de destinatario \u00faltimo Se solicitar\u00e1 la documentaci\u00f3n necesaria que permita comprobar que el destinatario \u00faltimo de las actuaciones cumple con los requisitos establecidos en cada programa de incentivos. Como m\u00ednimo se incluir\u00e1 la informaci\u00f3n indicada en el apartado 2 del anexo IV.A. AII.B\u2003Documentaci\u00f3n requerida para justificar las actuaciones realizadas De acuerdo con el art\u00edculo 16.8, la justificaci\u00f3n por parte de los destinatarios \u00faltimos de las ayudas de la ejecuci\u00f3n de las actuaciones objeto de ayuda deber\u00e1 realizarse ante el \u00f3rgano auton\u00f3mico competente de las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla beneficiarias, debi\u00e9ndose acreditar lo recogido en la documentaci\u00f3n que se enumera a continuaci\u00f3n: a)\u2003Informe justificativo de la adecuada realizaci\u00f3n de las actuaciones suscrito, fechado y emitido por t\u00e9cnico titulado competente autor del proyecto definitivo o, en su defecto, el Director de Obra o, en su caso, la empresa instaladora autora de la memoria t\u00e9cnica final de la instalaci\u00f3n ejecutada. En este informe se ha de justificar la correcta realizaci\u00f3n de las actuaciones, de acuerdo con las condiciones establecidas en las bases y en la concesi\u00f3n de la ayuda, y recoger lo realmente ejecutado y los resultados obtenidos. Deber\u00e1 incluir descripci\u00f3n del sistema de monitorizaci\u00f3n incorporado de acuerdo con lo indicado en el anexo I, apartado AI.A1.C. b)\u2003Justificaci\u00f3n documental de la correcta ejecuci\u00f3n de la actuaci\u00f3n \u00abex post\u00bb que se requiere para cada programa de incentivos (seg\u00fan el tipo de actuaci\u00f3n ejecutada, en su caso y cuando sea preceptivo): 1.\u2003Certificado final de obra suscrito por el director de obra y director de ejecuci\u00f3n de la obra, en caso de que sea preceptivo. 2.\u2003Para los programas de incentivos 1, 2, 3, 4 y 5, autorizaci\u00f3n de explotaci\u00f3n o acta de puesta en servicio, cuando sea preceptiva, y Certificado de Instalaci\u00f3n El\u00e9ctrica (CIE), de acuerdo con el Reglamento electrot\u00e9cnico de baja tensi\u00f3n (en instalaciones el\u00e9ctricas de cualquier tipolog\u00eda), emitido por la empresa instaladora y diligenciado por el \u00f3rgano competente de la comunidad aut\u00f3noma. En el caso de los programas de incentivos 3 y 5, este CIE ser\u00e1 el de la instalaci\u00f3n final una vez incorporado el almacenamiento a la instalaci\u00f3n existente. Para el programa de incentivos 6, certificado de la instalaci\u00f3n t\u00e9rmica, suscrito por el instalador habilitado y el director de la instalaci\u00f3n, cuando la participaci\u00f3n de este \u00faltimo sea preceptiva, registrado por el \u00f3rgano competente de la comunidad aut\u00f3noma de acuerdo con el RITE. Adicionalmente, para todos los programas, se adjuntar\u00e1 copia del proyecto o memoria t\u00e9cnica de dise\u00f1o (seg\u00fan proceda para la tipolog\u00eda de actuaci\u00f3n) que se haya aportado al \u00f3rgano competente de la comunidad aut\u00f3noma para la obtenci\u00f3n de la autorizaci\u00f3n de explotaci\u00f3n o acta de puesta en servicio y/o Certificado de Instalaci\u00f3n El\u00e9ctrica (CIE) y/o certificado de la instalaci\u00f3n t\u00e9rmica. 3.\u2003Para el programa de incentivos 4, informe, firmado por un t\u00e9cnico competente o la empresa instaladora, que justifique la previsi\u00f3n de que el consumo anual de energ\u00eda por parte del consumidor o consumidores asociados a la instalaci\u00f3n sea igual o mayor al 80 % de la energ\u00eda anual generada por la instalaci\u00f3n objeto de la ayuda. Este informe no ser\u00e1 necesario en el caso de instalaciones del sector residencial de tecnolog\u00eda fotovoltaica de potencia igual o inferior a 2,63 kW ni en instalaciones del sector residencial de tecnolog\u00eda e\u00f3lica de potencia igual o inferior a 3,69 kW. Tampoco ser\u00eda necesaria la presentaci\u00f3n del informe en el caso de que la instalaci\u00f3n pudiera acogerse a alguno de los casos tipo que podr\u00e1n publicarse en la p\u00e1gina web del IDAE, en cuyo caso deber\u00e1 justificarlo. En el caso de los programas de incentivos 1, 2 y 4, cuando el solicitante haya incluido la petici\u00f3n de ayuda adicional para el desmantelamiento de amianto deber\u00e1 presentarse documentaci\u00f3n justificativa del cumplimiento de todas las obligaciones establecidas en la normativa de aplicaci\u00f3n. 4.\u2003En el caso del programa de incentivos 6, para las solicitudes de tipolog\u00eda de biomasa de potencia menor de 1 MW, en caso de que los equipos finalmente instalados no sean los mismos que se hicieron constar en la solicitud o no lo hicieron constar por tratarse de una entidad p\u00fablica sujeta a la obligaci\u00f3n de realizar una licitaci\u00f3n para la ejecuci\u00f3n de los proyectos, deber\u00e1 presentarse, para el equipo definitivamente instalado, una acreditaci\u00f3n por parte del fabricante del equipo del cumplimiento de los requisitos de eficiencia energ\u00e9tica estacional y emisiones para el combustible que se vaya a utilizar, que no podr\u00e1n ser menos exigentes que los definidos en el Reglamento de Ecodise\u00f1o en vigor (seg\u00fan corresponda, Reglamento (UE) 2015/1185 de la Comisi\u00f3n o Reglamento (UE) 2015/1189 de la Comisi\u00f3n). 5.\u2003Para las actuaciones que superen los 100 kW de potencia nominal, documentaci\u00f3n actualizada que refleje o confirme, para la actuaci\u00f3n finalmente llevada a cabo, lo solicitado en el apartado AII.A.e) en relaci\u00f3n con el origen de los componentes y sus caracter\u00edsticas, el impacto del proyecto y el principio de no causar da\u00f1o significativo. Para las actuaciones menores o iguales a 100 kW, declaraci\u00f3n responsable del cumplimiento de esta condici\u00f3n por parte de la actuaci\u00f3n finalmente llevada a cabo. 6.\u2003Los proyectos que hayan declarado ser de autoconsumo colectivo o llevarse a cabo en un edificio plurifamiliar, deber\u00e1n aportar justificaci\u00f3n, aportando bien el acuerdo firmado por todos los participantes que recoja los criterios de reparto, bien el acuerdo de la comunidad de propietarios, bien la justificaci\u00f3n de su inclusi\u00f3n en el registro administrativo de autoconsumo que indique este tipo de autoconsumo. 7.\u2003En el caso de bombas de calor (aerotermia, hidrotermia, geotermia), a efectos de verificar lo previsto en el apartado AI.1.E, se acreditar\u00e1 el valor del SPF mediante las especificaciones t\u00e9cnicas del fabricante del equipo (a incluir como anexo en el informe que determina el presente apartado) o, en su defecto, se incluir\u00e1 dicho valor en el informe especificado en este apartado. c)\u2003Relaci\u00f3n clasificada y firmada por el destinatario \u00faltimo de la ayuda de los pedidos y/o contratos relativos a las actuaciones realizadas, en caso de que existan, y copia de los mismos. En el caso de existir contrataci\u00f3n p\u00fablica, relaci\u00f3n certificada y copia de los contratos suscritos por el destinatario \u00faltimo de la ayuda para la realizaci\u00f3n de las actuaciones objeto de ayuda, as\u00ed como documentaci\u00f3n justificativa del procedimiento de contrataci\u00f3n: direcci\u00f3n web del perfil del contratante, pliegos, anuncios de licitaci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de contratos, acuerdos del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n. d)\u2003En todo caso, cuando el importe del coste subvencionable supere las cuant\u00edas establecidas en la normativa de contrataci\u00f3n p\u00fablica aplicable para el contrato menor, y no concurriendo de los supuestos previstos por el art\u00edculo 31.3 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, el destinatario \u00faltimo de la ayuda deber\u00e1 acreditar que ha solicitado, al menos, tres ofertas de diferentes proveedores, de conformidad con lo establecido por dicho precepto, y aportar una memoria que justifique razonablemente la elecci\u00f3n del proveedor cuando la misma no haya reca\u00eddo en la oferta econ\u00f3mica m\u00e1s ventajosa. Las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla podr\u00e1n establecer en la convocatoria la exenci\u00f3n de esta obligaci\u00f3n para el caso de que el alcance de la cuenta justificativa incluya la justificaci\u00f3n de este proceso. En esta documentaci\u00f3n se deber\u00e1 respetar en todo caso lo establecido en los art\u00edculos 13.6 y 16.2 respecto del car\u00e1cter incentivador de las actuaciones. Por este motivo, ning\u00fan compromiso firme de ejecuci\u00f3n puede tener fecha previa a las indicadas en el art\u00edculo 16.2. e)\u2003Relaci\u00f3n clasificada y firmada por el destinatario \u00faltimo de la ayuda de las facturas y de sus correspondientes justificantes bancarios de pago, correspondientes a la inversi\u00f3n elegible realizada y que respondan al presupuesto y contratos presentados, y copia de los mismos. Se exime de la obligaci\u00f3n de presentar aquellas facturas que tengan un importe inferior a 3.000 euros. f)\u2003Certificados emitidos por Hacienda y por la Seguridad Social justificativos de que el destinatario \u00faltimo de las ayudas cumple con sus obligaciones tributarias y con la Seguridad Social, conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 22 del Reglamento de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, aprobado por Real Decreto 887/2006, de 21 de julio, salvo que los \u00f3rganos instructores de las comunidades aut\u00f3nomas o ciudades de Ceuta y Melilla habiliten los medios electr\u00f3nicos o de otro tipo necesarios para realizar por ellos mismos tal comprobaci\u00f3n, dejando constancia en el expediente y, en su caso, previa conformidad del interesado. Estos certificados no ser\u00e1n necesarios cuando la cuant\u00eda de la ayuda no supere los 10.000 euros por destinatario \u00faltimo, conforme a lo previsto por la letra c) del art\u00edculo 63 del Real Decreto-ley 36/2020, de 30 de diciembre, por el que se aprueban medidas urgentes para la modernizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. En el resto de situaciones, en caso de no estar obligados a presentar las declaraciones o documentos a que se refieren los art\u00edculos 18 y 19 del Reglamento de la Ley General de Subvenciones, aprobado por Real Decreto 887/2006, de 21 de julio, se deber\u00e1 hacer menci\u00f3n expresa del fundamento de dicha exenci\u00f3n, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 24 de este reglamento. g)\u2003En caso de que existan, declaraci\u00f3n responsable que acredite las otras subvenciones o ayudas cobradas para la misma actuaci\u00f3n o finalidad que la solicitada en el contexto de este Programa de incentivos, otorgadas por cualquier administraci\u00f3n, organismo o entidad p\u00fablica, nacional o internacional. h)\u2003Reportaje fotogr\u00e1fico de las actuaciones realizadas, que incluya fotograf\u00edas de la situaci\u00f3n del edificio despu\u00e9s de las actuaciones, y en su caso, de los equipos e instalaciones principales finales objeto de la ayuda, y donde se muestre el cartel publicitario o se\u00f1alizaci\u00f3n de la actuaci\u00f3n y el sistema de visualizaci\u00f3n de energ\u00eda indicado en el apartado AI.1.C del anexo I. i)\u2003Informaci\u00f3n y enlace al sitio de Internet del destinatario \u00faltimo de las ayudas, en caso de que disponga de uno, donde dicho destinatario \u00faltimo de las ayudas informar\u00e1 al p\u00fablico del posible apoyo obtenido de los Fondos Next Generation o Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia y/o, en su caso, del instrumento de la Uni\u00f3n Europea que corresponda, haciendo una breve descripci\u00f3n de la operaci\u00f3n, de manera proporcionada al nivel de apoyo prestado, con sus objetivos y resultados, y destacando el apoyo financiero de la Uni\u00f3n Europea. j)\u2003Documentaci\u00f3n justificativa de la existencia de una contabilidad separada o diferenciada para todas las transacciones relacionadas (ingresos y pagos, incluido, en su caso, el ingreso de ayudas, pagos a proveedores, etc.). Esta obligaci\u00f3n no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n para solicitantes que sean personas f\u00edsicas. k)\u2003Declaraci\u00f3n responsable, previa a la justificaci\u00f3n por parte de los destinatarios \u00faltimos de las ayudas, que garantice: 1.\u2003el cumplimiento de las normas nacionales y comunitarias sobre requisitos de igualdad de oportunidades y no discriminaci\u00f3n, aplicables a este tipo de actuaciones, 2.\u2003el cumplimiento de las normas medioambientales nacionales y comunitarias, y sobre desarrollo sostenible y 3.\u2003la aplicaci\u00f3n de medidas antifraude eficaces y proporcionadas en el \u00e1mbito de gesti\u00f3n del proyecto objeto de ayuda (seg\u00fan modelo que estar\u00e1 disponible en Web del IDAE o bien en la de la comunidad aut\u00f3noma o ciudad de Ceuta y Melilla correspondiente), salvo para personas f\u00edsicas. 4.\u2003Para los programas de incentivos 1, 2 y 4, la no existencia de m\u00e1s instalaciones de la misma tecnolog\u00eda (e\u00f3lica o fotovoltaica), subvencionadas con los programas de incentivos incluidos en este real decreto, al mismo destinatario \u00faltimo de la ayuda, asociadas a la misma ubicaci\u00f3n o al mismo consumo o consumos. Las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla podr\u00e1n establecer en la convocatoria la exenci\u00f3n de la totalidad o una parte de esta obligaci\u00f3n para el caso de que el alcance de la cuenta justificativa incluya las garant\u00edas requeridas en este apartado. l)\u2003Para los proyectos con una ayuda concedida inferior a 50.000 euros y de manera opcional, podr\u00e1 entregarse cuenta justificativa con aportaci\u00f3n de justificantes de gasto, seg\u00fan lo previsto en el art\u00edculo 72 del Reglamento de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, aprobado por Real Decreto 887/2006, de 21 de julio, con el alcance que ser\u00e1 detallado en las correspondientes convocatorias de ayuda de las respectivas comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla. Asimismo, dichas convocatorias podr\u00e1n establecer la exenci\u00f3n de la obligaci\u00f3n de aportar la documentaci\u00f3n justificativa expuesta en los puntos anteriores que se considere sustituida mediante esta cuenta justificativa con aportaci\u00f3n de justificantes de gasto. m)\u2003Obligatoriamente para los proyectos con un coste elegible superior a 1.000.000 euros y opcionalmente para el resto, se entregar\u00e1 cuenta justificativa con aportaci\u00f3n de informe de auditor, seg\u00fan lo previsto en el art\u00edculo 74 del Reglamento de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, aprobado por Real Decreto 887/2006, de 21 de julio, con el alcance que ser\u00e1 detallado en las correspondientes convocatorias de ayuda de las respectivas comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla. Asimismo, dichas convocatorias podr\u00e1n establecer la exenci\u00f3n de la obligaci\u00f3n de aportar la documentaci\u00f3n justificativa expuesta en los puntos anteriores que se considere sustituida mediante esta cuenta justificativa con aportaci\u00f3n de informe de auditor. En todo caso, si realizada la actividad y finalizado el plazo para justificar, se hubiera pagado s\u00f3lo una parte de los gastos en que se hubiera incurrido, a efectos de p\u00e9rdida del derecho a la percepci\u00f3n de la ayuda correspondiente, se aplicar\u00e1 el principio de proporcionalidad. Con independencia de lo anterior, el \u00f3rgano instructor podr\u00e1 elaborar instrucciones de acreditaci\u00f3n y justificaci\u00f3n complementarias para los casos en los que la complejidad de la actuaci\u00f3n o el importe elevado de la ayuda as\u00ed lo requirieran. ANEXO III Costes subvencionables m\u00e1ximos, costes de referencia y cuant\u00eda de las ayudas A1\u2003Definici\u00f3n de las ayudas 1.\u2003La modalidad de las ayudas reguladas por este real decreto reviste la forma de subvenci\u00f3n a fondo perdido, teniendo como finalidad, en todo caso, el cumplimiento de las actuaciones subvencionables correspondientes. 2.\u2003La ayuda en la cuant\u00eda que se establezca en la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n correspondiente, ser\u00e1 otorgada al destinatario \u00faltimo de las ayudas que haya justificado en tiempo y forma el cumplimiento de la actuaci\u00f3n subvencionable, conforme a los requisitos y condiciones establecidos en este real decreto. 3.\u2003Cuant\u00eda de las ayudas. Las ayudas a otorgar dentro del programa para este tipo de actuaci\u00f3n ser\u00e1n entregas dinerarias sin contraprestaci\u00f3n, tal y como se indica en este anexo. El importe de la ayuda a otorgar ser\u00e1 la suma de la Ayuda Base y la Ayuda Adicional que pudiera corresponder en cada caso, conforme se establece en los apartados siguientes y, en cualquier caso, dicho importe estar\u00e1 sometido a los l\u00edmites que se establezca la normativa europea aplicable de ayudas de estado. 1.\u00ba\u2003Ayuda Base. En cada programa de incentivos se establece como un porcentaje del coste subvencionable de la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n y, en su caso, de la instalaci\u00f3n de almacenamiento, o como un valor fijo por unidad de potencia o capacidad de almacenamiento, \u00abmodulo\u00bb. 2.\u00ba\u2003Ayuda Adicional. Dependiendo del tipo de actuaci\u00f3n subvencionable, la ayuda base puede complementarse con una ayuda adicional, seg\u00fan se establece en las tablas que se incluyen en el apartado A3 dentro de este mismo anexo, siempre que se cumplan las condiciones que para ello se requieran, de acuerdo con lo establecido en este anexo. El c\u00e1lculo de la ayuda adicional se realizar\u00e1 sumando el porcentaje de cada uno de los criterios seg\u00fan corresponda o como un valor fijo por potencia o capacidad de almacenamiento. 4.\u2003El importe de la ayuda total estar\u00e1, en cualquier caso, limitado por el importe m\u00e1ximo que resulte de la aplicaci\u00f3n, en su caso, de la normativa europea de ayudas de Estado, que le fuera de aplicaci\u00f3n a la tipolog\u00eda de actuaci\u00f3n y al tipo de beneficiario o destinatario \u00faltimo correspondiente. 5.\u2003Lo previsto en los apartados precedentes resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n a las inversiones directas que pudieran llevar a cabo las administraciones de las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla beneficiarias. A2\u2003Costes subvencionables y ayudas Para los programas de incentivos 1, 2 y 3, las ayudas se calcular\u00e1n como un porcentaje sobre el total de costes subvencionables. Para los programas de incentivos 4, 5 y 6, las ayudas se otorgar\u00e1n como importes fijos unitarios o \u00abm\u00f3dulos\u00bb que cubrir\u00e1n parcialmente los costes subvencionables. A los efectos del c\u00e1lculo de los costes subvencionables que correspondan a cada actuaci\u00f3n y cuya metodolog\u00eda de c\u00e1lculo se establece para cada programa en este anexo, se considerar\u00e1 como coste elegible la suma de los costes elegibles aplicables descritos en el anexo I, debidamente justificados. Estos costes elegibles ser\u00e1n justificados seg\u00fan se establece en el anexo II. Se considerar\u00e1 como coste elegible unitario el obtenido dividiendo el coste elegible por la potencia de generaci\u00f3n realmente instalada (Ps), excepto en el caso de los sistemas de almacenamiento, en los que el coste elegible unitario se obtendr\u00e1 dividiendo el coste elegible por la capacidad del sistema de almacenamiento (Cap) en kWh. En el caso de las instalaciones fotovoltaicas para autoconsumo, la potencia de generaci\u00f3n a efectos del c\u00e1lculo de la ayuda se corresponder\u00e1 con la suma de las potencias m\u00e1ximas unitarias de los m\u00f3dulos fotovoltaicos que configuran dicha instalaci\u00f3n (conocida com\u00fanmente como potencia pico), medidas en condiciones est\u00e1ndar seg\u00fan la norma UNE correspondiente. Programas de incentivos 1, 2 y 3: Definici\u00f3n de costes subvencionables y c\u00e1lculo de la ayuda C\u00e1lculo de la ayuda en autoconsumo renovable. El coste subvencionable unitario de la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n, Csu, empleado para determinar el coste subvencionable para cada solicitud, se calcular\u00e1 mediante la siguiente expresi\u00f3n: Csu =Ceu \u2013 Cuf Siendo: Ceu: Coste elegible unitario de la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n, en \u20ac/kW. Cuf: Coste unitario de la instalaci\u00f3n de referencia en \u20ac/kW. En este anexo III se presentan los costes unitarios de la instalaci\u00f3n de referencia para cada actuaci\u00f3n y el coste subvencionable unitario m\u00e1ximo que puede alcanzar el coste subvencionable unitario de la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n. A este coste subvencionable unitario se le podr\u00e1 adicionar el correspondiente \u00abCoste subvencionable adicional unitario\u00bb, Csau, cuando sea de aplicaci\u00f3n. El coste subvencionable total de la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n ser\u00e1: Coste subvencionable = (Csu + Csau) x Ps Donde Ps es la potencia real de la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n en kW (kWp para solar fotovoltaica). La ayuda a otorgar a la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n se obtendr\u00e1 multiplicando el coste subvencionable total de la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n por el porcentaje de ayuda establecido en este anexo III para dicha actuaci\u00f3n. C\u00e1lculo de la ayuda en sistemas que incluyan almacenamiento. En los casos en los que se incorporen sistemas de almacenamiento, a la ayuda otorgada a la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n, incluidos los costes adicionales, en su caso, se le a\u00f1adir\u00e1 la correspondiente al sistema de almacenamiento. El coste subvencionable de la instalaci\u00f3n de almacenamiento, Css, para cada solicitud, se calcular\u00e1 mediante la siguiente expresi\u00f3n: Css =Cesu x Cap Siendo: Cesu: Coste elegible unitario del sistema de almacenamiento, en \u20ac/kWh. Cap: Capacidad del sistema de almacenamiento, en kWh. El coste subvencionable unitario de la instalaci\u00f3n de almacenamiento se corresponde con el elegible, si bien no podr\u00e1 superar los valores de coste subvencionable unitario m\u00e1ximo expuestos en este anexo III. La ayuda a otorgar a la instalaci\u00f3n de almacenamiento se obtendr\u00e1 multiplicando el coste subvencionable de la instalaci\u00f3n de almacenamiento por el porcentaje de ayuda establecido en este anexo III para dicha actuaci\u00f3n. Programa de incentivos 4: Definici\u00f3n de costes subvencionables y c\u00e1lculo de la ayuda La ayuda a otorgar a la actuaci\u00f3n se establece en valores unitarios constantes (m\u00f3dulos). La ayuda total a percibir se obtendr\u00e1 como: Ayuda total = M\u00f3dulo x Ps + M\u00f3dulo almacenamiento x Cap Donde Ps es la potencia real de la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n en kW (kWp para solar fotovoltaica) y Cap la capacidad del sistema de almacenamiento, en kWh. En todo caso, la ayuda final a percibir por el solicitante, en su caso, no podr\u00e1 superar el coste subvencionable total de la actuaci\u00f3n efectivamente realizada, convenientemente justificado. Programa de incentivos 5: Definici\u00f3n de costes subvencionables y c\u00e1lculo de la ayuda La ayuda a otorgar a la actuaci\u00f3n se establece en valores unitarios constantes (m\u00f3dulos). La ayuda total a percibir se obtendr\u00e1 como: Ayuda total = M\u00f3dulo almacenamiento x Cap Siendo Cap la capacidad del sistema de almacenamiento, en kWh. En todo caso, la ayuda final a percibir por el solicitante, en su caso, no podr\u00e1 superar el coste subvencionable total de la actuaci\u00f3n efectivamente realizada, convenientemente justificado. Programa de incentivos 6: Definici\u00f3n de costes subvencionables y c\u00e1lculo de la ayuda La ayuda a otorgar a la actuaci\u00f3n se establece en torno a valores unitarios constantes (m\u00f3dulos) indicados en el apartado A3 de este anexo. La ayuda total a percibir se obtendr\u00e1 como: Ayuda total = M\u00f3dulo x Ps Donde Ps es la potencia real de la instalaci\u00f3n en kW. Para las actuaciones tipo de aerotermia, geotermia e hidrotermia se tomar\u00e1 como potencia Ps de la instalaci\u00f3n la potencia en calefacci\u00f3n extra\u00edda de la ficha t\u00e9cnica o especificaciones del fabricante de acuerdo con los ensayos de la norma UNE-EN 14511, es decir, para las bombas de calor geot\u00e9rmicas se tomar\u00e1 el valor de la potencia de calefacci\u00f3n B0W35 y para las bombas de calor aerot\u00e9rmicas el valor de potencia de calefacci\u00f3n A7W35. En aquellos casos donde la potencia Ps no se pueda justificar en base a dicha norma, se presentar\u00e1 un informe firmado por t\u00e9cnico competente o empresa instaladora que justifique dicha potencia. En todo caso, la ayuda final a percibir por el solicitante, en su caso, no podr\u00e1 superar el coste subvencionable total de la actuaci\u00f3n efectivamente realizada, convenientemente justificado. A3\u2003Valores de referencia para el c\u00e1lculo de la ayudas Para los programas de incentivos 1, 2 y 4, la subvenci\u00f3n m\u00e1xima a percibir se corresponder\u00e1 con los 5 primeros MW de potencia de la instalaci\u00f3n. Se permite la instalaci\u00f3n de potencias superiores a este l\u00edmite, pero en ning\u00fan caso podr\u00e1n percibir ayuda por la potencia que supere los 5 MW indicados. Se\u00f1alar tambi\u00e9n que para cada tecnolog\u00eda (e\u00f3lica o fotovoltaica) s\u00f3lo se permite una solicitud de subvenci\u00f3n por destinatario \u00faltimo de la ayuda y por ubicaci\u00f3n o ligadas al mismo consumo o consumos. Los valores de costes unitarios de instalaci\u00f3n de referencia, en su caso, costes subvencionables unitarios m\u00e1ximos e intensidades de ayuda o m\u00f3dulos aplicar en cada uno de los programas son los siguientes: Programas de incentivos 1 y 2: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovables, en el sector servicios y en otros sectores productivos de la econom\u00eda, con o sin almacenamiento Actuaciones Coste unitario de la instalaci\u00f3n de referencia (Cuf) (\u20ac/kW) Coste subvencionable unitario m\u00e1ximo (\u20ac/kW) % ayuda gran empresa Ayuda (aplicable sobre coste subvencionable) % ayuda mediana empresa Ayuda (aplicable sobre coste subvencionable) % ayuda peque\u00f1a empresa Ayuda (aplicable sobre coste subvencionable) Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo (1.000 kWp < P \u2264 5.000 kWp). 120 460 15\u2002% 25\u2002% 35\u2002% Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo Potencia (100 kWp < P \u2264 1.000 kWp). \u2013 749 15\u2002% 25\u2002% 35\u2002% Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo (10 kWp < P \u2264 100 kWp). \u2013 910 15\u2002% 25\u2002% 35\u2002% Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo (P \u226410kWp). \u2013 1.188 15\u2002% 25\u2002% 45\u2002% Instalaci\u00f3n e\u00f3lica (500 kW < P \u2264 5.000 kW) para autoconsumo. 258 1.070 20\u2002% 30\u2002% 40\u2002% Instalaci\u00f3n e\u00f3lica (20 kW < P \u2264 500 kW) para autoconsumo. 129 3.072 30\u2002% 40\u2002% 50\u2002% Instalaci\u00f3n e\u00f3lica (P \u2264 20 kW) para autoconsumo. 86 4.723 30\u2002% 40\u2002% 50\u2002% Los costes subvencionables unitarios m\u00e1ximos aplicables de forma adicional a los presentados en la tabla anterior son los siguientes: Actuaciones Coste subvencionable adicional unitario m\u00e1ximo (\u20ac/kW) Eliminaci\u00f3n del amianto en cubiertas para proyectos de solar fotovoltaica. P <= 100 kWp: 660 \u20ac/kWp 100 kWp < P <= 1.000 kWp: 450 \u20ac/kWp 1.000 kWp < P \u2264 5.000 kWp: 210 \u20ac/kWp Instalaci\u00f3n de marquesinas para proyectos e solar fotovoltaica. 500 \u20ac/kWp El coste subvencionable unitario m\u00e1ximo de las instalaciones de almacenamiento, en su caso, e intensidades de ayuda a aplicar en cada uno de los programas son los siguientes: Actuaciones Coste subvencionable unitario m\u00e1ximo de la instalaci\u00f3n de almacenamiento (\u20ac/kWh) % Ayuda gran empresa (aplicable sobre coste subvencionable) % Ayuda mediana empresa (aplicable sobre coste subvencionable) % Ayuda peque\u00f1a empresa (aplicable sobre coste subvencionable) Incorporaci\u00f3n de almacenamiento al proyecto de instalaci\u00f3n de energ\u00eda renovable para autoconsumo (5.000 kWh < P ). 200 45\u2002% 55\u2002% 65\u2002% Incorporaci\u00f3n de almacenamiento al proyecto de instalaci\u00f3n de energ\u00eda renovable para autoconsumo (100 kWh < P \u2264 5.000 kWh ). 350 45\u2002% 55\u2002% 65\u2002% Incorporaci\u00f3n de almacenamiento al proyecto de instalaci\u00f3n de energ\u00eda renovable para autoconsumo (10 kWh < P \u2264 100 kWh). 500 45\u2002% 55\u2002% 65\u2002% Incorporaci\u00f3n de almacenamiento al proyecto de instalaci\u00f3n de energ\u00eda renovable para autoconsumo (P \u2264 10 kWh). 700 45\u2002% 55\u2002% 65\u2002% Programa de incentivos 3: Incorporaci\u00f3n de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, ya existentes en el sector servicios y otros sectores productivos Actuaciones Coste subvencionable unitario m\u00e1ximo de la instalaci\u00f3n de almacenamiento (\u20ac/kWh) % Ayuda gran empresa (aplicable sobre coste subvencionable) % ayuda mediana empresa Ayuda (aplicable sobre coste subvencionable) % ayuda peque\u00f1a empresa Ayuda (aplicable sobre coste subvencionable) Incorporaci\u00f3n de almacenamiento a instalaciones de energ\u00eda renovable para autoconsumo existentes en el sector servicios y otros sectores productivos (5.000 kWh < P). 200 45\u2002% 55\u2002% 65\u2002% Incorporaci\u00f3n de almacenamiento a instalaciones de energ\u00eda renovable para autoconsumo existentes en el sector servicios y otros sectores productivos (100 kWh < P \u2264 5.000 kWh). 350 45\u2002% 55\u2002% 65\u2002% Incorporaci\u00f3n de almacenamiento a instalaciones de energ\u00eda renovable para autoconsumo existentes en el sector servicios y otros sectores productivos (10 kWh < P \u2264 100 kWh). 500 45\u2002% 55\u2002% 65\u2002% Incorporaci\u00f3n de almacenamiento a instalaciones de energ\u00eda renovable para autoconsumo existentes en el sector servicios y otros sectores productivos (P \u2264 10 kWh). 700 45\u2002% 55\u2002% 65\u2002% Programas de incentivos 4: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector, con o sin almacenamiento Los m\u00f3dulos que definen la ayuda a cada una de las actuaciones son los siguientes: Sector residencial: Actuaciones M\u00f3dulo [Ayuda (\u20ac/kWp)] M\u00f3dulo para el caso de autoconsumo colectivo [Ayuda (\u20ac/kWp)] Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo (1.000 kWp < P \u2264 5.000 kWp). 300 355 Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo (100 kWp < P \u2264 1.000 kWp). 350 420 Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo (10 kWp < P \u2264 100 kWp). 450 535 Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo (P \u2264 10 kWp). 600 710 Instalaci\u00f3n e\u00f3lica (500 kW < P \u2264 5.000 kW) para autoconsumo. 650 775 Instalaci\u00f3n e\u00f3lica (20 kW < P \u2264 500 kW) para autoconsumo. 1.950 2.250 Instalaci\u00f3n e\u00f3lica (P \u2264 20 kW) para autoconsumo. 2.900 3.350 Administraciones p\u00fablicas y tercer sector: Actuaciones M\u00f3dulo [Ayuda (\u20ac/kWp)] M\u00f3dulo para el caso de autoconsumo colectivo [Ayuda (\u20ac/kWp)] Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo (1.000 kWp < P \u2264 5.000 kWp). 500 555 Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo (100 kWp < P \u2264 1.000 kWp). 650 720 Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo (10 kWp < P \u2264 100 kWp). 750 835 Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo (P \u2264 10 kWp). 1.000 1.110 Instalaci\u00f3n e\u00f3lica (500 kW < P \u2264 5.000 kW) para autoconsumo. 1.150 1.275 Instalaci\u00f3n e\u00f3lica (20 kW < P \u2264 500 kW) para autoconsumo. 2.700 3.000 Instalaci\u00f3n e\u00f3lica (P \u2264 20 kW) para autoconsumo. 4.100 4.550 Las ayudas aplicables sobre actuaciones adicionales, a a\u00f1adir, en su caso, a los presentados en las tablas anteriores son los siguientes: Actuaciones M\u00f3dulo [Ayuda sobre actuaci\u00f3n adicional (seg\u00fan caso)] Eliminaci\u00f3n del amianto en cubiertas para proyectos de solar fotovoltaica* P <= 100 kWp: 160 \u20ac/kWp 100 kWp < P <= 1.000 kWp: 110 \u20ac/kWp 1.000 kWp < P \u2264 5.000 kWp: 50 \u20ac/kWp Instalaci\u00f3n de marquesinas para proyectos de solar fotovoltaica 120 \u20ac/kWp La ayuda a aplicar en el caso de incorporar sistemas de almacenamiento (m\u00f3dulo almacenamiento) es la siguiente: Actuaciones M\u00f3dulo almacenamiento [Ayuda (\u20ac/kWh)] Incorporaci\u00f3n de almacenamiento al proyecto de instalaci\u00f3n de energ\u00eda renovable para autoconsumo en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector (5.000 kWh < P). 140 Incorporaci\u00f3n de almacenamiento al proyecto de instalaci\u00f3n de energ\u00eda renovable para autoconsumo en el sector residencial, las administraciones P\u00fablicas y el tercer sector (100 kWh < P \u2264 5.000 kWh). 245 Incorporaci\u00f3n de almacenamiento al proyecto de instalaci\u00f3n de energ\u00eda renovable para autoconsumo en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector (10 kWh < P \u2264 100 kWh). 350 Incorporaci\u00f3n de almacenamiento al proyecto de instalaci\u00f3n de energ\u00eda renovable para autoconsumo en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector (P \u2264 10 kWh). 490 Programa de incentivos 5: Incorporaci\u00f3n de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, ya existentes en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector Actuaciones M\u00f3dulo [Ayuda (\u20ac/kWh)] Incorporaci\u00f3n de almacenamiento al proyecto de instalaci\u00f3n de energ\u00eda renovable para autoconsumo en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector (5.000 kWh < P). 140 Incorporaci\u00f3n de almacenamiento al proyecto de instalaci\u00f3n de energ\u00eda renovable para autoconsumo en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector (100 kWh < P \u2264 5.000 kWh). 245 Incorporaci\u00f3n de almacenamiento al proyecto de instalaci\u00f3n de energ\u00eda renovable para autoconsumo en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector (10 kWh < P \u2264 100 kWh). 350 Incorporaci\u00f3n de almacenamiento al proyecto de instalaci\u00f3n de energ\u00eda renovable para autoconsumo en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector (P \u2264 10 kWh). 490 Programa de incentivos 6: Realizaci\u00f3n de instalaciones de energ\u00edas renovables t\u00e9rmicas en el sector residencial Sector residencial: Actuaciones M\u00f3dulo [Ayuda (\u20ac/kW)] Valor de ayuda m\u00e1ximo (\u20ac/vivienda) Instalaciones aerot\u00e9rmicas aire-agua para climatizaci\u00f3n y/o ACS. 500 3.000 Instalaci\u00f3n Solar T\u00e9rmica (P > 400 kW). 450 550 Instalaci\u00f3n Solar T\u00e9rmica (100 kW < P \u2264 400 kW). 600 780 Instalaci\u00f3n Solar T\u00e9rmica (50 kW < P \u2264 100 kW). 750 900 Instalaci\u00f3n Solar T\u00e9rmica (P \u2264 50 kW). 900 1.800 Biomasa calderas. 250 2.500 Biomasa aparatos de calefacci\u00f3n local. 250 3.000 Instalaciones geot\u00e9rmicas para climatizaci\u00f3n y/o ACS de circuito cerrado. 2.250 13.500 Instalaciones geot\u00e9rmicas o hidrot\u00e9rmicas para climatizaci\u00f3n y/o ACS de circuito abierto. 1.600 9.000 Viviendas de propiedad p\u00fablica y tercer sector: Actuaciones M\u00f3dulo [Ayuda (\u20ac/kW)] Valor de ayuda m\u00e1ximo (\u20ac/vivienda) Instalaciones aerot\u00e9rmicas aire-agua para climatizaci\u00f3n y/o ACS. 650 3.900 Instalaci\u00f3n Solar T\u00e9rmica (P > 400 kW). 650 820 Instalaci\u00f3n Solar T\u00e9rmica (100 kW < P \u2264 400 kW). 750 950 Instalaci\u00f3n Solar T\u00e9rmica (50 kW < P \u2264 100 kW). 850 1.050 Instalaci\u00f3n Solar T\u00e9rmica (P \u2264 50 kW). 950 1.850 Biomasa calderas. 350 3.500 Biomasa aparatos de calefacci\u00f3n local. 350 4.200 Instalaciones geot\u00e9rmicas para climatizaci\u00f3n y/o ACS de circuito cerrado. 2.250 13.500 Instalaciones geot\u00e9rmicas o hidrot\u00e9rmicas para climatizaci\u00f3n y/o ACS de circuito abierto. 1.700 9.550 Los valores unitarios m\u00e1ximos aplicables de forma adicional a los presentados en las tablas anteriores son los siguientes: Actuaciones M\u00f3dulo [Ayuda sobre actuaci\u00f3n adicional (seg\u00fan caso))] Nueva distribuci\u00f3n interior de climatizaci\u00f3n, circuitos hidr\u00e1ulicos para la incorporaci\u00f3n de suelo radiante para proyectos de aerotermia, geotermia, hidrotermia o solar t\u00e9rmica, siempre que estos sistemas funcionen al 100\u2002% con energ\u00eda renovable. 600 \u20ac/kW (l\u00edmite m\u00e1ximo de 3.600 \u20ac por este concepto) Nueva distribuci\u00f3n interior de climatizaci\u00f3n, circuitos hidr\u00e1ulicos para la incorporaci\u00f3n de radiadores de baja temperatura o ventiloconvectores para proyectos de aerotermia, geotermia, hidrotermia o solar t\u00e9rmica, siempre que estos sistemas funcionen al 100% con energ\u00eda renovable. 550 \u20ac/kW (l\u00edmite m\u00e1ximo de 1.830 \u20ac por este concepto). Desmantelamiento de instalaciones existentes. Para solar t\u00e9rmica: 350 \u20ac/kW. 385 \u20ac (l\u00edmite m\u00e1ximo por este concepto) Para biomasa: 40 \u20ac/kW 480 \u20ac (l\u00edmite m\u00e1ximo por este concepto) A4\u2003Ayudas adicionales 1.\u2003Todas las instalaciones tipo de los programas de incentivos 1 y 2, podr\u00e1n aumentar su porcentaje de ayuda aplicable sobre el coste subvencionable en 5 puntos porcentuales cuando se sit\u00faen en municipios de hasta 5.000 habitantes, o municipios no urbanos de hasta 20.000 habitantes cuyos n\u00facleos tengan una poblaci\u00f3n menor o igual a 5.000 habitantes. La identificaci\u00f3n del car\u00e1cter no urbano un municipio se determinar\u00e1 de acuerdo al Atlas de \u00c1reas Urbanas del Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana. A efectos de determinar la cifra de habitantes de los municipios, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el Real Decreto 1147/2020, de 15 de diciembre, por el que se declaran oficiales las cifras de poblaci\u00f3n resultantes de la revisi\u00f3n del padr\u00f3n municipal referidas al 1 de enero de 2020. Ser\u00e1n elegibles tambi\u00e9n aquellos municipios que pudieran cumplir las cifras de poblaci\u00f3n establecidas en este apartado en las sucesivas revisiones de ambas fuentes oficiales. 2.\u2003Para los programas de incentivos 1, 2 y 3, en ning\u00fan caso podr\u00e1n superarse los l\u00edmites de intensidad de ayuda establecidos en el art\u00edculo 41 del Reglamento (UE) n.\u00ba 651/2014 de la Comisi\u00f3n, de 17 de junio de 2014. 3.\u2003Para las actuaciones de los programas de incentivos 4 y 5 se establecen las ayudas adicionales a las establecidas en el apartado A2 incluidas en la siguiente tabla cuando las instalaciones se sit\u00faen en municipios de hasta 5.000 habitantes, o municipios no urbanos de hasta 20.000 habitantes cuyos urbanos tengan una poblaci\u00f3n menor o igual a 5.000 habitantes (ayuda adicional por reto demogr\u00e1fico), identificados seg\u00fan lo indicado en el apartado 1 anterior. Ayuda adicional por reto demogr\u00e1fico-Autoconsumo con energ\u00edas renovables Ayuda adicional por reto demogr\u00e1fico (\u20ac/kW) Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo (1.000 kWp < P \u2264 5.000 kWp). 30 Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo (100 kWp < P \u2264 1.000 kWp). 35 Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo (10 kWp < P \u2264 100 kWp). 40 Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo (P \u2264 10 kWp). 55 Instalaci\u00f3n e\u00f3lica (500 kW < P \u2264 5.000 kW) para autoconsumo. 65 Instalaci\u00f3n e\u00f3lica (20 kW < P \u2264 500 kW) para autoconsumo. 150 Instalaci\u00f3n e\u00f3lica (P \u2264 20 kW) para autoconsumo. 225 Ayuda adicional por reto demogr\u00e1fico (\u20ac/kWh) Incorporaci\u00f3n de almacenamiento al proyecto de instalaci\u00f3n de energ\u00eda renovable para autoconsumo en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector. 15 ANEXO IV Informaci\u00f3n a remitir al IDAE por las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla Con el fin de realizar un adecuado seguimiento y coordinaci\u00f3n de los programas de incentivos, y a petici\u00f3n del IDAE, podr\u00e1n ser requeridos peri\u00f3dicamente informes de seguimiento de los programas a las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla en formato de hoja Excel o CSV para el oportuno tratamiento de sus registros. Adicionalmente, para el caso de las ayudas concedidas a los destinatarios \u00faltimos de los programas de incentivos 1, 2 y 3, sometidas a los requisitos y l\u00edmites establecidos en el Reglamento (UE) n.\u00ba 651/2014 de la Comisi\u00f3n, de 17 de junio de 2014, aplic\u00e1ndose la exenci\u00f3n correspondiente a la categor\u00eda de ayudas para la protecci\u00f3n del medio ambiente (Secci\u00f3n 7), ser\u00e1 necesario aportar la informaci\u00f3n detallada del presupuesto comprometido en cada una de las actuaciones subvencionables. Del mismo modo se ofrecer\u00e1 informaci\u00f3n particularizada respecto al cumplimiento de los l\u00edmites, condiciones e intensidades de ayuda a otorgar establecidos en cualquier norma o reglamentaci\u00f3n que resulte aplicable tanto al Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia como al Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo de 12 de febrero de 2021 por el que se establece el Mecanismo Europeo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. En concreto, se asegurar\u00e1 una trazabilidad particularizada para los fondos y ejecuci\u00f3n correspondiente al componente 7 (energ\u00edas renovables) y al componente 8 (almacenamiento). A continuaci\u00f3n, se detallan los campos m\u00ednimos que se podr\u00e1n requerir con el fin de que se tengan en cuenta en el dise\u00f1o de las convocatorias que se realicen por parte de las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla. A.\u2003Informaci\u00f3n de las solicitudes de ayuda recibidas 1.\u2003Solicitud (com\u00fan a todas las solicitudes de ayuda). a. \u2003Referencia BDNS. b.\u2003C\u00f3digo de la solicitud. c.\u2003Fecha de registro. d.\u2003Estado de la solicitud: i.\u2003Activada. ii.\u2003Resuelta favorablemente. iii.\u2003Justificada. e.\u2003Importe de la ayuda solicitada relativa a energ\u00edas renovables. f.\u2003Importe de la ayuda solicitada relativa a sistemas de almacenamiento. 2.\u2003Identificaci\u00f3n del destinatario \u00faltimo (com\u00fan a todas las solicitudes de ayuda). a.\u2003Nombre y apellidos/Raz\u00f3n social/ del destinatario \u00faltimo y en su caso del Representante legal. b.\u2003NIF del destinatario \u00faltimo y en su caso, del representante legal. c.\u2003Naturaleza jur\u00eddica del destinatario \u00faltimo: i.\u2003Personas f\u00edsicas que no desarrollen actividad econ\u00f3mica. ii.\u2003Personas f\u00edsicas que desarrollen actividades econ\u00f3micas. iii.\u2003Personas jur\u00eddicas de naturaleza p\u00fablica o privada. iv.\u2003Cooperativas, agrupaciones de empresas, entidades p\u00fablicas. v.\u2003Gestores de pol\u00edgonos industriales, de naturaleza p\u00fablica o privada. vi.\u2003Empresas explotadoras, arrendatarias o concesionarias de actuaciones en el \u00e1mbito de la energ\u00eda. vii.\u2003Empresas de servicios energ\u00e9ticos (ESEs), o proveedores de servicios energ\u00e9ticos. viii.\u2003Comunidad de propietarios. ix.\u2003Entidades locales y sector p\u00fablico institucional de cualesquiera administraciones p\u00fablicas. x.\u2003Comunidades de energ\u00edas renovables y las comunidades ciudadanas de energ\u00eda. d.\u2003CNAE 2009. e.\u2003Tipo de empresa (si aplica al punto c) Naturaleza jur\u00eddica de beneficiario): i.\u2003Peque\u00f1a empresa. ii.\u2003Mediana empresa. iii.\u2003Gran empresa. f.\u2003Domicilio del destinatario \u00faltimo y en su caso del representante legal: i.\u2003Municipio. ii.\u2003Provincia. iii.\u2003Comunidad aut\u00f3noma o ciudades de Ceuta y Melilla. g.\u2003Actuaci\u00f3n realizada en municipios de menos de 20.000 habitantes cuyos n\u00facleos urbanos tienen una poblaci\u00f3n menor o igual a 5.000 habitantes. h.\u2003Proyecto promovido por una comunidad de energ\u00edas renovables o comunidad ciudadana de energ\u00eda. 3.\u2003Informaci\u00f3n espec\u00edfica para los programas de incentivos 1, 2 y 4: Autoconsumo. a.\u2003T\u00edtulo del proyecto. b.\u2003Localizaci\u00f3n donde se realiza el proyecto: municipio, parcela, referencia catastral y/o coordenadas UTM. c.\u2003Inversi\u00f3n total de la actuaci\u00f3n: i.\u2003Inversi\u00f3n correspondiente a energ\u00edas renovables. ii.\u2003Inversi\u00f3n correspondiente a sistema de almacenamiento. d.\u2003Coste elegible: i.\u2003Coste elegible correspondiente a energ\u00edas renovables. ii.\u2003Coste elegible correspondiente a sistema de almacenamiento. e.\u2003Tecnolog\u00eda renovable utilizada. f.\u2003Potencia instalada de la instalaci\u00f3n de autoconsumo con fuentes de energ\u00eda renovable (kW)). En el caso de las instalaciones FV corresponder\u00e1 con la suma de la potencia pico de los m\u00f3dulos fotovoltaicos. g.\u2003Potencia del sistema de almacenamiento instalada (kW). h.\u2003Capacidad instalada del sistema de almacenamiento (kWh). i.\u2003Retirada de cubierta de amianto: S\u00cd/NO. j.\u2003Desmantelamiento de instalaciones existentes: S\u00cd/NO. k.\u2003Instalaci\u00f3n en autoconsumo colectivo: S\u00cd/NO. l.\u2003Descripci\u00f3n de las actuaciones. m.\u2003Energ\u00eda renovable estimada producida para autoconsumo (kWh/a\u00f1o). n.\u2003Instalaci\u00f3n realizada en cubierta: S\u00cd/NO. o.\u2003Porcentaje de autoconsumo (para expedientes incluidos en el programa de incentivos 4). 4.\u2003Informaci\u00f3n espec\u00edfica para los programas de incentivos 3 y 5: Almacenamiento. a.\u2003T\u00edtulo del proyecto. b.\u2003Localizaci\u00f3n donde se realiza el proyecto: municipio, parcela, referencia catastral y/o coordenadas UTM. c.\u2003Inversi\u00f3n total de la actuaci\u00f3n. d.\u2003Coste elegible. e.\u2003Tecnolog\u00eda renovable existente. f.\u2003Tipo de sistema de almacenamiento. g.\u2003Potencia existente de la instalaci\u00f3n de autoconsumo con fuentes de energ\u00eda renovable (kW)). En el caso de las instalaciones FV corresponder\u00e1 con la suma de la potencia pico de los m\u00f3dulos fotovoltaicos. h.\u2003Potencia del sistema de almacenamiento instalada (kW). i.\u2003Capacidad instalada del sistema de almacenamiento (kWh). j.\u2003Desmantelamiento de instalaciones existentes: S\u00cd/NO. k.\u2003Instalaci\u00f3n en autoconsumo colectivo: S\u00cd/NO. l.\u2003Descripci\u00f3n de las actuaciones. 5.\u2003Informaci\u00f3n espec\u00edfica para los programas de incentivos 6: Aplicaciones t\u00e9rmicas. a.\u2003T\u00edtulo del proyecto. b.\u2003Localizaci\u00f3n donde se realiza el proyecto: municipio, parcela, referencia catastral y/o coordenadas UTM. c.\u2003Inversi\u00f3n total de la actuaci\u00f3n. d.\u2003Tipolog\u00eda (incluyendo actuaciones adicionales, si procede). e.\u2003Potencia t\u00e9rmica instalada con fuentes de energ\u00eda renovable (kW) diferenciada en calefacci\u00f3n, refrigeraci\u00f3n o ACS. f.\u2003Rendimientos medios estacionales diferenciados en calefacci\u00f3n, refrigeraci\u00f3n, o ACS (solo actuaciones aerotermia, geotermia e hidrotermia). g.\u2003Existencia de hibridaci\u00f3n y en su caso: tecnolog\u00edas hibridadas y potencia de cada tecnolog\u00eda que hibrida. h.\u2003Retirada de cubierta de amianto: S\u00cd/NO. i.\u2003Desmantelamiento de instalaciones existentes: S\u00cd/NO. j.\u2003Descripci\u00f3n de las actuaciones. k.\u2003Fabricante, marca y modelo, cuando se disponga de ello seg\u00fan lo establecido en AII.A3. l.\u2003Combustibles utilizados indicando en su caso la norma y la categor\u00eda que corresponda. m.\u2003Energ\u00eda t\u00e9rmica estimada aportada (kWh/a\u00f1o) diferenciada en calefacci\u00f3n, refrigeraci\u00f3n y/o ACS. n.\u2003Combustible desplazado por dicha energ\u00eda t\u00e9rmica estimada aportada. B.\u2003Informaci\u00f3n tras la resoluci\u00f3n de las ayudas Se indicar\u00e1 cu\u00e1les de las solicitudes han resultado desfavorables y cuales favorables, y para estas \u00faltimas se actualizar\u00e1 toda la informaci\u00f3n anterior, a\u00f1adiendo: a.\u2003Fecha de resoluci\u00f3n. b.\u2003Fecha de Notificaci\u00f3n de la Resoluci\u00f3n favorable. c.\u2003Inversi\u00f3n total a realizar: i.\u2003Inversi\u00f3n total correspondiente a energ\u00edas renovables. ii.\u2003Inversi\u00f3n total correspondiente a sistema de almacenamiento. d.\u2003Coste subvencionable: i.\u2003Coste elegible correspondiente a energ\u00edas renovables. ii.\u2003Coste elegible correspondiente a sistema de almacenamiento. e.\u2003Importe de la ayuda concedida: i.\u2003Importe de la ayuda concedida correspondiente a energ\u00edas renovables. ii.\u2003Importe de la ayuda concedida correspondiente a sistema de almacenamiento. f.\u2003Indicadores de Impacto: potencia renovable instalada y energ\u00eda renovable aportada (solo programa de incentivos 6). g.\u2003Fecha m\u00e1xima de ejecuci\u00f3n de las actuaciones. Asimismo, se informar\u00e1 de cualquier cambio o modificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de ayudas inicial. C.\u2003Informaci\u00f3n tras la ejecuci\u00f3n y verificaci\u00f3n de las actuaciones En esta fase se actualizar\u00e1 toda la informaci\u00f3n anterior, a\u00f1adiendo adem\u00e1s la siguiente informaci\u00f3n: a.\u2003Inversi\u00f3n elegible total justificada: i.\u2003Inversi\u00f3n elegible total justificada correspondiente a energ\u00edas renovables. ii.\u2003Inversi\u00f3n elegible total justificada correspondiente a sistema de almacenamiento. b.\u2003Importe de la ayuda final abonada: i.\u2003Importe de la ayuda concedida correspondiente a energ\u00edas renovables. ii.\u2003Importe de la ayuda concedida correspondiente a sistema de almacenamiento. c.\u2003Motivo, en su caso, de la reducci\u00f3n de ayuda abonada respecto a la concedida. d.\u2003Fecha de pago de la ayuda final y N\u00famero de operaci\u00f3n contable. e.\u2003NIF del destinatario del pago de la ayuda. f.\u2003Fecha real de inicio de las actuaciones. g.\u2003Fecha real de conclusi\u00f3n de las actuaciones. h.\u2003Importe de otras ayudas recibidas, indicando si son de r\u00e9gimen de minimis o no, y si son para la misma actuaci\u00f3n. i.\u2003Fecha de registro de la documentaci\u00f3n justificativa (remitida por el DUA). j.\u2003Fecha del primer pago (del DUA al proveedor). k.\u2003Fecha del \u00faltimo pago (del DUA al proveedor). l.\u2003Motivo de retraso en el pago de la ayuda al DUA (si es mayor de 90 d\u00edas desde la justificaci\u00f3n). m.\u2003Indicadores de Impacto finales: potencia renovable instalada y energ\u00eda renovable producida (solo programa de incentivos 6). n.\u2003Motivo de retraso en el pago de la CC.AA. al DUA. o.\u2003Si la operaci\u00f3n ha sido objeto de Verificaci\u00f3n sobre el terreno (S\u00cd/NO). Si la operaci\u00f3n ha sido objeto de verificaci\u00f3n sobre el terreno: a.\u2003Cantidad Verificada (\u20ac). b.\u2003Cantidad Verificada Subvencionable (\u20ac). c.\u2003Importe del gasto retirado (\u20ac). d.\u2003Motivo. e.\u2003Sist\u00e9mico (S\u00cd/NO). f.\u2003Tratamiento dado al error encontrado. g.\u2003Fecha de la verificaci\u00f3n sobre el terreno. p.\u2003Justificaci\u00f3n del cumplimiento del principio de no causar da\u00f1o significativo al medio ambiente (DNSH) de la actuaci\u00f3n financiada. ANEXO V A.\u2003Distribuci\u00f3n del presupuesto por comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla Conforme a lo establecido en los acuerdos de las Conferencias Sectoriales de Energ\u00eda de 11 de enero y de 12 de mayo de 2021, el criterio de distribuci\u00f3n por comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla para el presupuesto inicial ser\u00e1 para cada uno de los programas: \u2013\u2002Programa de incentivos 1: El VAB servicios. El presupuesto asignado a este programa distingue entre presupuesto para instalaciones de generaci\u00f3n (incluyendo los costes adicionales relativos a las actuaciones recogidas en la tabla incluida en este anexo) y el presupuesto destinado a instalaciones de almacenamiento. \u2013\u2002Programa de incentivos 2: El VAB industrial y el VAB agr\u00edcola, ganadera, silvicultura y pesca. El presupuesto asignado a este programa distingue entre presupuesto para instalaciones de generaci\u00f3n (incluyendo los costes adicionales relativos a las actuaciones recogidas en la tabla incluida en este anexo) y el presupuesto destinado a instalaciones de almacenamiento. \u2013\u2002Programas de incentivos 3: EL VAB del sector servicios y otros sectores productivos. \u2013\u2002Programa de incentivos 4: El Total de Viviendas Principales u Hogares seg\u00fan el Censo 2011 del INE. El presupuesto asignado a este programa distingue entre presupuesto para instalaciones de generaci\u00f3n (incluyendo los costes adicionales relativos a las actuaciones recogidas en la tabla incluida en este anexo) y el presupuesto destinado a instalaciones de almacenamiento. \u2013\u2002Programas de incentivos 5 y 6: El Total de Viviendas Principales u Hogares seg\u00fan el Censo 2011 del INE En los programas de incentivos 1, 2 y 4 se ha realizado la divisi\u00f3n del presupuesto por categor\u00edas \u00abautoconsumo renovable\u00bb y \u00abalmacenamiento\u00bb que permitan dar cumplimiento a lo dispuesto en el apartado 3 del art\u00edculo 10 de este real decreto. Las cuant\u00edas resultantes al aplicar estos criterios han sido: Programa de incentivos 1: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovables, en el sector servicios, con o sin almacenamiento Programa de incentivos 2: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, en otros sectores productivos de la econom\u00eda, con o sin almacenamiento Programa de incentivos 3: Incorporaci\u00f3n de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, ya existentes en el sector servicios y otros sectores productivos (componente 8) \u2013 Euros Programa de incentivos 4: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector, con o sin almacenamiento Programa de incentivos 5: Incorporaci\u00f3n de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, ya existentes en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector (componente 8) \u2013 Euros Programa de incentivos 6: Realizaci\u00f3n de instalaciones de energ\u00edas renovables t\u00e9rmicas en el sector residencial (componente 7) \u2013 Euros Total \u2013 Euros Categor\u00eda Autoconsumo renovable (componente 7) \u2013 Euros Categor\u00eda Almacenamiento (componente 8) \u2013 Euros Categor\u00eda Autoconsumo renovable (componente 7) \u2013 Euros Categor\u00eda almacenamiento (componente 8) \u2013 Euros Categor\u00eda Autoconsumo renovable (componente 7) \u2013 Euros Categor\u00eda Almacenamiento (componente 8) Andaluc\u00eda 13.326.964 2.665.393 24.970.129 3.473.193 5.782.068 34.143.712 2.560.778 853.593 17.071.856 104.847.686 Arag\u00f3n 2.707.591 541.518 7.217.044 1.131.728 1.812.511 5.959.734 446.980 148.993 2.979.867 22.945.966 Asturias, Principado de 1.833.057 366.611 2.795.165 512.291 928.371 5.063.103 379.733 126.578 2.531.551 14.536.460 Balears, Illes 3.120.874 624.175 1.208.457 216.865 624.972 4.752.757 356.457 118.819 2.376.379 13.399.755 Canarias 4.362.481 872.496 2.521.596 397.609 979.307 8.736.634 655.248 218.416 4.368.317 23.112.104 Cantabria 1.074.141 214.828 1.777.616 324.615 578.883 2.618.304 196.373 65.458 1.309.152 8.159.370 Castilla y Le\u00f3n 4.386.779 877.356 10.278.181 1.622.257 2.655.375 11.479.580 860.967 286.988 5.739.790 38.187.273 Castilla-La Mancha 2.941.592 588.319 9.954.237 1.409.937 2.118.609 8.709.681 653.226 217.742 4.354.841 30.948.184 Catalu\u00f1a 18.946.381 3.789.276 26.207.506 4.886.513 9.046.914 32.570.161 2.442.762 814.254 16.285.081 114.988.848 Comunitat Valenciana 8.994.648 1.798.930 14.320.655 2.522.111 4.511.620 21.974.450 1.648.084 549.361 10.987.225 67.307.084 Extremadura 1.543.425 308.685 4.110.775 551.826 846.916 4.700.146 352.511 117.504 2.350.073 14.881.861 Galicia 4.807.680 961.536 10.346.396 1.619.323 2.684.774 11.714.786 878.609 292.870 5.857.393 39.163.367 Madrid, Comunidad de 21.835.536 4.367.107 12.868.588 2.543.728 5.984.152 27.310.550 2.048.291 682.764 13.655.275 91.295.991 Murcia, Regi\u00f3n de 2.426.552 485.310 5.322.117 829.311 1.369.065 5.699.798 427.485 142.495 2.849.899 19.552.032 Navarra, Comunidad Foral de 1.344.339 268.868 4.265.393 750.091 1.208.076 2.749.394 206.205 68.735 1.374.697 12.235.798 Pa\u00eds Vasco 5.441.030 1.088.206 9.721.798 1.873.414 3.318.751 9.831.399 737.355 245.785 4.915.699 37.173.437 Rioja, La 580.576 116.115 2.023.901 317.439 490.546 1.437.583 107.819 35.939 718.791 5.828.709 Ceuta 169.697 33.940 52.297 10.213 32.166 275.430 20.657 6.886 137.715 739.001 Melilla 156.657 31.331 38.149 7.536 26.924 272.798 20.460 6.820 136.399 697.074 TOTAL 100.000.000 20.000.000 150.000.000 25.000.000 45.000.000 200.000.000 15.000.000 5.000.000 100.000.000 660.000.000 B.\u2003Distribuci\u00f3n del presupuesto por Componente del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia Programa de incentivos Componente 7 (Autoconsumo renovable y renovables t\u00e9rmicas) (Millones de euros) Componente 8 (Almacenamiento detr\u00e1s del contador) (Millones de euros) Programa de incentivos 1: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, en el sector servicios, con o sin almacenamiento. 100 20 Programa de incentivos 2: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, en otros sectores productivos de la econom\u00eda, con o sin almacenamiento. 150 25 Programa de incentivos 3: Incorporaci\u00f3n de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, ya existentes en el sector servicios y otros sectores productivos. \u2013 45 Programa de incentivos 4: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector, con o sin almacenamiento. 200 15 Programa de incentivos 5: Incorporaci\u00f3n de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, ya existentes en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector. \u2013 5 Programa de incentivos 6: Realizaci\u00f3n de instalaciones de energ\u00edas renovables t\u00e9rmicas en el sector residencial. 100 \u2013 Total 550 110 ANEXO VI Hitos y objetivos de aplicaci\u00f3n a las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla A efectos de valorar el grado de compromiso y ejecuci\u00f3n de los fondos objeto de este real decreto, las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla deber\u00e1n alcanzar los siguientes objetivos, referidos a la potencia de generaci\u00f3n renovable y capacidad de almacenamiento referidos a continuaci\u00f3n: a)\u2003A los quince meses desde la fecha de entrada en vigor de este real decreto, haber registrado solicitudes o, en el caso de inversiones directas, haber publicado los pliegos de licitaci\u00f3n, por valor de la potencia de generaci\u00f3n renovable y capacidad de almacenamiento correspondientes. b)\u2003A los veinti\u00fan meses desde la fecha de entrada en vigor de este real decreto, haber emitido resoluciones de concesi\u00f3n o, en el caso de inversiones directas, haber adjudicado los correspondientes contratos, por valor de la potencia de generaci\u00f3n renovable y capacidad de almacenamiento correspondientes. Potencia de generaci\u00f3n renovable (autoconsumo el\u00e9ctrico y energ\u00eda t\u00e9rmica) Capacidad de almacenamiento Andaluc\u00eda. 126,6 MW 35,5 MWh Arag\u00f3n. 26,7 MW 9,5 MWh Asturias, Principado de. 17,3 MW 5,4 MWh Balears, Illes. 16,2 MW 4,5 MWh Canarias. 28,3 MW 7,2 MWh Cantabria. 9,6 MW 3,2 MWh Castilla y Le\u00f3n. 45,1 MW 14,6 MWh Castilla-La Mancha. 36,7 MW 11,6 MWh Catalu\u00f1a. 132,9 MW 48,6 MWh Comunitat Valenciana. 79,6 MW 25,5 MWh Extremadura. 18,0 MW 5,0 MWh Galicia. 46,3 MW 14,9 MWh Madrid, Comunidad de. 107,0 MW 36,2 MWh Murcia, Regi\u00f3n de. 23,0 MW 7,5 MWh Navarra, Comunidad Foral de. 13,8 MW 5,8 MWh Pa\u00eds Vasco. 42,3 MW 16,8 MWh Rioja, La. 6,7 MW 2,5 MWh Ceuta. 0,9 MW 0,2 MWh Melilla. 0,9 MW 0,2 MWh Total. 777,7 MW 254,7 MWh","title":"Ayuda"},{"location":"AYUDAS/#ayuda","text":"","title":"Ayuda"},{"location":"AYUDAS/#texto-original","text":"I La pandemia provocada por la COVID-19 ha supuesto una crisis econ\u00f3mica, social y sanitaria. La magnitud del desaf\u00edo ha exigido una respuesta com\u00fan a escala europea. Para dar respuesta a medio plazo, se ha puesto en marcha un ambicioso Fondo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia para contribuir al proceso de reconstrucci\u00f3n de las econom\u00edas europeas en el mundo posterior a la pandemia y la crisis econ\u00f3mica causadas por la COVID-19. El Plan de Recuperaci\u00f3n para Europa, \u00abNext Generation EU\u00bb, permitir\u00e1 a Espa\u00f1a movilizar un volumen de inversi\u00f3n sin precedentes y en este contexto el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia de Espa\u00f1a, aprobado por la Comisi\u00f3n Europea traza la hoja de ruta para la modernizaci\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola. Este Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia es un proyecto de pa\u00eds, que requiere de la implicaci\u00f3n de todos los agentes econ\u00f3micos y sociales, de todos los niveles de gobierno y del conjunto de los recursos de la administraci\u00f3n p\u00fablica. Los proyectos que constituyen el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, permitir\u00e1n la realizaci\u00f3n de reformas estructurales los pr\u00f3ximos a\u00f1os, mediante cambios normativos e inversiones, y, por lo tanto, supondr\u00e1n un cambio del modelo productivo para la recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda tras la pandemia causada por la COVID-19. Adem\u00e1s, la aplicaci\u00f3n de estos fondos guiar\u00e1 una transformaci\u00f3n de la estructura econ\u00f3mica, convirti\u00e9ndola en m\u00e1s resiliente e inclusiva, de especial relevancia, para el inter\u00e9s p\u00fablico, social y econ\u00f3mico. Este Plan tiene entre sus objetivos que Espa\u00f1a apueste por la \u00abdescarbonizaci\u00f3n\u00bb, invirtiendo en infraestructuras verdes, de manera que se transite desde las energ\u00edas f\u00f3siles hasta un sistema energ\u00e9tico limpio, siendo la transici\u00f3n ecol\u00f3gica uno de sus cuatro ejes transversales. La Directiva (UE) 2018/2001 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 11 de diciembre de 2018, relativa al fomento del uso de energ\u00eda procedente de fuentes renovables, modifica y refunde los cambios realizados en la Directiva 2009/28/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 23 de abril de 2009, relativa al fomento del uso de la energ\u00eda procedente de fuentes renovables y por la que se modifican y se derogan las Directivas 2001/77/CE y 2003/30/CE. En su art\u00edculo 3 dicta que los Estados miembros velar\u00e1n conjuntamente por que la cuota de energ\u00eda procedente de fuentes renovables sea de, al menos, el 32% del consumo final bruto de energ\u00eda de la Uni\u00f3n Europea en 2030. Por otra parte, el Plan Nacional Integrado de Energ\u00eda y Clima (en adelante, PNIEC) 2021-2030, remitido a la Comisi\u00f3n Europea en marzo de 2020, proporciona el marco director del programa de inversiones y reformas para una transici\u00f3n medioambiental justa que desarrolle las capacidades estrat\u00e9gicas de la econom\u00eda verde. En este sentido, est\u00e1 actualmente en elaboraci\u00f3n la Estrategia Nacional de Autoconsumo que prestar\u00e1 una especial atenci\u00f3n a las principales barreras y medidas para el desarrollo de este tipo de instalaciones. El PNIEC prev\u00e9 que, mediante el autoconsumo y la generaci\u00f3n distribuida (medida 1.4), la gesti\u00f3n de la demanda, el almacenamiento y la flexibilidad (medida 1.2), el fomento de las comunidades energ\u00e9ticas locales (medida 1.13) y la incorporaci\u00f3n de energ\u00edas renovables en el sector industrial (medida 1.5), as\u00ed como medidas espec\u00edficas destinadas a promover el papel proactivo de la ciudadan\u00eda en la \u00abdescarbonizaci\u00f3n\u00bb (medida 1.14) y a aumentar el conocimiento y sensibilizaci\u00f3n sobre el proceso de descarbonizaci\u00f3n (medida 1.19), se incremente la diversidad de actores y la existencia de proyectos participativos tanto en la generaci\u00f3n de energ\u00eda renovable como en el conjunto del sistema energ\u00e9tico. El PNIEC incluye, entre sus objetivos energ\u00e9ticos, lograr en 2030 una presencia de las energ\u00edas renovables sobre el uso final de energ\u00eda del 42%, donde la producci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica a partir de fuentes de energ\u00eda renovable deber\u00e1 representar el 74% de la generaci\u00f3n el\u00e9ctrica, conllevando una importante reducci\u00f3n del nivel de emisiones de CO2 y favoreciendo el paso a una econom\u00eda baja en carbono. En lo que respecta a almacenamiento, el PNIEC prev\u00e9 una potencia adicional de 6 GW, que aportar\u00e1 una mayor capacidad de gesti\u00f3n a la generaci\u00f3n. Por otro lado, la Estrategia de Almacenamiento energ\u00e9tico, aprobada por el Gobierno el 9 de febrero de 2021, profundiza en las necesidades de almacenamiento establecidas en el PNIEC, cuantificando en, al menos, 20 GW de almacenamiento disponible en 2030 y aborda, entre otras cuestiones, las distintas alternativas disponibles y las l\u00edneas de acci\u00f3n prioritarias que permitan un efectivo despliegue del almacenamiento energ\u00e9tico y su integraci\u00f3n en el sistema, de manera que se aporte flexibilidad a la generaci\u00f3n el\u00e9ctrica renovable, lo cual, junto con el impulso de la gesti\u00f3n de la demanda, permitir\u00e1 una mayor integraci\u00f3n de la generaci\u00f3n renovable en el sistema, contribuyendo a la seguridad, fiabilidad y calidad del suministro. Las actuaciones promovidas por los presentes programas est\u00e1n alineadas con la Estrategia de Almacenamiento y contribuyen a su desarrollo, seg\u00fan se detalla en dicha estrategia en la l\u00ednea de acci\u00f3n 3, medida 3.12, en la l\u00ednea de acci\u00f3n 5 medida 5.1, as\u00ed como en el anexo A, apartados 1.1 y 2.1. Por otra parte, el consumo de energ\u00eda para usos t\u00e9rmicos en el a\u00f1o 2019 en Espa\u00f1a supuso alrededor del 33\u2002% del total del consumo de energ\u00eda final. En ese mismo a\u00f1o la contribuci\u00f3n de las energ\u00edas renovables dentro del consumo de calor y fr\u00edo se situ\u00f3 en torno al 18,9\u2002%. Para mejorar estos datos, la medida 1.6 del PNIEC: \u00abMarco para el desarrollo de las energ\u00edas renovables t\u00e9rmicas\u00bb prev\u00e9 el establecimiento de incentivos y programas de ayudas para este tipo de energ\u00edas renovables. En este sentido, para alcanzar los objetivos a 2030 ser\u00e1 necesario duplicar esta contribuci\u00f3n, por lo tanto, estas ayudas, y otras que se convoquen en el \u00e1mbito de las energ\u00edas renovables t\u00e9rmicas, son fundamentales para avanzar en esta direcci\u00f3n. Adicionalmente, y en el corto plazo, el impulso de estos sistemas reducir\u00e1 los costes energ\u00e9ticos de los consumidores en el sector dom\u00e9stico contribuyendo de manera significativa a la lucha contra la pobreza energ\u00e9tica y a la mejora de la econom\u00eda de los ciudadanos. Por otro lado, las prioridades del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia est\u00e1n completamente alineadas con las siete iniciativas bandera europeas (Flagship initiatives) presentadas por la Comisi\u00f3n en la Estrategia Anual de Crecimiento Sostenible 2021. Entre estas iniciativas destaca el apoyo a la electrificaci\u00f3n, la integraci\u00f3n de energ\u00edas renovables, el almacenamiento energ\u00e9tico y el hidr\u00f3geno renovable. En este contexto, el Mecanismo Europeo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, establecido por el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, que financiar\u00e1 el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, tiene el objetivo de hacer frente a los efectos sin precedentes de la crisis ocasionada por la COVID-19 as\u00ed como los impactos econ\u00f3micos asociados. Estos recursos adicionales deben utilizarse de modo que se garantice el cumplimiento de los objetivos y las metas pertinentes, en los plazos que se establezcan en el citado Plan. Para dotar de mayor flexibilidad a las administraciones p\u00fablicas competentes, y con el objetivo de una gesti\u00f3n eficaz del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia es necesario adoptar medidas que permitan reorganizar los recursos existentes, priorizando las necesidades y el cumplimiento de objetivos a trav\u00e9s de un instrumento de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, para la gesti\u00f3n y la mejor ejecuci\u00f3n de los proyectos, y la canalizaci\u00f3n de las inversiones o actuaciones que sea preciso realizar. II Dentro de las diez pol\u00edticas palanca que contempla el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, dos de las treinta l\u00edneas de acci\u00f3n son la componente 7: Despliegue e integraci\u00f3n de las energ\u00edas renovables; y la componente 8: Infraestructuras el\u00e9ctricas, promoci\u00f3n de redes inteligentes y despliegue de la flexibilidad y el almacenamiento. Estas componentes, que desarrollan y anticipan la implementaci\u00f3n de las medidas del PNIEC anteriormente mencionadas, incluyen, entre otros, el impulso al autoconsumo con fuentes de energ\u00eda renovable en distintos sectores y para distintos tipos de beneficiarios, el apoyo al uso de las energ\u00edas renovables dentro de las aplicaciones t\u00e9rmicas del sector residencial, el desarrollo de los sistemas de almacenamiento vinculados a instalaciones de energ\u00edas renovables y el almacenamiento detr\u00e1s del contador. Este Plan constituye uno de los elementos esenciales para el desarrollo de los territorios y la cohesi\u00f3n social y territorial, as\u00ed como para el incremento de la productividad, la mejora de la competitividad, el aumento del empleo y la capacidad de exportaci\u00f3n de la econom\u00eda. Los programas de incentivos que se aprueban por este real decreto prev\u00e9n la ejecuci\u00f3n de actuaciones que se enmarcan dentro de las mencionadas componentes 7 y 8. Por ello, a fin de promover el despliegue de las energ\u00edas renovables, tanto t\u00e9rmicas como el\u00e9ctricas, en los distintos sectores consumidores, fomentar un mayor control del consumo mediante el desarrollo de los sistemas de almacenamiento detr\u00e1s del contador y el impulso a la industria y al sector empresarial asociado, se promueve este real decreto, que tiene por objeto regular la concesi\u00f3n directa, con car\u00e1cter extraordinario, y por razones de inter\u00e9s p\u00fablico, social y econ\u00f3mico, de ayudas a las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla, as\u00ed como la aprobaci\u00f3n de los seis programas de incentivos de autoconsumo, almacenamiento y usos t\u00e9rmicos de energ\u00edas renovables que se indican a continuaci\u00f3n: Programa de incentivos 1: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, en el sector servicios, con o sin almacenamiento. Programa de incentivos 2: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, en otros sectores productivos de la econom\u00eda, con o sin almacenamiento. Programa de incentivos 3: Incorporaci\u00f3n de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, ya existentes en el sector servicios y otros sectores productivos. Programa de incentivos 4: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector, con o sin almacenamiento. Programa de incentivos 5: Incorporaci\u00f3n de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, ya existentes en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector. Programa de incentivos 6: Realizaci\u00f3n de instalaciones de energ\u00edas renovables t\u00e9rmicas en el sector residencial. Todos estos programas ser\u00e1n financiados con los fondos procedentes del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, al estar contemplados en el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y se corresponden con las tipolog\u00edas de inversi\u00f3n contempladas en el mismo respecto a la inversi\u00f3n de su Componente 7 (C7.I1), para el desarrollo de energ\u00edas renovables innovadoras, integradas en la edificaci\u00f3n y en los procesos productivos, as\u00ed como, en cuanto al almacenamiento con fuentes de energ\u00eda renovable, a la inversi\u00f3n de su Componente 8 (C8.I1), despliegue del almacenamiento energ\u00e9tico, impulso del almacenamiento detr\u00e1s del contador e integrado sectorialmente, que se ejecuta conjuntamente con la anterior. El buen desarrollo del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia se eval\u00faa mediante los hitos y objetivos asignados a cada inversi\u00f3n y cada componente, aprobados en el marco del Plan, que son condici\u00f3n indispensable para el libramiento de los correspondientes fondos a Espa\u00f1a. Para el cumplimiento de los objetivos previstos por las actuaciones anteriormente referidas del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, existe cr\u00e9dito presupuestario con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 23.50.420B.748 \u00abAl IDAE. Para la promoci\u00f3n de energ\u00edas renovables, eficiencia energ\u00e9tica y movilidad sostenible. Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia\u00bb de la Ley 11/2020, de 30 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2021. Dentro de este cr\u00e9dito se prev\u00e9 destinar un presupuesto de 1.120 millones de euros destinados a instalaciones de autoconsumo (900 millones, con una dotaci\u00f3n inicial de 450 millones) y almacenamiento detr\u00e1s del contador (220 millones, con una dotaci\u00f3n inicial de 110 millones), adem\u00e1s de un presupuesto de 200 millones para un programa espec\u00edfico para realizaci\u00f3n de instalaciones de energ\u00edas renovables t\u00e9rmicas en el sector residencial, que se dotar\u00e1 inicialmente con 100 millones de euros. III La incorporaci\u00f3n del autoconsumo con fuentes de energ\u00eda renovable en los sectores productivos junto con su incentivaci\u00f3n en edificios p\u00fablicos y en el sector residencial, supondr\u00e1 una contribuci\u00f3n significativa para alcanzar los objetivos de despliegue de las energ\u00edas renovables, optimizando su gesti\u00f3n y evitando ineficiencias del sistema al unir producci\u00f3n y demanda. En paralelo, es necesario impulsar las aplicaciones t\u00e9rmicas de las energ\u00edas renovables en el sector residencial para abastecer aquellas necesidades que no est\u00e1n cubiertas con la generaci\u00f3n el\u00e9ctrica. De esta forma se contribuye a cumplir los objetivos fijados en la Directiva (UE) 2018/2001, en la Estrategia de Almacenamiento energ\u00e9tico, en el PNIEC y tambi\u00e9n a poner en pr\u00e1ctica la Estrategia de Descarbonizaci\u00f3n a Largo Plazo para movilizar inversiones en la implantaci\u00f3n de tecnolog\u00edas limpias, basadas en fuentes renovables. Asimismo, el desarrollo de estos programas favorecer\u00e1 la generaci\u00f3n de empleo en todo el territorio, con un marcado componente de proximidad y un alto grado de capilaridad, y la actividad econ\u00f3mica, en un contexto de recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica tras la pandemia, inducida por las distintas l\u00edneas de ayuda. Cabe destacar el beneficio derivado de la reducci\u00f3n de las importaciones de combustibles f\u00f3siles y mejora de la competitividad de las empresas. De manera adicional a los beneficios mencionados, pueden destacarse otros efectos sociales positivos de estos programas, como el apoyo al tercer sector, al desarrollo de municipios de menos de 5.000 habitantes, o el aumento de la sensibilizaci\u00f3n y concienciaci\u00f3n de los consumidores finales, gracias a los requisitos introducidos en materia de monitorizaci\u00f3n de consumos. Estos programas de incentivos para la promoci\u00f3n de energ\u00edas renovables en el sector residencial y en los sectores productivos tambi\u00e9n colaborar\u00e1n con la reducci\u00f3n de las emisiones de \u00f3xidos de nitr\u00f3geno, di\u00f3xido de azufre y compuestos org\u00e1nicos vol\u00e1tiles no met\u00e1nicos (COVNM), ayudando de esta forma a cumplir con los objetivos de reducci\u00f3n de emisiones establecidos la Directiva 2016/2284 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 14 de diciembre de 2016, relativa a la reducci\u00f3n de las emisiones nacionales de determinados contaminantes atmosf\u00e9ricos, as\u00ed como los de la Directiva 2008/50/CE del Parlamento Europeo y del Consejo, de 21 de mayo de 2008, relativa a la calidad del aire ambiente y a una atm\u00f3sfera m\u00e1s limpia en Europa. Las actuaciones financiadas por este real decreto relacionadas con la promoci\u00f3n de la biomasa asegurar\u00e1n que, tanto la instalaci\u00f3n dise\u00f1ada como el combustible utilizado re\u00fanan los requisitos m\u00e1s exigentes para que la emisi\u00f3n de material particulado a la atm\u00f3sfera sea lo m\u00e1s reducida posible. El principal instrumento para cumplir los objetivos de reducci\u00f3n de los contaminantes atmosf\u00e9ricos es el primer Programa Nacional de Control de la Contaminaci\u00f3n Atmosf\u00e9rica (PNCCA) 2019-2022, y las medidas relacionadas con el desarrollo del autoconsumo y la generaci\u00f3n distribuida, o las energ\u00edas renovables t\u00e9rmicas, se encuentran entre las opciones estrat\u00e9gicas individuales definidas en este programa, que contribuir\u00e1n a reducir las emisiones de los contaminantes mencionados anteriormente. Los nuevos programas de incentivos que son aprobados por este real decreto tendr\u00e1n un efecto incentivador de la actividad, lo que supone la realizaci\u00f3n de un esfuerzo adicional para fomentar las energ\u00edas renovables. Las actuaciones financiadas por este real decreto atender\u00e1n al principio de \u00abno causar da\u00f1o significativo\u00bb a ninguno de los objetivos medioambientales establecidos en el Reglamento (UE) 2020/852 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 18 de junio de 2020, relativo al establecimiento de un marco para facilitar las inversiones sostenibles, y por el que se modifica el Reglamento (UE) 2019/2088. IV Los criterios que sirven de base para la distribuci\u00f3n de los correspondientes cr\u00e9ditos, as\u00ed como para su entrega han sido consensuados con las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla en la Conferencia Sectorial de Energ\u00eda celebrada el 11 de enero de 2021, as\u00ed como en la celebrada el 12 de mayo de 2021. Asimismo, las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla fueron informadas de los costes indirectos que podr\u00e1n ser financiados con cargo a dichos cr\u00e9ditos, en la medida en que no sean de naturaleza recurrente y se encuentren dentro del horizonte temporal de ejecuci\u00f3n del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia y el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y tengan como fin la implantaci\u00f3n y gesti\u00f3n de los programas de incentivos aprobados por este real decreto. La concesi\u00f3n de las ayudas establecidas por este real decreto permite a las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla beneficiarias no s\u00f3lo destinar los cr\u00e9ditos correspondientes a los destinatarios \u00faltimos previstos en el mismo, seg\u00fan lo que se determine en sus respectivas convocatorias, sino que sean \u00e9stas tambi\u00e9n quienes ejecuten las propias actividades objeto de las ayudas, a trav\u00e9s de las inversiones directas que pudieran efectuar con cargo a tales cr\u00e9ditos, y de acuerdo con la previa reserva de presupuesto que pudieran establecer. Como criterio de distribuci\u00f3n territorial del cr\u00e9dito, se utiliza, al igual que en otros programas de ayudas de eficiencia energ\u00e9tica desarrollados anteriormente, la ponderaci\u00f3n del VAB servicios, VAB industrial y VAB agricultura, ganader\u00eda, selvicultura y pesca actualizados al 1 de enero de 2019 y el Total de Viviendas Principales u Hogares seg\u00fan el Censo 2011 del INE. Este reparto inicial se podr\u00e1 ampliar a medida que se ejecutan las actuaciones, seg\u00fan se indica en el art\u00edculo 7.8 de este real decreto. Las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla deber\u00e1n, por estos medios, contribuir al cumplimiento de los hitos y objetivos asignados a las correspondientes inversiones de los componentes 7 y 8 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, en la parte proporcional a los fondos que se les hayan sido asignados inicialmente, as\u00ed como las posibles ampliaciones que puedan llevarse a cabo. La coordinaci\u00f3n y el seguimiento de estos programas de incentivos ser\u00e1 realizada por E.P.E Instituto para la Diversificaci\u00f3n y Ahorro de la Energ\u00eda (IDAE), M.P. Estas funciones se desarrollar\u00e1n a trav\u00e9s de la Comisi\u00f3n Consultiva de Ahorro y Eficiencia Energ\u00e9tica, regulada en el art\u00edculo 12 del Estatuto del IDAE, aprobado por Real Decreto 18/2014, de 17 de enero, y en el que est\u00e1n representadas todas las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla. Las subvenciones reguladas por este real decreto se conceden directamente a las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla. De acuerdo con el art\u00edculo 22.2.c) y 28 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones, concurren razones de inter\u00e9s social y econ\u00f3mico que justifican la dificultad de su convocatoria p\u00fablica en concurrencia competitiva debido a la necesidad de \u00abdescarbonizar\u00bb el sector servicios y otros sectores productivos, as\u00ed como el sector residencial para la consecuci\u00f3n de los objetivos fijados por el PNIEC 2021-2030, siendo sus destinatarios \u00faltimos, principalmente, PYMES, personas f\u00edsicas, comunidades energ\u00e9ticas y administraciones p\u00fablicas, a trav\u00e9s de las correspondientes convocatorias que las citadas comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla se comprometer\u00e1n a formalizar, con cargo a la subvenci\u00f3n que se les concede mediante este real decreto. En este contexto, hay que tener en cuenta que la tipolog\u00eda de actuaciones subvencionables, relativas a la promoci\u00f3n de instalaciones que contribuyan al aumento de las energ\u00edas renovables y el almacenamiento en el mix nacional de generaci\u00f3n, requieren el cumplimiento de unos requisitos predeterminados de sostenibilidad e impulso del uso de las energ\u00edas alternativas, que imposibilitan su comparaci\u00f3n entre s\u00ed a efectos de concurrencia competitiva. Por tanto, este real decreto tiene por objeto la concesi\u00f3n directa de subvenciones a las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla, por ser las administraciones m\u00e1s id\u00f3neas para dar cumplimiento a lo anterior, en su \u00e1mbito territorial, y conforme a sus competencias de ejecuci\u00f3n en materia de pol\u00edtica energ\u00e9tica, que deber\u00e1n, a su vez, efectuar las correspondientes convocatorias para la concesi\u00f3n de ayudas, con cargo a dichas subvenciones, a los destinatarios \u00faltimos previstos por este real decreto, de acuerdo con los t\u00e9rminos y condiciones establecidos en el mismo, designando el \u00f3rgano competente para instruir y resolver el procedimiento correspondiente y, en su caso, establecer la reserva de presupuesto que consideren para la realizaci\u00f3n por su parte de inversiones directas para la ejecuci\u00f3n de las actividades subvencionadas, todo ello hasta la finalizaci\u00f3n de la vigencia de los programas de incentivos previstos. Asimismo, las subvenciones reguladas por este real decreto tienen car\u00e1cter singular derivado de la urgencia de reactivar la econom\u00eda y aprovechar la oportunidad que supone la financiaci\u00f3n de las actuaciones subvencionables, incluidas en el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, con los fondos de Mecanismo recuperaci\u00f3n y resiliencia, as\u00ed como de la necesidad de minimizar la dependencia, a nivel nacional, de los combustibles f\u00f3siles en la producci\u00f3n energ\u00e9tica, con gran repercusi\u00f3n en la competitividad y mejora de las condiciones econ\u00f3micas y energ\u00e9ticas de las econom\u00edas familiares, teniendo en cuenta, a su vez, la necesidad de implementar diversos instrumentos que incentivan modelos alternativos de producci\u00f3n y almacenamiento con fuentes de energ\u00eda renovable. En consecuencia, la singularidad tambi\u00e9n se fundamenta en criterios de oportunidad, que implican la exigencia de establecer las actuaciones m\u00e1s id\u00f3neas para alcanzar los objetivos de \u00abdescarbonizaci\u00f3n\u00bb previstos. V Los programas de incentivos 1, 2 y 3 est\u00e1n dirigidos a los destinatarios \u00faltimos que realicen alguna actividad econ\u00f3mica por la que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado, por lo que las ayudas objeto de los mismos estar\u00e1n sometidas a los requisitos y l\u00edmites establecidos en el Reglamento (UE) n.\u00ba 651/2014 de la Comisi\u00f3n, de 17 de junio de 2014, por el que se declaran determinadas categor\u00edas de ayudas compatibles con el mercado interior en aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 107 y 108 del Tratado, aplic\u00e1ndose la exenci\u00f3n por categor\u00eda de ayudas para la protecci\u00f3n del medio ambiente (Secci\u00f3n 7), sin perjuicio del resto de disposiciones tanto de derecho nacional como de la Uni\u00f3n Europea que pudieran resultar de aplicaci\u00f3n, particularmente las que se aprueben en el \u00e1mbito de la ejecuci\u00f3n y gesti\u00f3n tanto del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia establecido por el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, como del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. El Reglamento (UE) 651/2014 establece que las ayudas a la inversi\u00f3n para la promoci\u00f3n de la energ\u00eda procedente de fuentes renovables ser\u00e1n compatibles con el mercado interior siempre que cumplan las condiciones previstas en su art\u00edculo 41 y, en concreto, estar\u00e1n sometidas a lo dispuesto en el apartado 6 de este art\u00edculo. Las ayudas establecidas en estos programas han sido dise\u00f1adas considerando las condiciones establecidas en el art\u00edculo 41.6, apartados a) para el caso de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo existentes, c) para las instalaciones que incorporen nueva potencia de autoconsumo, solar fotovoltaico de peque\u00f1o tama\u00f1o (cuya potencia es igual o inferior a 1 MW) y b) para el resto de instalaciones de generaci\u00f3n renovable (autoconsumo fotovoltaico de potencia superior a 1 MW, as\u00ed como autoconsumo e\u00f3lico). Para el caso de adici\u00f3n de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo existente deber\u00e1 cumplirse la condici\u00f3n de que la adici\u00f3n de activos de almacenamiento se destine a la promoci\u00f3n y aprovechamiento de la electricidad de fuentes de energ\u00edas renovables generada por la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n renovable existente detr\u00e1s del contador conectada al almacenamiento a\u00f1adido. Los programas de incentivos 4, 5 y 6 est\u00e1n dirigidos principalmente a los destinatarios \u00faltimos que no realicen actividades econ\u00f3micas, por las que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado, incluyendo, entre los mismos, organismos y entidades p\u00fablicas que cumplan con los requisitos establecidos por la Comisi\u00f3n Europea para ser entidades no generadoras de actividad econ\u00f3mica. Por ello, las ayudas objeto de dichos programas no tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de ayudas de estado a los efectos de la aplicaci\u00f3n de la normativa europea establecida al respecto, sin perjuicio del resto de disposiciones tanto de derecho nacional como de la Uni\u00f3n Europea que pudieran resultar de aplicaci\u00f3n, particularmente las que se aprueben en el \u00e1mbito de la ejecuci\u00f3n y gesti\u00f3n tanto del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia como del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. No obstante, se incluyen tambi\u00e9n entre los potenciales beneficiarios de los programas de incentivos 4, 5 y 6, personas f\u00edsicas que realicen alguna actividad econ\u00f3mica, por la que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado (aut\u00f3nomos), en cuyo caso estar\u00e1n sometidas a los requisitos y l\u00edmites establecidos en el Reglamento (UE) n.\u00b0 1407/2013 de la Comisi\u00f3n, de 18 de diciembre de 2013, relativo a la aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 107 y 108 del Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea a las ayudas de minimis . VI El marco regulador de estas ayudas resulta conforme con la jurisprudencia constitucional consolidada en materia de ayudas y subvenciones que comenz\u00f3 a articularse con la Sentencia del Tribunal Constitucional 13/1992, de 6 de febrero, y que, recientemente, se ha perfilado con las sentencias 9/2017, de 19 de enero, y 62/2018 y 64/2018, de 7 de junio. En cumplimiento de dicha jurisprudencia, este real decreto establece un modelo para la concesi\u00f3n de ayudas basado en mecanismos de cooperaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n consustanciales a la estructura del Estado de las Autonom\u00edas que articula la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola. Se ha dise\u00f1ado por ello un modelo para la concesi\u00f3n de las ayudas basado en la colaboraci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas que pueden desarrollar su tramitaci\u00f3n y efectuar la gesti\u00f3n de los fondos, con arreglo a criterios ajustados a los principios constitucionales y al orden de distribuci\u00f3n de competencias. Se ha demostrado la eficacia de este mecanismo de colaboraci\u00f3n en convocatorias anteriores relacionadas con eficiencia energ\u00e9tica (sectores residencial, industrial y agropecuario), as\u00ed como con movilidad durante los \u00faltimos a\u00f1os. Este real decreto se ha elaborado conforme a los principios de buena regulaci\u00f3n que establece el art\u00edculo 129.1 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, y se ha sometido a consulta de las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla, a trav\u00e9s de las Conferencias Sectoriales de Energ\u00eda de 11 de enero de 2021 y 12 de mayo de 2021. Cumple por tanto con los principios de necesidad y eficacia, en el sentido enunciado en los p\u00e1rrafos anteriores, donde se explican la necesidad y fines perseguidos con su aprobaci\u00f3n, que son la necesidad de \u00abdescarbonizar\u00bb los distintos sectores de la econom\u00eda y el sector residencial, promover el papel proactivo de la ciudadan\u00eda en la \u00abdescarbonizaci\u00f3n\u00bb e incrementar la diversidad de actores y la existencia de proyectos participativos tanto en la generaci\u00f3n de energ\u00eda renovable como en el conjunto del sistema energ\u00e9tico, impulsar el almacenamiento energ\u00e9tico, as\u00ed como reactivar la actividad econ\u00f3mica del pa\u00eds, en el marco de los objetivos del Plan Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia y del PNIEC 2021-2030, mejorando la eficiencia energ\u00e9tica, la calidad del aire de las ciudades, la promoci\u00f3n y el uso de las energ\u00edas alternativas y el almacenamiento energ\u00e9tico, as\u00ed como la diversificaci\u00f3n de las fuentes de energ\u00eda usadas en la producci\u00f3n energ\u00e9tica. El dictado de esta norma es, por tanto, el instrumento m\u00e1s adecuado para garantizar la consecuci\u00f3n de estos objetivos. Es conforme tambi\u00e9n con el principio de proporcionalidad dado que no contiene restricciones de derechos ni impone obligaciones a sus destinatarios, conteniendo la regulaci\u00f3n imprescindible para atender la necesidad a cubrir. Se adec\u00faa, igualmente, al principio de seguridad jur\u00eddica en la medida en que la norma contribuye a reforzar dicho principio pues es coherente con los planes y normativa vigente en materia de energ\u00edas renovables y establece est\u00edmulos econ\u00f3micos que facilitar\u00e1n su mejor cumplimiento. La norma cumple con el principio de transparencia ya que han participado en la elaboraci\u00f3n de la misma los potenciales destinatarios. Adem\u00e1s, define claramente sus objetivos, reflejados en su pre\u00e1mbulo y en la memoria que la acompa\u00f1a. Finalmente, se encuentra acreditado el principio de eficiencia porque la iniciativa normativa no impone cargas administrativas innecesarias o accesorias y racionaliza, en su aplicaci\u00f3n, la gesti\u00f3n de los recursos p\u00fablicos. Asimismo, se ajusta a lo establecido en el Real Decreto-ley 36/2020, de 30 de diciembre, por el que se aprueban medidas urgentes para la modernizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, con la finalidad de acometer un proceso de modernizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica que le proporcione las herramientas necesarias para acometer la ejecuci\u00f3n del Plan y la mejor gesti\u00f3n de fondos, impulsando la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada entre las administraciones p\u00fablicas y el sector privado. Por ello, en la tramitaci\u00f3n de este real decreto, adoptado para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, se ha aplicado lo previsto por los art\u00edculos 47 y 60 del citado Real Decreto-ley 36/2020, de 30 de diciembre, habi\u00e9ndose emitido informe de la Abogac\u00eda del Estado y elevado a consulta de la Intervenci\u00f3n Delegada, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 61.2 del mismo, al tener este real decreto el car\u00e1cter de bases reguladoras de las ayudas que se otorguen por las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla beneficiarias directas de las subvenciones que establece, de acuerdo con lo establecido por el art\u00edculo 67.2 del Reglamento de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, aprobado por Real Decreto 887/2006, de 21 de julio. Este real decreto se dicta al amparo de lo dispuesto en el art\u00edculo 149.1.13.\u00aa, 23.\u00aa y 25.\u00aa de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, que atribuye al Estado la competencia exclusiva sobre bases y coordinaci\u00f3n de la planificaci\u00f3n general de la actividad econ\u00f3mica, en materia de legislaci\u00f3n b\u00e1sica sobre protecci\u00f3n del medioambiente, sin perjuicio de las facultades de las comunidades aut\u00f3nomas de establecer normas adicionales de protecci\u00f3n, y sobre las bases del r\u00e9gimen minero y energ\u00e9tico, respectivamente. En su virtud, a propuesta de la Vicepresidenta Cuarta del Gobierno y Ministra para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico, y previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros en su reuni\u00f3n del d\u00eda 29 de junio de 2021, DISPONGO:","title":"TEXTO ORIGINAL"},{"location":"AYUDAS/#capitulo-i","text":"","title":"CAP\u00cdTULO I"},{"location":"AYUDAS/#disposiciones-generales","text":"","title":"Disposiciones generales"},{"location":"AYUDAS/#articulo-1-objeto-y-finalidad","text":"1.\u2003Este real decreto tiene por objeto regular la concesi\u00f3n directa, con car\u00e1cter extraordinario, y por razones de inter\u00e9s p\u00fablico, social y econ\u00f3mico, de ayudas a las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla as\u00ed como su distribuci\u00f3n y entrega, en las cuant\u00edas y t\u00e9rminos que figuran en el anexo V, de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 22.2.c) de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones, en relaci\u00f3n con el art\u00edculo 28.2 y 3 de la misma ley. Tambi\u00e9n constituye el objeto de este real decreto la aprobaci\u00f3n de las bases reguladoras de las subvenciones reguladas por el mismo, a las que habr\u00e1n de sujetarse las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla beneficiarias respecto de las convocatorias de ayudas y/o inversiones directas que efect\u00faen, de acuerdo con lo establecido en este real decreto. Asimismo, este real decreto tiene por objeto aprobar los programas de incentivos de autoconsumo, almacenamiento y usos t\u00e9rmicos de energ\u00edas renovables previstos en el art\u00edculo 13. 2.\u2003La finalidad de este real decreto es cumplir con los objetivos del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia en cuanto al despliegue e integraci\u00f3n de las energ\u00edas renovables as\u00ed como el almacenamiento con fuentes de energ\u00eda renovable, contribuyendo con ello a la \u00abdescarbonizaci\u00f3n\u00bb de distintos sectores de la econom\u00eda, as\u00ed como a la consecuci\u00f3n de los objetivos fijados por el PNIEC 2021-2030 y la Estrategia de Almacenamiento Energ\u00e9tico.","title":"Art\u00edculo 1.\u2003Objeto y finalidad."},{"location":"AYUDAS/#articulo-2-ambito-territorial-de-aplicacion","text":"Lo establecido por este real decreto ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en todo el territorio nacional, de conformidad con lo consensuado con las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla en las Conferencias Sectoriales de Energ\u00eda celebradas el 11 de enero de 2021 y el 12 de mayo del mismo a\u00f1o.","title":"Art\u00edculo 2.\u2003\u00c1mbito territorial de aplicaci\u00f3n."},{"location":"AYUDAS/#articulo-3-regimen-juridico-aplicable","text":"1.\u2003El r\u00e9gimen jur\u00eddico, normativa espec\u00edfica aplicable, requisitos y obligaciones de los beneficiarios y procedimiento de concesi\u00f3n ser\u00e1 el establecido por este real decreto, de conformidad con lo dispuesto en la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, y en su Reglamento de desarrollo, aprobado por Real Decreto 887/2006, de 21 de julio. En defecto de lo previsto en esta normativa se aplicar\u00e1n las normas de Derecho Administrativo. 2.\u2003Tambi\u00e9n ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n el Reglamento (UE) n.\u00ba 1407/2013 de la Comisi\u00f3n, de 18 de diciembre de 2013, relativo a la aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 107 y 108 del Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea a las ayudas de minimis, y el Reglamento (UE) n.\u00ba 651/2014 de la Comisi\u00f3n, de 17 de junio de 2014, por el que se declaran determinadas categor\u00edas de ayudas compatibles con el mercado interior en aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 107 y 108 del Tratado, conforme a lo establecido en este real decreto, en su caso, y dependiendo del destinatario \u00faltimo de las ayudas, sin perjuicio, del resto de disposiciones tanto del derecho nacional como de la Uni\u00f3n Europea que pudieran resultar de aplicaci\u00f3n, particularmente las que se aprueben en el \u00e1mbito de la ejecuci\u00f3n y gesti\u00f3n tanto del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, establecido por el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, como del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 3.\u2003Tambi\u00e9n es de aplicaci\u00f3n el Real Decreto-ley 36/2020, de 30 de diciembre, en aquellas disposiciones que tengan car\u00e1cter b\u00e1sico de acuerdo con la disposici\u00f3n final primera de la citada norma. En particular es de aplicaci\u00f3n lo previsto en sus art\u00edculos 37 y 46 en relaci\u00f3n, respectivamente, con la afectaci\u00f3n legal de los ingresos procedentes del Mecanismo para la Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, y las obligaciones de informaci\u00f3n para el seguimiento de los proyectos financiados a trav\u00e9s del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 4.\u2003Esta normativa ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a las convocatorias que efect\u00faen las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla, con arreglo a lo establecido por este real decreto.","title":"Art\u00edculo 3.\u2003R\u00e9gimen Jur\u00eddico aplicable."},{"location":"AYUDAS/#articulo-4-vigencia-de-los-programas","text":"1.\u2003Los programas de incentivos que se aprueban por este real decreto, estar\u00e1n en vigor desde el d\u00eda siguiente de la publicaci\u00f3n del mismo en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb hasta el 31 de diciembre de 2023. Las solicitudes de ayuda correspondientes podr\u00e1n cursarse a partir del momento y en la forma que establezcan las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla en sus respectivas convocatorias. Las inversiones directas que \u00e9stas pudieran llevar a cabo ser\u00e1n realizadas conforme a lo que se establece por este real decreto. 2.\u2003A la finalizaci\u00f3n del expresado plazo de vigencia no ser\u00e1n admitidas m\u00e1s solicitudes, sin perjuicio de la financiaci\u00f3n de las inversiones directas que hubieran podido comunicarse por las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 6.2.","title":"Art\u00edculo 4.\u2003Vigencia de los programas."},{"location":"AYUDAS/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"AYUDAS/#criterios-de-concesion-directa-de-ayudas-a-las-comunidades-autonomas-y-las-ciudades-de-ceuta-y-melilla","text":"","title":"Criterios de concesi\u00f3n directa de ayudas a las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla"},{"location":"AYUDAS/#articulo-5-beneficiarias-directas","text":"Ser\u00e1n beneficiarias directas de las ayudas previstas en los programas de incentivos aprobados por este real decreto, las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla, que deber\u00e1n destinar el importe de las mismas a los sujetos que se enumeran en el art\u00edculo 11.1, sin perjuicio de las inversiones directas que puedan llevar a cabo. Estas ayudas est\u00e1n sujetas, en todo caso, al cumplimiento, ejecuci\u00f3n y realizaci\u00f3n de los objetivos, actividades y condiciones establecidas por este real decreto.","title":"Art\u00edculo 5.\u2003Beneficiarias directas."},{"location":"AYUDAS/#articulo-6-tramites-para-la-concesion-de-las-ayudas","text":"1.\u2003Tras la publicaci\u00f3n de este real decreto en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb, el IDAE proceder\u00e1 a notificar a todas las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla, public\u00e1ndose tambi\u00e9n en la p\u00e1gina web del Instituto, la disponibilidad del presupuesto correspondiente al importe total de las ayudas establecidas en anexo V. 2.\u2003Las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla deber\u00e1n solicitar y aceptar de forma expresa e inequ\u00edvoca, mediante escrito dirigido a la persona titular de la Direcci\u00f3n General del IDAE, la ayuda concedida y ajustada en su integridad a este real decreto. Del mismo modo, proceder\u00e1n a comunicar el importe que reservan para la realizaci\u00f3n por su parte de las inversiones directas que vayan a llevar a cabo en los programas de incentivos previstos en el art\u00edculo 13, y que pretendan financiar con cargo a una parte de las ayudas que reciban. 3.\u2003La persona titular de la presidencia del IDAE dictar\u00e1 la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de las ayudas correspondientes a las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla y ordenar\u00e1 el pago de las mismas conforme a lo previsto en este real decreto y las cuant\u00edas del anexo V a las cuentas corrientes y titulares que las mismas determinen.","title":"Art\u00edculo 6.\u2003Tr\u00e1mites para la concesi\u00f3n de las ayudas."},{"location":"AYUDAS/#articulo-7-obligaciones-de-las-comunidades-autonomas-y-ciudades-de-ceuta-y-melilla","text":"1.\u2003Las cantidades transferidas por el IDAE deber\u00e1n ser destinadas por las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla a financiar las actuaciones previstas en este real decreto, realizadas directamente por las administraciones auton\u00f3micas correspondientes o por cualesquiera de los sujetos que, como destinatarios \u00faltimos de las mismas, son objeto de enumeraci\u00f3n en el art\u00edculo 11, y con sujeci\u00f3n estricta a lo establecido en este real decreto. 2.\u2003Las convocatorias de las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla deber\u00e1n efectuarse en un plazo de m\u00e1ximo tres meses desde la entrada en vigor de este real decreto, debiendo publicarse en la Base de Datos Nacional de Subvenciones, as\u00ed como su extracto en el diario oficial que corresponda, y estar\u00e1n vigentes hasta la finalizaci\u00f3n del plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes previsto en el art\u00edculo 4. 3.\u2003Para el caso de las inversiones directas, las administraciones de las correspondientes comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla deber\u00e1n cumplir con las obligaciones que se establecen expresamente para las mismas en este real decreto as\u00ed como, en la medida que sean compatibles con su naturaleza, con las que se prev\u00e9n para los destinatarios \u00faltimos de las ayudas, sin perjuicio de que por parte del IDAE pueda exigirse el cumplimiento de otras obligaciones derivadas del cumplimiento de la normativa tanto nacional como europea que, pudiera resultar de aplicaci\u00f3n para la ejecuci\u00f3n y gesti\u00f3n, tanto del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, establecido por el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, como del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. La intensidad de la ayuda de estas inversiones ser\u00e1 la establecida para las administraciones p\u00fablicas en el anexo III. 4.\u2003Las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla, a trav\u00e9s de sus respectivas convocatorias, deber\u00e1n asegurar y garantizar el cumplimiento por parte de los destinatarios \u00faltimos de las ayudas no solo de los requisitos previstos en este real decreto sino tambi\u00e9n de las obligaciones contempladas para los beneficiarios de subvenciones en la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones, y en su reglamento de desarrollo, as\u00ed como tanto en la normativa nacional como europea que pudiera resultar de aplicaci\u00f3n para la ejecuci\u00f3n y gesti\u00f3n tanto del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia como del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Asimismo, deber\u00e1n garantizar que los destinatarios \u00faltimos presentan la documentaci\u00f3n exigida en el anexo II de este real decreto o la que figure en sus respectivas convocatorias complementariamente o en sustituci\u00f3n de \u00e9sta, en caso de resultar procedente. Estas convocatorias habr\u00e1n de ajustarse, en todo caso, a lo establecido en este real decreto y en la normativa europea aplicable en materia de ayudas de estado. 5.\u2003Las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla, a efectos de garantizar la trazabilidad del gasto, deber\u00e1n establecer sistemas de seguimiento contable diferenciado para cada uno de los programas de incentivos previstos en el art\u00edculo 13, as\u00ed como para cada uno de los distintos componentes del plan de recuperaci\u00f3n (7 y 8 para renovables y almacenamiento respectivamente) seg\u00fan lo previsto en el Anexo V. Dicha informaci\u00f3n seguir\u00e1 los criterios, directrices y periodicidad de reporte que pueda determinar IDAE a fin de garantizar el correcto seguimiento presupuestario de los fondos, de acuerdo con las directrices dictadas tanto por los \u00f3rganos competentes de la Administraci\u00f3n General del Estado como comunitarios en relaci\u00f3n con el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 6.\u2003El saldo no ejecutado ni comprometido a la fecha de finalizaci\u00f3n del plazo de vigencia de los programas previsto en el art\u00edculo 4 deber\u00e1 reintegrarse al IDAE, si bien se establecen cuatro hitos de control de la ejecuci\u00f3n del presupuesto a los seis, doce, quince y veinti\u00fan meses desde la fecha de entrada en vigor de este real decreto, a efectos de poder valorar el grado de ejecuci\u00f3n correspondiente y, en su caso, una eventual ampliaci\u00f3n del presupuesto recibido o el reintegro anticipado del saldo no ejecutado ni comprometido, sin perjuicio de las posibles ampliaciones de presupuesto de acuerdo con el art\u00edculo 10.3. En consecuencia, a los efectos de poder determinar el grado de ejecuci\u00f3n del presupuesto y absorci\u00f3n de los fondos correspondientes, las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla deber\u00e1n remitir un informe de sus respectivos \u00f3rganos de gesti\u00f3n en las fechas que se determinen por IDAE para cada uno de los anteriores hitos de control. El presupuesto se considerar\u00e1 que queda comprometido mediante la convocatoria correspondiente y el posterior registro de las solicitudes o, en el caso de inversiones directas, mediante la generaci\u00f3n del cr\u00e9dito que proceda y la publicaci\u00f3n de los pliegos de licitaci\u00f3n de que se trate. Asimismo, el presupuesto se considerar\u00e1 ejecutado mediante las distintas resoluciones de concesi\u00f3n de ayudas que hayan sido otorgadas a los destinatarios \u00faltimos de las mismas o, en el caso de inversiones directas, mediante la adjudicaci\u00f3n de los correspondientes contratos. 7.\u2003A los efectos de garantizar el cumplimiento de los hitos y objetivos establecidos para el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, podr\u00e1 exigirse el reintegro anticipado al IDAE de un porcentaje del 50% del presupuesto no comprometido por las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla, si a los quince meses desde la entrada en vigor de este real decreto, se constatase un grado de compromiso del presupuesto asignado a cada una de ellas inferior a un porcentaje del 80 % del mismo o si las solicitudes y las inversiones directas a realizar por las beneficiarias que conformen el presupuesto comprometido representan una capacidad de generaci\u00f3n renovable (ya sea autoconsumo o energ\u00eda t\u00e9rmica) o de capacidad de almacenamiento inferior a los valores incluidos en el anexo VI. Adicionalmente a lo anterior, tambi\u00e9n podr\u00e1 exigirse un reintegro de la cantidad definida en el p\u00e1rrafo anterior, si a los veinti\u00fan meses desde la entrada en vigor de este real decreto se constatase un grado de ejecuci\u00f3n del presupuesto asignado a cada una de ellas inferior a un porcentaje del 80 % del mismo o si las resoluciones de concesi\u00f3n y las inversiones directas a realizar por las beneficiarias que conformen el presupuesto ejecutado representan una capacidad de generaci\u00f3n renovable (ya sea autoconsumo o energ\u00eda t\u00e9rmica) o de capacidad de almacenamiento inferior a los valores incluidos en el anexo VI. En el caso de ampliaciones de presupuesto llevadas a cabo de acuerdo con el art\u00edculo 10.3 se podr\u00e1 establecer un sistema de seguimiento para el presupuesto ampliado que procure el cumplimiento de los correspondientes hitos y objetivos. Dicho reintegro anticipado deber\u00e1 producirse en el plazo m\u00e1ximo de un mes desde la fecha en que el IDAE efect\u00fae la correspondiente notificaci\u00f3n a la comunidad aut\u00f3noma o ciudad de Ceuta y Melilla afectada. La valoraci\u00f3n de este grado de compromiso o ejecuci\u00f3n y, en su caso, la exigencia del reintegro anticipado correspondiente se realizar\u00e1 para cada programa de incentivos, de forma independiente, y para cada categor\u00eda de autoconsumo renovable o almacenamiento seg\u00fan lo dispuesto en el Anexo V, en el caso de que el programa afectado disponga de esas categor\u00edas. Asimismo, podr\u00e1 exigirse el reintegro anticipado del presupuesto, en caso de no facilitarse por las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla beneficiarias los informes correspondientes a los hitos de control establecidos, as\u00ed como en caso de no estar al corriente en el volcado de la informaci\u00f3n prevista por el siguiente apartado 8 de este art\u00edculo, previo requerimiento expreso de los mismos por parte del IDAE. El reintegro anticipado ser\u00e1 por la totalidad del presupuesto recibido por las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla beneficiarias, de no facilitarse ning\u00fan informe ni ninguna informaci\u00f3n a que se refiere el siguiente apartado 8, con independencia de su grado de ejecuci\u00f3n y/o compromiso. A efectos de determinar la cantidad a reintegrar al finalizar la vigencia de los programas, las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla deber\u00e1n remitir un informe de sus respectivos \u00f3rganos de intervenci\u00f3n y control a fin de liquidar todas las obligaciones que se deriven de las convocatorias realizadas. 8.\u2003Para acordar una eventual ampliaci\u00f3n del presupuesto inicialmente asignado a cada comunidad aut\u00f3noma o ciudad de Ceuta y Melilla beneficiarias, seg\u00fan distribuci\u00f3n del Anexo V, ser\u00e1 condici\u00f3n indispensable que el IDAE disponga de los informes de ejecuci\u00f3n correspondientes, as\u00ed como del volcado de la informaci\u00f3n de las solicitudes y resoluciones de concesi\u00f3n en la aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica que el IDAE pondr\u00e1 a disposici\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla para realizar la coordinaci\u00f3n y seguimiento de los programas, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 9.3.","title":"Art\u00edculo 7.\u2003Obligaciones de las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla."},{"location":"AYUDAS/#articulo-8-otras-obligaciones-de-las-comunidades-autonomas-y-ciudades-de-ceuta-y-melilla-beneficiarias","text":"1.\u2003Con objeto de que el IDAE, como Organismo Intermedio, o, en su caso, responsable de la gesti\u00f3n de los fondos de los programas aprobados por este real decreto, en el contexto del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia y el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, pueda certificar o acreditar la debida ejecuci\u00f3n de los mismos ante las autoridades competentes, las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla beneficiarias deber\u00e1n remitir cuanta informaci\u00f3n y documentos el IDAE pudiera requerirles, as\u00ed como cumplir puntualmente con lo que pudiera disponerse por cualquier norma o reglamentaci\u00f3n aplicable. Asimismo, las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla quedar\u00e1n comprometidas expresamente, con la aceptaci\u00f3n del presupuesto correspondiente, a cumplir las instrucciones que tanto IDAE como cualquier \u00f3rgano o autoridad competente les dirija en aplicaci\u00f3n de cualquier normativa, tanto europea como nacional, que pudiera aprobarse, particularmente la relativa a la ejecuci\u00f3n o gesti\u00f3n tanto del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, establecido por el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, como del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, as\u00ed como cualesquiera otras que pudieran considerarse necesarias para el adecuado cumplimiento del objeto y finalidad de este real decreto. En este contexto, sin perjuicio del cumplimiento de las obligaciones establecidas por el art\u00edculo 7, los \u00f3rganos responsables de la gesti\u00f3n de las ayudas de cada comunidad aut\u00f3noma y ciudades de Ceuta y Melilla deber\u00e1n: a)\u2003Comprobar que se han entregado los bienes, servicios o productos subvencionados. b)\u2003Comprobar que el gasto declarado por los destinatarios \u00faltimos de la ayuda ha sido pagado y cumple con la legislaci\u00f3n aplicable. c)\u2003Comprobar que en el caso de concurrencia de la financiaci\u00f3n del gasto con otros programas e instrumentos de la Uni\u00f3n la ayuda no cubra el mismo coste. d)\u2003Comprobar que no se da el caso de doble financiaci\u00f3n del gasto con otros reg\u00edmenes de financiaci\u00f3n nacionales. e)\u2003Garantizar que los destinatarios \u00faltimos de las ayudas, con excepci\u00f3n de las personas f\u00edsicas que no desarrollen alguna actividad econ\u00f3mica, por la que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado, utilizan un sistema de contabilidad diferenciado o un c\u00f3digo contable adecuado para las transacciones relacionadas con la operaci\u00f3n. f)\u2003Aplicar medidas antifraude eficaces y proporcionadas en funci\u00f3n de los riesgos detectados. g)\u2003Establecer los procedimientos para garantizar que se dispone de la documentaci\u00f3n sobre el gasto y las auditor\u00edas necesarias para contar con una pista de auditor\u00eda apropiada. h)\u2003Realizar las oportunas verificaciones administrativas de la totalidad de las operaciones subvencionadas, que garanticen la regularidad del gasto, la realidad de los pagos y su adecuaci\u00f3n a las condiciones de la ayuda. i)\u2003Realizar las oportunas verificaciones sobre el terreno de operaciones concretas seleccionadas a trav\u00e9s de un m\u00e9todo de muestreo que garantice su representatividad. j)\u2003Asumir el riesgo de las irregularidades que se puedan detectar, solvent\u00e1ndolas directamente con los destinatarios \u00faltimos de la ayuda. k)\u2003Realizar un seguimiento detallado y particularizado del presupuesto recibido, que permita verificar el cumplimiento de los l\u00edmites, condiciones e intensidades de ayuda a otorgar establecidos tanto por el Reglamento (UE) n.\u00ba 1407/2013 de la Comisi\u00f3n, de 18 de diciembre de 2013, como el Reglamento (UE) n.\u00ba 651/2014 de la Comisi\u00f3n, de 17 de junio de 2014, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 13, aplicando asimismo cualquier norma o reglamentaci\u00f3n que resulte aplicable para la gesti\u00f3n y ejecuci\u00f3n tanto al Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, establecido por el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, como al Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. l)\u2003Establecer un sistema de seguimiento de los presupuestos de cada uno de los programas diferenciado. m)\u2003Establecer un sistema de seguimiento de presupuestos diferenciado dentro de los programas de incentivos 1, 2 y 4, previstos en el art\u00edculo 13, computando de forma independiente las ayudas concedidas a la categor\u00eda de autoconsumo renovable de la categor\u00eda de almacenamiento. n)\u2003Comprobar que los perceptores de fondos har\u00e1n menci\u00f3n del origen de esta financiaci\u00f3n y velar\u00e1n por darle visibilidad, incluido, cuando proceda, mediante el emblema de la Uni\u00f3n y una declaraci\u00f3n de financiaci\u00f3n adecuada que indique \u00abfinanciado por la Uni\u00f3n Europea - NextGenerationEU\u00bb, en particular cuando promuevan las acciones y sus resultados, facilitando informaci\u00f3n coherente, efectiva y proporcionada dirigida a m\u00faltiples destinatarios, incluidos los medios de comunicaci\u00f3n y el p\u00fablico. o)\u2003Garantizar el pleno cumplimiento del principio de \u00abno causar da\u00f1o significativo\u00bb y el etiquetado clim\u00e1tico y digital, de acuerdo con lo previsto en el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia y el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, establecido por el Reglamento (UE) n.\u00ba 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, en todas las fases del dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de los proyectos y de manera individual para cada actuaci\u00f3n. En su caso, para la transferencia electr\u00f3nica de informaci\u00f3n, el IDAE publicar\u00e1 en su web las instrucciones t\u00e9cnicas que faciliten el intercambio de datos entre los sistemas de las respectivas comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla y los sistemas del IDAE que deban reportar a las autoridades competentes. A tal efecto, las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla deber\u00e1n facilitar al IDAE la informaci\u00f3n puntual de cada expediente que se indica en el Anexo IV, en las siguientes fases: a)\u2003Al momento de registrar las solicitudes. b)\u2003Al momento de seleccionar las operaciones (resoluci\u00f3n definitiva de concesi\u00f3n de ayuda). c)\u2003Cuando se produzca cualquier modificaci\u00f3n de las condiciones iniciales. d)\u2003Cuando se realice la verificaci\u00f3n documental, certificaci\u00f3n y pago de las ayudas otorgadas. e)\u2003Cuando se realice la verificaci\u00f3n \u00abin situ\u00bb de los expedientes seleccionados al efecto. El IDAE publicar\u00e1 en su web las instrucciones sobre formatos y modelos ajustados a los requerimientos que, en su caso, pudiera recibir para la ejecuci\u00f3n y gesti\u00f3n tanto del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia como del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, establecido por el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021. El \u00f3rgano instructor de cada comunidad aut\u00f3noma y ciudades de Ceuta y Melilla remitir\u00e1 al IDAE la documentaci\u00f3n justificativa que le sea solicitada. El IDAE podr\u00e1 requerir al \u00f3rgano responsable de la gesti\u00f3n de las ayudas la aportaci\u00f3n de cualquier documentaci\u00f3n justificativa adicional a la expuesta para verificar la efectiva adecuaci\u00f3n de la actuaci\u00f3n ejecutada a la que fue objeto de ayuda, quedando el \u00f3rgano instructor de las ayudas obligado a su entrega en un plazo m\u00e1ximo de un mes desde la recepci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n por parte del IDAE. Los \u00f3rganos responsables de la gesti\u00f3n de las ayudas de cada comunidad aut\u00f3noma y ciudades de Ceuta y Melilla deber\u00e1n someterse a cualesquiera otras actuaciones de comprobaci\u00f3n y control financiero que pueda realizar el IDAE, el Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico, la Secretar\u00eda General de Fondos Europeos, la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado, el Tribunal de Cuentas, los \u00f3rganos de control y fiscalizaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea y a cualesquiera otras actuaciones de comprobaci\u00f3n y/o control financiero que puedan realizar los \u00f3rganos o autoridades de control competentes, tanto nacionales como de la Uni\u00f3n Europea, de acuerdo a lo establecido en la normativa aplicable a la gesti\u00f3n de las ayudas cofinanciadas con fondos europeos, aportando para ello cuanta informaci\u00f3n le sea requerida y cooperando plenamente en la protecci\u00f3n de los intereses financieros tanto nacionales como de la Uni\u00f3n Europea, concediendo los derechos y el acceso necesarios a tales \u00f3rganos o autoridades. Asimismo, estos \u00f3rganos aplicar\u00e1n procesos de control interno apropiados en los niveles de gesti\u00f3n, dise\u00f1ados para ofrecer garant\u00edas razonables de la consecuci\u00f3n de los siguientes objetivos: eficacia, eficiencia y econom\u00eda de las operaciones; fiabilidad de los informes; salvaguardia de los activos y de la informaci\u00f3n; gesti\u00f3n adecuada de los riesgos relativos a la legalidad y regularidad de las operaciones subyacentes, y prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n, correcci\u00f3n y seguimiento de fraudes e irregularidades 2.\u2003El incumplimiento por parte de las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla de las obligaciones que se establecen en el anterior apartado podr\u00e1 dar lugar, en caso de no subsanarse, al inicio de un procedimiento de reintegro por la totalidad de las cantidades percibidas y a la exigencia del inter\u00e9s de demora correspondiente desde el momento del pago de la subvenci\u00f3n, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 37 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre.","title":"Art\u00edculo 8.\u2003Otras obligaciones de las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla beneficiarias."},{"location":"AYUDAS/#articulo-9-coordinacion-y-seguimiento","text":"1.\u2003El organismo competente para realizar la coordinaci\u00f3n y el seguimiento de los programas de incentivos aprobados por este real decreto es el IDAE. 2.\u2003La coordinaci\u00f3n de los programas se realizar\u00e1 por el IDAE con las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla a trav\u00e9s de la Comisi\u00f3n Consultiva de Ahorro y Eficiencia Energ\u00e9tica que asumir\u00e1 todas aquellas funciones que resulten necesarias para garantizar la correcci\u00f3n y transparencia del proceso a llevar a cabo, una vez se produzca el cierre de las distintas convocatorias y de los programas, a los efectos de asegurar la comprobaci\u00f3n de la efectiva aplicaci\u00f3n de los fondos transferidos. 3.\u2003Las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla remitir\u00e1n la informaci\u00f3n que el IDAE les solicite con el formato y las condiciones que se establecen en el anexo IV para realizar el seguimiento de los resultados de los programas. Dicha informaci\u00f3n ser\u00e1 puesta a disposici\u00f3n del IDAE y de la Secretar\u00eda de Estado de Energ\u00eda del Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico, as\u00ed como, en su caso, de cualquier otra autoridad competente para la evaluaci\u00f3n de la gesti\u00f3n y ejecuci\u00f3n tanto del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia como del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia.","title":"Art\u00edculo 9.\u2003Coordinaci\u00f3n y seguimiento."},{"location":"AYUDAS/#articulo-10-financiacion-y-costes-indirectos-imputables","text":"1.\u2003Los programas de incentivos aprobados por este real decreto estar\u00e1n dotados con una cuant\u00eda inicial conjunta de seiscientos sesenta millones de euros (660 millones de euros), distribuidos entre los programas previstos en el art\u00edculo 13, seg\u00fan lo indicado en el anexo V. La financiaci\u00f3n de esta cuant\u00eda se realiza con cargo al presupuesto de IDAE previa transferencia de la partida presupuestaria 23.50.420B.748 \u00abAl IDAE. Para la promoci\u00f3n de energ\u00edas renovables, eficiencia energ\u00e9tica y movilidad sostenible. Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia\u00bb consignada en los Presupuestos Generales del Estado\u00bb. Este presupuesto ser\u00e1 objeto de financiaci\u00f3n con el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, establecido por el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, al estar los programas de incentivos aprobados por este real decreto incluidos en el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 2.\u2003El presupuesto disponible se distribuir\u00e1 entre las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla seg\u00fan lo establecido en el anexo V. 3.\u2003El presupuesto de cada uno de los programas de incentivos, podr\u00e1 ser ampliado, en su totalidad o por cada categor\u00eda, en su caso, si existiese disponibilidad presupuestaria para esta misma finalidad, y siempre que no hubiera expirado el plazo de vigencia de los mismos, tanto con fondos que provengan de los Presupuestos Generales del Estado, como de otros or\u00edgenes, siempre que hayan sido transferidos al IDAE e incorporados a su patrimonio propio. En este caso, la ampliaci\u00f3n del presupuesto se realizar\u00e1 para aquellas comunidades y ciudades aut\u00f3nomas que lo soliciten, siempre que se aprecie un grado de ejecuci\u00f3n adecuado, conforme a los hitos se\u00f1alados en el apartado 6 del art\u00edculo 7, se haya verificado el cumplimiento de lo dispuesto en el apartado 8 del mismo precepto y se haya justificado al IDAE la necesidad de ampliar el mismo teniendo en cuenta eventuales solicitudes que pudieran encontrarse en lista de espera as\u00ed como el ritmo de formalizaci\u00f3n de nuevas solicitudes y/o la previsi\u00f3n de la evoluci\u00f3n del mismo. Tendr\u00e1 que realizarse una solicitud de ampliaci\u00f3n de presupuesto para cada uno de los programas de incentivos y, en su caso, categor\u00edas para los que se requiera esta ampliaci\u00f3n. El Consejo de Administraci\u00f3n del IDAE realizar\u00e1 una propuesta de asignaci\u00f3n a estas comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla, conforme a lo anterior, del presupuesto que pudiera corresponderles, seg\u00fan la disponibilidad presupuestaria y al orden de solicitud realizada al IDAE a tal efecto, acord\u00e1ndose la ampliaci\u00f3n y nueva asignaci\u00f3n, as\u00ed como concesi\u00f3n de ayuda y orden de pago correspondiente mediante resoluci\u00f3n de la persona titular de la presidencia del IDAE. En relaci\u00f3n a la emisi\u00f3n de las \u00f3rdenes de pago y efectivos libramientos de tesorer\u00eda, en caso de ampliaci\u00f3n de una o varias categor\u00edas, podr\u00e1n ser tenidos en cuenta los estados de compromiso y/o ejecuci\u00f3n del resto de categor\u00edas produci\u00e9ndose una compensaci\u00f3n de los flujos de tesorer\u00eda. Asimismo, la petici\u00f3n de ampliaci\u00f3n en una categor\u00eda conllevar\u00e1 necesariamente la actualizaci\u00f3n de los datos de compromiso y/o ejecuci\u00f3n de la totalidad por parte de la comunidad aut\u00f3noma solicitante. La ampliaci\u00f3n del presupuesto correspondiente podr\u00e1 estar condicionada o limitada, en lo relativo a su aplicaci\u00f3n, a alguna de las actuaciones subvencionables o destinatarios \u00faltimos establecidos por este real decreto, con el objetivo de dar cumplimiento a las condiciones, l\u00edmites e intensidades de ayuda establecidos tanto por el Reglamento (UE) n.\u00ba 1407/2013 de la Comisi\u00f3n, de 18 de diciembre de 2013, como por el Reglamento (UE) n.\u00ba 651/2014 de la Comisi\u00f3n, de 17 de junio de 2014, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 13, o cualquier otra norma o reglamentaci\u00f3n que resulte aplicable a la gesti\u00f3n y ejecuci\u00f3n tanto del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia como del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. La ampliaci\u00f3n del presupuesto podr\u00e1 estar tambi\u00e9n condicionada al adecuado cumplimiento por parte de las beneficiarias de los correspondientes hitos y objetivos de compromiso y ejecuci\u00f3n, as\u00ed como las obligaciones de reporte de informaci\u00f3n, establecidos en cada uno de los programas de ayuda en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 4.\u2003Seg\u00fan lo establecido en el art\u00edculo 31.9 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, as\u00ed como en el art\u00edculo 83.3 de su reglamento de desarrollo, aprobado por Real Decreto 887/2006, de 21 de julio, se prev\u00e9 un m\u00e1ximo del 3 por ciento del presupuesto asignado a cada comunidad aut\u00f3noma y ciudades de Ceuta y Melilla en el anexo V como costes indirectos imputables a las actuaciones subvencionadas. En este contexto, de conformidad con lo informado en las Conferencias Sectoriales de Energ\u00eda celebradas el 11 de enero de 2021 y el 12 de mayo de 2021, las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla, podr\u00e1n imputar, desde el 1 de enero de 2021 al presupuesto de los programas de incentivos aprobados por este real decreto, como costes indirectos imputables a las actuaciones subvencionables, en la parte que razonablemente corresponda de acuerdo con los principios y normas de contabilidad generalmente admitidas, y siempre que se correspondan o est\u00e9n relacionados con el per\u00edodo en que efectivamente tengan que realizarse las actuaciones subvencionables, y con el l\u00edmite establecido en el p\u00e1rrafo anterior, los costes indirectos que se detallan en los siguientes apartados. 5.\u2003Tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de costes indirectos imputables al presupuesto de los programas, los siguientes gastos de gesti\u00f3n, incluyendo el coste de las actuaciones preparatorias previas que fueran necesarias para establecer y mantener la prestaci\u00f3n de servicios, suministro de bienes o la realizaci\u00f3n de las actividades correspondientes: a)\u2003El coste de la prestaci\u00f3n de servicios espec\u00edficos correspondientes a la tramitaci\u00f3n de los expedientes de solicitud de ayudas con su evaluaci\u00f3n administrativa y t\u00e9cnica, as\u00ed como su resoluci\u00f3n. b)\u2003El coste de la prestaci\u00f3n de servicios espec\u00edficos correspondientes a las actuaciones de control y verificaci\u00f3n y pago de la ayuda e inspecci\u00f3n del proceso, as\u00ed como, en su caso, la revocaci\u00f3n y reintegro de las ayudas. c)\u2003El coste de las herramientas inform\u00e1ticas que espec\u00edficamente se desarrollen o adapten para la gesti\u00f3n telem\u00e1tica de las solicitudes y control y seguimiento de los programas y hospedaje. d)\u2003El coste de la prestaci\u00f3n de servicios espec\u00edficos de atenci\u00f3n a consultas de los solicitantes. e)\u2003El coste de las actividades espec\u00edficas de promoci\u00f3n y difusi\u00f3n de los programas. No tendr\u00e1n esta consideraci\u00f3n las campa\u00f1as de comunicaci\u00f3n. 6.\u2003Se incluyen, asimismo, como costes indirectos imputables los costes de contrataci\u00f3n de nuevo personal, conforme a la normativa que resulte de aplicaci\u00f3n, y sin que en ning\u00fan caso pueda deducirse la existencia de una relaci\u00f3n laboral entre la Administraci\u00f3n General del Estado y el personal adscrito a la gesti\u00f3n de los programas de incentivos. Esta contrataci\u00f3n podr\u00e1 formalizarse mediante contratos por obra o servicio determinado o a trav\u00e9s de cualquier otra modalidad legal de incorporaci\u00f3n de personal con contratos de duraci\u00f3n determinada a la que pudieran acogerse las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla beneficiarias. Los costes de contrataci\u00f3n de personal, tanto t\u00e9cnico como administrativo, en los que se incurra para prestar los servicios especificados en el anterior apartado 5, incluir\u00e1n la cuota patronal de la seguridad social y otros costes similares de los contratos, siempre que este personal est\u00e9 dedicado exclusivamente a la gesti\u00f3n temporal de tales programas. Para ello, el equipo de t\u00e9cnicos y administrativos podr\u00e1n trabajar en cualesquiera convocatorias vigentes de distintos programas siempre que pueda imputarse el n\u00famero de horas de trabajo, para su justificaci\u00f3n, dentro de los costes de gesti\u00f3n previstos en este real decreto, y que el \u00f3rgano fiscalizador correspondiente de cada comunidad aut\u00f3noma o ciudades de Ceuta y Melilla pueda informar o certificar dicha imputaci\u00f3n de costes en el correspondiente programa de incentivos de que se trate. 7.\u2003No tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de costes indirectos imputables al presupuesto de los programas los gastos de gesti\u00f3n recurrentes, entre otros, los correspondientes a gastos de constituci\u00f3n, funcionamiento o estructura permanente o habitual de las entidades colaboradoras, agencias u otros organismos de las comunidades y de las ciudades de Ceuta y Melilla que se encarguen de la gesti\u00f3n de las actuaciones de los programas de incentivos aprobados por este real decreto, ni tampoco los que no se encuentren dentro del horizonte temporal de ejecuci\u00f3n del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia y el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 8.\u2003Las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla beneficiarias tendr\u00e1n que aportar al IDAE declaraci\u00f3n de los costes indirectos imputados a las actuaciones subvencionadas en su \u00e1mbito territorial de aplicaci\u00f3n, mediante un informe de sus respectivos \u00f3rganos de intervenci\u00f3n y control, de manera que dicha declaraci\u00f3n refleje todos los datos que permitan verificar que no se ha superado la parte proporcional que le resulte atribuible a cada una de ellas del porcentaje total del presupuesto disponible de los programas, as\u00ed como la cantidad imputada y su correspondencia tanto con los costes considerados como con el per\u00edodo en que efectivamente tengan que realizarse las actuaciones subvencionables, sin perjuicio de las dem\u00e1s obligaciones de justificaci\u00f3n establecidas por este real decreto y por la normativa aplicable. Asimismo, IDAE podr\u00e1 solicitar cuantas aclaraciones o informaci\u00f3n adicional precise en relaci\u00f3n a dichos costes indirectos. 9.\u2003Las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla deber\u00e1n asignar, a trav\u00e9s de las convocatorias que efect\u00faen, el presupuesto que les haya correspondido, por cada programa de incentivos previsto en el art\u00edculo 13, de acuerdo con la distribuci\u00f3n establecida al respecto por el Anexo V, sin perjuicio de lo previsto, en su caso, para los costes indirectos imputables y las inversiones directas en los programas de incentivos correspondientes. 10.\u2003Este reparto presupuestario no podr\u00e1 modificarse entre programas ni, dentro de los programas de incentivos 1, 2, y 4, previstos en el art\u00edculo 13, entre las categor\u00edas de autoconsumo renovable o almacenamiento, sin perjuicio de las ampliaciones de presupuesto que pudieran acordarse para cada programa o categor\u00eda, seg\u00fan lo dispuesto en el apartado 3 de este art\u00edculo. Las liquidaciones de ejecuci\u00f3n de cada categor\u00eda deber\u00e1n realizarse de forma independiente, si bien los reintegros de tesorer\u00eda podr\u00e1n compensarse entre las categor\u00edas correspondientes. 11.\u2003Las administraciones de las correspondientes comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla podr\u00e1n llevar a cabo inversiones directas en los programas de incentivos 4, 5 y 6 previstos en el art\u00edculo 13, seg\u00fan lo establecido por el anexo I, para lo que podr\u00e1n reservar una parte del presupuesto siempre que lo hubieran comunicado conforme a lo previsto en el art\u00edculo 6.2. 12.\u2003Durante los dos meses siguientes a la finalizaci\u00f3n de la vigencia de las correspondientes convocatorias, si alguna de las partidas destinadas a un programa y, en su caso, categor\u00eda se hubiera agotado podr\u00e1n incorporarse a las mismas, los remanentes correspondientes al presupuesto que no hubiera podido destinarse a la financiaci\u00f3n de las inversiones directas del mismo programa y, en su caso, categor\u00eda que hubieran sido comunicadas por las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla, siempre que en las correspondientes convocatorias se prevea esta posibilidad y previa autorizaci\u00f3n de IDAE. 13.\u2003Las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla incluir\u00e1n en sus convocatorias la regulaci\u00f3n para dotar anticipos a los destinatarios \u00faltimos de las ayudas que as\u00ed lo soliciten, de acuerdo con lo establecido en el apartado 10 del art\u00edculo 16. Lo establecido en el p\u00e1rrafo anterior, no ser\u00e1 obligatorio cuando las actuaciones tengan un coste subvencionable total inferior o igual a los 50.000 \u20ac.","title":"Art\u00edculo 10.\u2003Financiaci\u00f3n y costes indirectos imputables."},{"location":"AYUDAS/#capitulo-iii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO III"},{"location":"AYUDAS/#bases-reguladoras-de-la-concesion-de-ayudas-por-las-comunidades-autonomas-y-ciudades-de-ceuta-y-melilla-a-los-destinatarios-ultimos","text":"","title":"Bases reguladoras de la concesi\u00f3n de  ayudas por las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla a los destinatarios \u00faltimos"},{"location":"AYUDAS/#articulo-11-destinatarios-ultimos-de-las-ayudas","text":"1.\u2003Podr\u00e1n ser destinatarios \u00faltimos de las ayudas establecidas en este real decreto, conforme a lo previsto en el mismo para cada programa de incentivos previsto por el art\u00edculo 13, cualesquiera de los sujetos que se enumeran a continuaci\u00f3n. 2.\u2003Dentro de los programas de incentivos 1, 2 y 3, se considerar\u00e1n como destinatarios \u00faltimos de las ayudas: a)\u2003Personas jur\u00eddicas y agrupaciones de empresas o de personas f\u00edsicas, con o sin personalidad jur\u00eddica, que realicen una actividad econ\u00f3mica por la que ofrezcan bienes o servicios en el mercado, incluyendo, entre otros: 1.\u00ba\u2003Los gestores de pol\u00edgonos industriales, de naturaleza p\u00fablica o privada. 2.\u00ba\u2003Las empresas explotadoras, arrendatarias o concesionarias de actuaciones en el \u00e1mbito de la energ\u00eda. 3.\u00ba\u2003Las empresas de servicios energ\u00e9ticos (ESEs), o proveedores de servicios energ\u00e9ticos definidas en el Real Decreto 56/2016, de 12 de febrero, por el que se transpone la Directiva 2012/27/UE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 25 de octubre de 2012, relativa a la eficiencia energ\u00e9tica, por la que se modifican las Directivas 2009/125/CE y 2010/30/UE, y por la que se derogan las Directivas 2004/8/CE y 2006/32/CE, en lo referente a auditor\u00edas energ\u00e9ticas, acreditaci\u00f3n de proveedores de servicios y auditores energ\u00e9ticos y promoci\u00f3n de la eficiencia del suministro de energ\u00eda. Para poder ser beneficiarias, estas empresas deber\u00e1n actuar conforme al contrato que tengan establecido a tal fin con la propiedad y llevar a cabo las inversiones incluidas en alguna de las tipolog\u00edas de actuaciones recogidas en este real decreto, debiendo acreditar su actuaci\u00f3n como empresa de servicios energ\u00e9ticos y la inversi\u00f3n realizada. b)\u2003Las comunidades de energ\u00edas renovables y las comunidades ciudadanas de energ\u00eda, seg\u00fan definici\u00f3n de la Directiva 2018/2001, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 11 de diciembre de 2018, relativa al fomento del uso de energ\u00eda procedente de fuentes renovables, y de la Directiva 2019/944, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 5 de junio de 2019, sobre normas comunes para el mercado interior de la electricidad y por la que se modifica la Directiva 2012/27/UE, respectivamente, as\u00ed como del art\u00edculo 4 del Real Decreto-ley 23/2020, de 23 de junio, por el que se aprueban medidas en materia de energ\u00eda y en otros \u00e1mbitos para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica. 3.\u2003Los destinatarios \u00faltimos del programa de incentivos 1 deber\u00e1n desempe\u00f1ar su actividad dentro de una Clasificaci\u00f3n Nacional de Actividades Econ\u00f3micas (en adelante, CNAE) incluido en uno de los siguientes grupos: G, H, I, J, K, L M, N, O, P, Q, R o S. Siempre que no sean administraciones p\u00fablicas. 4.\u2003Los destinatarios \u00faltimos del programa de incentivos 2 deber\u00e1n desempe\u00f1ar su actividad dentro de un CNAE correspondiente al grupo A01, excepto el 017, o dentro de un CNAE correspondiente a los grupos B, C, D, E o F. Tambi\u00e9n podr\u00e1n ser destinatarios \u00faltimos de este programa el sector p\u00fablico institucional de cualesquiera Administraciones P\u00fablicas a que se refiere el art\u00edculo 2.2 de la Ley 40/2015 de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico, as\u00ed como las entidades u organizaciones privadas sin \u00e1nimo de lucro, siempre que, en ambos casos, realicen alguna actividad econ\u00f3mica por la que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado. 5.\u2003Los destinatarios \u00faltimos del programa de incentivos 3 deber\u00e1n desempe\u00f1ar su actividad dentro de un CNAE correspondiente a uno de los grupos establecidos en los p\u00e1rrafos anteriores 3 y 4. 6.\u2003En los programas de incentivos 1, 2 y 3, se considerar\u00e1n como destinatarios \u00faltimos de las ayudas las empresas de servicios energ\u00e9ticos u otras empresas que realicen las actuaciones en establecimientos de los sectores incluidos en cada programa, siempre y cuando el servicio energ\u00e9tico generado por la actuaci\u00f3n sea realizado para una empresa cuyo CNAE est\u00e9 incluido en los reflejados en los p\u00e1rrafos anteriores. 7.\u2003Para los programas de incentivos 4 y 5, se considerar\u00e1n como destinatarios \u00faltimos de las ayudas: a)\u2003Personas f\u00edsicas que no realicen ninguna actividad econ\u00f3mica por la que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado. b)\u2003Las entidades locales y el sector p\u00fablico institucional de cualesquiera Administraciones P\u00fablicas a que se refiere el art\u00edculo 2.2 de la Ley 40/2015 de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico, \u00e9ste \u00faltimo siempre que no realice ninguna actividad econ\u00f3mica por la que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado. En caso contrario, se considerar\u00e1n incluidas en los programas de incentivos 2 o 3 previstos en el art\u00edculo 13. c)\u2003Las personas jur\u00eddicas que no realicen ninguna actividad econ\u00f3mica, por la que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado, incluyendo las entidades u organizaciones del tercer sector. A efectos de este real decreto, se entiende como entidades u organizaciones del tercer sector las entidades u organizaciones privadas sin \u00e1nimo de lucro que no realicen ninguna actividad econ\u00f3mica, por la que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado. En caso de realizar alguna actividad econ\u00f3mica por la que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado, se considerar\u00e1n incluidas en los programas de incentivos 2 o 3 previstos en el art\u00edculo 13. d)\u2003Las personas f\u00edsicas que realicen alguna actividad econ\u00f3mica, por la que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado, en cuyo caso habr\u00e1n de estar dados de alta en el Censo de Empresarios, Profesionales y Retenedores de la Agencia Estatal de Administraci\u00f3n Tributaria, y estar\u00e1n sometidos a los requisitos y l\u00edmites establecidos en el Reglamento (UE) n \u00b0 1407/2013 de la Comisi\u00f3n, de 18 de diciembre de 2013, relativo a la aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 107 y 108 del Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea a las ayudas de minimis. e)\u2003Comunidades de propietarios, reguladas por la Ley 49/1960, de 21 de julio, sobre propiedad horizontal, que habr\u00e1n de cumplir con lo previsto en la Ley 38/2003, de 17 de noviembre. f)\u2003Las comunidades de energ\u00edas renovables y las comunidades ciudadanas de energ\u00eda, seg\u00fan definici\u00f3n de la Directiva 2018/2001, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 11 de diciembre de 2018, relativa al fomento del uso de energ\u00eda procedente de fuentes renovables, y de la Directiva 2019/944, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 5 de junio de 2019, sobre normas comunes para el mercado interior de la electricidad y por la que se modifica la Directiva 2012/27/UE, respectivamente, as\u00ed como del art\u00edculo 4 del Real Decreto-ley 23/2020, de 23 de junio, por el que se aprueban medidas en materia de energ\u00eda y en otros \u00e1mbitos para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica, cuando no realicen ninguna actividad econ\u00f3mica por la que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado. En caso contrario, se considerar\u00e1n incluidas en los programas de incentivos 1, 2 o 3 previstos en el art\u00edculo 13, en funci\u00f3n del \u00e1rea en que desempe\u00f1en su actividad. 8.\u2003Para el programa de incentivos 6, previsto en el art\u00edculo 13, se considerar\u00e1n como destinatarios \u00faltimos de las ayudas: a)\u2003Personas f\u00edsicas que no realicen ninguna actividad econ\u00f3mica por la que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado. b)\u2003Entidades u organizaciones p\u00fablicas o privadas, sin \u00e1nimo de lucro, o personas jur\u00eddicas que no realicen ninguna actividad econ\u00f3mica por la que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado, que acrediten la puesta a disposici\u00f3n de colectivos vulnerables de viviendas sociales, sin que tal actividad, en el caso de generar alg\u00fan rendimiento econ\u00f3mico, se pueda considerar actividad econ\u00f3mica a los efectos de la aplicaci\u00f3n de la normativa europea de ayudas de estado, sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n del resto de disposiciones tanto de derecho nacional como de la Uni\u00f3n Europea, particularmente las que se aprueben en el \u00e1mbito de la ejecuci\u00f3n y gesti\u00f3n tanto del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia como del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. c)\u2003Las personas f\u00edsicas que realicen alguna actividad econ\u00f3mica, por la que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado, en cuyo caso habr\u00e1n de estar dados de alta en el Censo de Empresarios, Profesionales y Retenedores de la Agencia Estatal de Administraci\u00f3n Tributaria, y las ayudas que perciban estar\u00e1n sometidas a los requisitos y l\u00edmites establecidos en el Reglamento (UE) n.\u00b0 1407/2013 de la Comisi\u00f3n, de 18 de diciembre de 2013, relativo a la aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 107 y 108 del Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea a las ayudas de minimis. d)\u2003Comunidades de propietarios, reguladas por la Ley 49/1960, de 21 de julio, sobre propiedad horizontal, que habr\u00e1n de cumplir con lo previsto en la Ley 38/2003, de 17 de noviembre. e)\u2003Las entidades locales y del sector p\u00fablico institucional de cualesquiera Administraciones P\u00fablicas a que se refiere el art\u00edculo 2.2 de la Ley 40/2015 de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico, P\u00fablico, cuando se pueda excluir la existencia de ayuda de estado. Se considerar\u00e1 que se puede excluir la existencia de ayuda de estado cuando \u00e9stas no realicen ninguna actividad econ\u00f3mica por la que ofrezcan bienes y/o servicios en el mercado, est\u00e9n considerados servicios de inter\u00e9s econ\u00f3mico general, o cuando las medidas carezcan de impacto sobre el comercio entre Estados Miembros al tener un impacto puramente local. En estos casos, s\u00f3lo podr\u00e1n recibir ayudas destinadas a la realizaci\u00f3n de instalaciones de generaci\u00f3n de energ\u00eda t\u00e9rmica con fuentes renovables en viviendas que sean de propiedad p\u00fablica. Dicha propiedad p\u00fablica deber\u00e1 mantenerse inalterada durante, al menos, cinco a\u00f1os desde la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de ayuda correspondiente. 9.\u2003En todos los programas de incentivos, los ayuntamientos, las diputaciones provinciales o las entidades equivalentes y las mancomunidades o agrupaciones de municipios espa\u00f1oles, cabildos y consejos insulares, y cualesquiera organismos p\u00fablicos y entidades de derecho p\u00fablico vinculados o dependientes tanto de la administraci\u00f3n local como auton\u00f3mica correspondiente, podr\u00e1n acceder a la condici\u00f3n de destinatarios \u00faltimos de las ayudas como representantes de agrupaciones de personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas, p\u00fablicas o privadas, propietarios de instalaciones del sector servicios u otros sectores productivos que, aun careciendo de personalidad jur\u00eddica, puedan llevar a cabo la ejecuci\u00f3n de las correspondientes actuaciones de autoconsumo con fuentes de energ\u00eda renovable, debiendo cumplirse, en todo caso, lo previsto por el p\u00e1rrafo segundo del art\u00edculo 11.3 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre.","title":"Art\u00edculo 11.\u2003Destinatarios \u00faltimos de las ayudas."},{"location":"AYUDAS/#articulo-12-requisitos-para-obtener-la-condicion-de-destinatario-ultimo-de-las-ayudas","text":"1.\u2003Podr\u00e1n acceder a la condici\u00f3n de destinatarias \u00faltimas de las ayudas, siempre que cumplan con lo establecido en el art\u00edculo 11.3 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, las agrupaciones de personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas, p\u00fablicas o privadas, las comunidades de bienes o cualquier otro tipo de unidad econ\u00f3mica o patrimonio separado que, aun careciendo de personalidad jur\u00eddica, puedan llevar a cabo los proyectos, actividades o comportamientos o se encuentren en la situaci\u00f3n que motiva la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n. 2.\u2003No podr\u00e1n obtener la condici\u00f3n de destinatarios \u00faltimos de estas ayudas: a)\u2003Quienes no cumplan alguna de las circunstancias previstas en el art\u00edculo 21 del Reglamento de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones, aprobado mediante Real Decreto 887/2006, de 21 de julio. En este contexto, el destinatario \u00faltimo suscribir\u00e1, junto con la solicitud de ayuda, declaraci\u00f3n responsable que acredite no tener pendiente obligaciones de reintegro de subvenciones o ayudas o, en su caso, el cumplimiento de las mismas, conforme a los t\u00e9rminos establecidos en dicho art\u00edculo 21. El destinatario \u00faltimo deber\u00e1 tambi\u00e9n encontrarse al corriente en el cumplimiento del resto de obligaciones establecidas en el art\u00edculo 13 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones, entre ellas, hallarse al corriente en el cumplimiento de sus obligaciones tributarias y con la Seguridad Social, consider\u00e1ndose a este respecto que el destinatario \u00faltimo, con la presentaci\u00f3n de su solicitud de ayuda, autorizar\u00e1, indistintamente, tanto al \u00f3rgano administrativo concedente como instructor para que puedan consultar directamente dicha informaci\u00f3n de forma directa con la Administraci\u00f3n tributaria o de la Seguridad Social correspondiente en los momentos en que sea preciso durante la tramitaci\u00f3n del procedimiento. b)\u2003Las empresas que se encuentren en situaci\u00f3n de crisis, conforme a la definici\u00f3n que a estos efectos se realiza en el Reglamento UE 651/2014, de 17 de junio de 2014 y en las directrices comunitarias sobre ayudas estatales de salvamento y reestructuraci\u00f3n de empresas no financieras en crisis (Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n, 2014/C 249/1, de 31 de julio de 2014). c)\u2003Las empresas que se encuentren sujetas a una orden de recuperaci\u00f3n pendiente sobre cualquier ayuda o subvenci\u00f3n que les hubiera sido otorgada con anterioridad, bien por haberse declarado ayuda ilegal e incompatible con el mercado interior, bien por cualquier tipo de incumplimiento de las obligaciones que le vinieran atribuidas en la concesi\u00f3n. 3.\u2003Los destinatarios \u00faltimos destinar\u00e1n el importe \u00edntegro de la ayuda que reciban al pago de las correspondientes actuaciones subvencionables. Esta regla resultar\u00e1 igualmente de aplicaci\u00f3n, cuando se trate de agrupaciones de personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas, p\u00fablicas o privadas, comunidades de bienes o cualquier otro tipo de unidad econ\u00f3mica o patrimonio separado que, aun careciendo de personalidad jur\u00eddica, puedan llevar a cabo los proyectos, actividades o comportamientos o se encuentren en la situaci\u00f3n que motiva la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n, con independencia de que tanto el importe de la misma como el coste de las obras deba repercutirse entre los integrantes de las mismas. No obstante, cuando alguno de sus integrantes incurra en una o varias prohibiciones establecidas en el art\u00edculo 13.2 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, no se atribuir\u00e1 a dicho integrante la parte proporcional que le corresponder\u00eda de la ayuda recibida, que se prorratear\u00e1 entre los restantes, siempre que se mantenga el cumplimiento de los requisitos exigidos para acceder a la condici\u00f3n de destinatario \u00faltimo por parte de la entidad de que se trate. 4.\u2003En los programas de incentivos 4, 5 y 6, previstos por el art\u00edculo 13, se aplicar\u00e1 igualmente lo establecido en el apartado anterior para los destinatarios \u00faltimos correspondientes. No obstante, cuando alguno de los integrantes de tales destinatarios \u00faltimos realice alguna actividad econ\u00f3mica, por la que ofrezca bienes y/o servicios en el mercado, no podr\u00e1 atribuirse al mismo la parte proporcional que le corresponder\u00eda de la ayuda recibida, que se prorratear\u00e1 entre los restantes integrantes, siempre que se mantenga el cumplimiento de los requisitos exigidos para acceder a la condici\u00f3n de destinatarios \u00faltimos. Sin embargo, cuando alg\u00fan integrante sea una persona f\u00edsica que realice alguna actividad econ\u00f3mica, por la que ofrezca bienes y/o servicios en el mercado, se le podr\u00e1 atribuir la parte proporcional siempre y cuando cumpla con los requisitos y l\u00edmites establecidos en el Reglamento (UE) n.\u00b0 1407/2013 de la Comisi\u00f3n, de 18 de diciembre de 2013, relativo a la aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 107 y 108 del Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea a las ayudas de minimis.","title":"Art\u00edculo 12.\u2003Requisitos para obtener la condici\u00f3n de destinatario \u00faltimo de las ayudas."},{"location":"AYUDAS/#articulo-13-actuaciones-subvencionables","text":"1.\u2003Ser\u00e1n actuaciones subvencionables las relacionadas a continuaci\u00f3n, que deber\u00e1n cumplir los requisitos que se establecen en el anexo I, y se corresponden, respectivamente, con los programas de incentivos que se aprueban por este real decreto y seguidamente se especifican: a)\u2003Programa de incentivos 1: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, en el sector servicios, con o sin almacenamiento. b)\u2003Programa de incentivos 2: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, en otros sectores productivos de la econom\u00eda, con o sin almacenamiento. c)\u2003Programa de incentivos 3: Incorporaci\u00f3n de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, ya existentes en el sector servicios y otros sectores productivos. d)\u2003Programa de incentivos 4: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector, con o sin almacenamiento. e)\u2003Programa de incentivos 5: Incorporaci\u00f3n de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, ya existentes en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector. f)\u2003Programa de incentivos 6: Realizaci\u00f3n de instalaciones de energ\u00edas renovables t\u00e9rmicas en el sector residencial. A los efectos de este real decreto tambi\u00e9n se consideran actuaciones subvencionables, dentro de los anteriores programas de incentivos 1, 2, 3, 4, y 5, las instalaciones aisladas de la red no reguladas en el Real Decreto 244/2019, de 5 de abril, por el que se regulan las condiciones administrativas, t\u00e9cnicas y econ\u00f3micas del autoconsumo de energ\u00eda el\u00e9ctrica, realizadas en los sectores de aplicaci\u00f3n de cada uno de ellos. 3.\u2003Las ayudas a percibir por los destinatarios \u00faltimos de las ayudas de anteriores los programas de incentivos 1, 2 y 3, estar\u00e1n sujetas a los requisitos y l\u00edmites establecidos en el Reglamento (UE) n.\u00ba 651/2014 de la Comisi\u00f3n, de 17 de junio de 2014, aplic\u00e1ndose la exenci\u00f3n correspondiente a la categor\u00eda de ayudas para la protecci\u00f3n del medio ambiente (Secci\u00f3n 7), sin perjuicio, del resto de disposiciones del derecho de la Uni\u00f3n Europea que pudieran resultar de aplicaci\u00f3n, particularmente las que se aprueben en el \u00e1mbito de la ejecuci\u00f3n y gesti\u00f3n tanto del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia como del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Es por ello, que el presupuesto medio anual que podr\u00e1 dedicarse, para cada uno de estos programas de incentivos 1, 2 y 3, no podr\u00e1 superar la cifra de 150 millones de euros y, adem\u00e1s, en ning\u00fan caso las ayudas concedidas a una misma empresa y proyecto podr\u00e1n superar los 15 millones de euros. En el caso de los activos de almacenamiento vinculados a nuevas instalaciones de generaci\u00f3n renovable, incluida la mejora o reinstalaci\u00f3n de las existentes, o la adici\u00f3n de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo existentes, la financiaci\u00f3n quedar\u00e1 sujeta a lo establecido en el art\u00edculo 4.2 del Reglamento (UE) 651/2014, para evitar el desdoblamiento artificial. En este sentido, el umbral indicado anteriormente se aplicar\u00e1 a la totalidad de las ayudas percibidas para el conjunto de las inversiones en generaci\u00f3n renovable m\u00e1s almacenamiento que se hayan realizado en un plazo de tres a\u00f1os entre s\u00ed. 4.\u2003Las ayudas a percibir por los destinatarios \u00faltimos para las actuaciones de los programas de incentivos 4, 5 y 6, as\u00ed como para las inversiones directas que puedan llevar a cabo las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla beneficiarias, estar\u00e1n vinculadas a los correspondientes l\u00edmites de cuant\u00edas de ayuda previstos en el anexo III de este real decreto. Los destinatarios \u00faltimos de los programas de incentivos 4, 5 y 6, que realicen alguna actividad econ\u00f3mica, por la que ofrezcan bienes o servicios en el mercado, estar\u00e1n sujetos a los requisitos y l\u00edmites establecidos en el Reglamento (UE) n.\u00ba 1407/2013 de la Comisi\u00f3n, de 18 de diciembre de 2013, sin perjuicio, del resto de disposiciones tanto del derecho nacional como de la Uni\u00f3n Europea que pudieran resultar de aplicaci\u00f3n, particularmente las que se aprueben en el \u00e1mbito de la ejecuci\u00f3n y gesti\u00f3n tanto del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia como del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. 5.\u2003Los destinatarios \u00faltimos del programa de incentivos 4 tendr\u00e1n que justificar la previsi\u00f3n de que, en c\u00f3mputo anual, la suma de la energ\u00eda el\u00e9ctrica consumida por parte del consumidor o consumidores asociados a la instalaci\u00f3n de autoconsumo objeto de ayuda sea igual o superior al 80 % de la energ\u00eda anual generada por \u00e9sta, seg\u00fan lo establecido en el anexo II. 6.\u2003A efectos de elegibilidad de las actuaciones, para los destinatarios \u00faltimos de los programas de incentivos 4, 5, y 6, solo se admitir\u00e1n actuaciones iniciadas con posterioridad a la fecha de publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial del Estado del presente real decreto, y para los destinatarios \u00faltimos de los programas de incentivos 1, 2 y 3, dado el car\u00e1cter incentivador de las ayudas, solo se admitir\u00e1n actuaciones por parte de los destinatarios \u00faltimos de las ayudas iniciadas con posterioridad a la fecha de registro de la solicitud de la ayuda. Lo anterior aplica sin perjuicio de la realizaci\u00f3n de las correspondientes actuaciones preparatorias que sean necesarias para presentar la solicitud o llevar a cabo las correspondientes inversiones, como pueden ser proyecto, memorias t\u00e9cnicas, certificados, sondeos exploratorios y ensayos TRT para el caso de instalaciones geot\u00e9rmicas y campa\u00f1a de mediciones del recurso e\u00f3lico que s\u00ed podr\u00e1n ser considerados subvencionables, aun cuando hubieran sido facturados con anterioridad a la solicitud, siempre que, en todo caso, estas actuaciones preparatorias se hubieran iniciado con posterioridad a la fecha de publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial del Estado del presente real decreto. 7.\u2003Las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla se asegurar\u00e1n del cumplimiento de lo previsto en los apartados precedentes, debiendo estar en disposici\u00f3n de acreditar las circunstancias establecidas en los mismos, tanto ante el IDAE como ante cualquier otra autoridad nacional o europea competente. El incumplimiento de lo anterior dar\u00e1 lugar, en caso de no subsanarse, al inicio de un procedimiento de reintegro por la totalidad de las cantidades percibidas y a la exigencia del inter\u00e9s de demora correspondiente desde el momento del pago de la subvenci\u00f3n, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 37 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre.","title":"Art\u00edculo 13.\u2003Actuaciones subvencionables."},{"location":"AYUDAS/#articulo-14-cuantia-de-las-ayudas","text":"La cuant\u00eda de las ayudas se incluye en el anexo III de este real decreto para cada uno de los programas de incentivos y tipolog\u00edas de actuaciones subvencionables, as\u00ed como tipo de destinatario \u00faltimo.","title":"Art\u00edculo 14.\u2003Cuant\u00eda de las ayudas."},{"location":"AYUDAS/#articulo-15-incompatibilidad-de-las-ayudas","text":"Las ayudas de los programas de incentivos que se aprueban por este real decreto ser\u00e1n incompatibles con otras subvenciones o ayudas que pudieran concederse para la misma finalidad, procedentes de cualesquiera administraciones o entes p\u00fablicos o privados, nacionales, de la Uni\u00f3n Europea o de organismos internacionales.","title":"Art\u00edculo 15.\u2003Incompatibilidad de las ayudas."},{"location":"AYUDAS/#articulo-16-procedimiento-de-concesion-de-las-ayudas-por-las-comunidades-autonomas-y-ciudades-de-ceuta-y-melilla-beneficiarias-a-los-destinatarios-ultimos","text":"1.\u2003Las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla destinar\u00e1n las ayudas que reciban como beneficiarias directas de las ayudas reguladas por este real decreto a cualesquiera de los sujetos previstos por el art\u00edculo 11 de este real decreto, a trav\u00e9s de las correspondientes convocatorias que publiquen, donde se contemplen los requisitos correspondientes para su concesi\u00f3n, seg\u00fan el territorio en que se apliquen, y de acuerdo con lo establecido por este real decreto as\u00ed como sin perjuicio de las inversiones directas que aquellas pudieran realizar. 2.\u2003A efectos de elegibilidad de las actuaciones para verificar el cumplimiento de lo establecido en el art\u00edculo 13.6, para los destinatarios \u00faltimos de los programas de incentivos 4, 5, y 6, previstos por el art\u00edculo 13, se exigir\u00e1 que las fechas de las facturas correspondientes a la ejecuci\u00f3n de las instalaciones objeto de ayuda sean posteriores a la fecha de publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial del Estado del presente real decreto; y para los destinatarios \u00faltimos de los programas de incentivos 1, 2 y 3, las fechas de cualquier compromiso en firme de ejecuci\u00f3n, as\u00ed como los contratos, facturas y justificantes de pago deber\u00e1n ser posteriores a la fecha de registro de la solicitud en la convocatoria correspondiente del programa al que se presenten, excepto en el caso de las actuaciones preparatorias descritas en el art\u00edculo 13.6. Para todos los programas, los presupuestos utilizados para la solicitud de la ayuda deber\u00e1n ser de fecha posterior a la publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb de este real decreto. 3.\u2003Las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla podr\u00e1n establecer en sus convocatorias que las solicitudes de ayuda se realicen a trav\u00e9s de entidades colaboradoras como medio eficaz para conseguir el m\u00e1ximo impacto de los incentivos, as\u00ed como para el desarrollo de un sector empresarial e industrial altamente especializado en torno al aprovechamiento de recursos renovables. Las referidas entidades colaboradoras ser\u00e1n seleccionadas mediante un procedimiento sometido a los principios de publicidad, concurrencia, igualdad y no discriminaci\u00f3n, con objeto de que los requisitos y condiciones para acceder a la condici\u00f3n de entidad colaboradora sean conocidos por dichas entidades con anterioridad a la publicaci\u00f3n de la convocatoria del citado procedimiento de selecci\u00f3n. En todo caso, estas entidades colaboradoras deber\u00e1n cumplir con lo dispuesto en los art\u00edculos 12 y 13 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre. 4.\u2003Las solicitudes, as\u00ed como la documentaci\u00f3n anexa o informaci\u00f3n requerida durante la tramitaci\u00f3n del expediente, se presentar\u00e1 preferentemente por medios electr\u00f3nicos, cumpliendo lo indicado en el art\u00edculo 14 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre. Las solicitudes ser\u00e1n atendidas por riguroso orden de presentaci\u00f3n hasta el agotamiento de los fondos. En caso de agotamiento del presupuesto asignado a cada comunidad aut\u00f3noma o ciudades de Ceuta y Melilla, y siempre que no hubiera expirado la vigencia de los programas de incentivos aprobados por este real decreto, podr\u00e1n seguir registr\u00e1ndose solicitudes en lista de reserva provisional, que ser\u00e1n atendidas por riguroso orden de entrada, supeditadas a que se produzcan desestimaciones o revocaciones de las solicitudes de ayuda previas que pudieran liberar presupuesto o bien se incorpore nuevo presupuesto a la convocatoria. En ning\u00fan caso, la presentaci\u00f3n de una solicitud a la lista de reserva provisional generar\u00e1 derecho alguno para la persona solicitante hasta que no se valide la solicitud. 5.\u2003El formulario de solicitud de ayuda se acompa\u00f1ar\u00e1 de la documentaci\u00f3n requerida en las correspondientes convocatorias que realicen las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla. El anexo II recoge la documentaci\u00f3n recomendada, que podr\u00e1 ser sustituida por otra, en caso de resultar procedente, o por procedimientos alternativos que pudieran establecer expresamente las comunidades aut\u00f3nomas o las ciudades de Ceuta y Melilla al respecto en sus respectivas convocatorias, conforme a su propia normativa de aplicaci\u00f3n, y siempre y cuando queden acreditados, al menos, id\u00e9nticos extremos a los recogidos en tales apartados del anexo II. 6.\u2003La resoluci\u00f3n definitiva del procedimiento y de concesi\u00f3n de la ayuda, as\u00ed como su entrega al destinatario \u00faltimo, corresponde a cada comunidad aut\u00f3noma o ciudades de Ceuta y Melilla, una vez comprobado el cumplimiento \u00edntegro de las condiciones y requisitos establecidos y de la documentaci\u00f3n aportada. El plazo m\u00e1ximo para resolver y notificar la resoluci\u00f3n ser\u00e1 de seis meses contados desde la fecha de presentaci\u00f3n de la solicitud. En caso de no haberse recibido resoluci\u00f3n en dicho plazo, se entender\u00e1 desestimada la solicitud. La resoluci\u00f3n que se adopte por la comunidad aut\u00f3noma o ciudades de Ceuta y Melilla podr\u00e1 ser recurrida en la forma establecida en la convocatoria. De acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 62.1 del Real Decreto-ley 36/2020, de 30 de diciembre, y teniendo en cuenta que las ayudas previstas por este real decreto se destinan a financiar actuaciones o situaciones concretas que no requieren de valoraci\u00f3n comparativa con otras propuestas, se podr\u00e1n dictar las resoluciones de concesi\u00f3n correspondientes por orden de presentaci\u00f3n de solicitudes una vez realizadas las comprobaciones de concurrencia de la situaci\u00f3n o actuaci\u00f3n subvencionable y el cumplimiento del resto de requisitos exigidos, hasta el agotamiento del cr\u00e9dito presupuestario asignado en las convocatorias. 7.\u2003Los destinatarios \u00faltimos de las ayudas reguladas en este real decreto que no sean personas f\u00edsicas deber\u00e1n mantener una contabilidad separada o diferenciada para todas las transacciones relacionadas con la actuaci\u00f3n objeto de la ayuda. 8.\u2003Los destinatarios \u00faltimos de las ayudas reguladas en este real decreto, en el plazo m\u00e1ximo de dieciocho meses contados desde la fecha de la notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n, deber\u00e1n justificar la realizaci\u00f3n de la inversi\u00f3n requerida para llevar a cabo la actuaci\u00f3n objeto de ayuda, a trav\u00e9s de la presentaci\u00f3n, al \u00f3rgano auton\u00f3mico que se determine en las convocatorias de las comunidades aut\u00f3nomas o ciudades de Ceuta y Melilla, de la documentaci\u00f3n establecida a tal efecto en el anexo II de este real decreto y/o de la documentaci\u00f3n complementaria o sustitutiva, en caso de resultar procedente, que pudieran requerir las comunidades aut\u00f3nomas o ciudades de Ceuta y Melilla en sus respectivas convocatorias para cada actuaci\u00f3n subvencionable. La documentaci\u00f3n que se aporte para justificar la ejecuci\u00f3n de la actuaci\u00f3n debe ser coherente con la informaci\u00f3n aportada en el formulario de solicitud de la ayuda. No obstante, de acuerdo con lo previsto en la letra d) del art\u00edculo 63 del Real Decreto-ley 36/2020, de 30 de diciembre, se flexibilizar\u00e1n los compromisos plasmados en las memorias econ\u00f3micas, en el sentido de que se permitan compensaciones entre los conceptos presupuestados, siempre que se dirijan a alcanzar el fin de la subvenci\u00f3n. Comprobada la ejecuci\u00f3n de la actuaci\u00f3n por parte de los sujetos que reciban la ayuda, as\u00ed como la entrega de toda documentaci\u00f3n exigida en el apartado anterior dentro del plazo establecido, el \u00f3rgano competente de la comunidad aut\u00f3noma o ciudades de Ceuta y Melilla ordenar\u00e1 el pago de la subvenci\u00f3n, con expresa referencia a la procedencia de los fondos, mencionando al Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico as\u00ed como el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia y al Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, conforme a lo que pudiera establecerse al respecto. 9.\u2003En caso de que el destinatario final de la ayuda no cumpliera con la obligaci\u00f3n de justificaci\u00f3n establecida en el precedente apartado no se proceder\u00e1 al pago de la subvenci\u00f3n y se declarar\u00e1 la p\u00e9rdida del derecho al cobro de la misma, de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 89 del reglamento de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, aprobado por Real Decreto 887/2006, de 21 de julio, utilizando, para ello, el procedimiento previsto en el art\u00edculo 42 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre. 10.\u2003Las caracter\u00edsticas de los anticipos a los destinatarios \u00faltimos de las ayudas que as\u00ed lo soliciten, habr\u00e1n de cumplir con las siguientes caracter\u00edsticas: a)\u2003Dichos anticipos sean objeto de una garant\u00eda otorgada por un banco u otra entidad financiera que est\u00e9 establecida en Espa\u00f1a, conforme a lo dispuesto en los art\u00edculos 45 y siguientes del Reglamento de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, aprobado por Real Decreto 887/2006, de 21 de julio, o bien de una l\u00ednea de cr\u00e9dito que ofrezcan como garant\u00eda cualquier organismo o administraci\u00f3n p\u00fablica espa\u00f1ola. La garant\u00eda ser\u00e1 presentada en el \u00f3rgano competente para su recepci\u00f3n seg\u00fan la Administraci\u00f3n que la haya solicitado. b)\u2003Dichos anticipos no superen el cien por ciento del importe total de la ayuda que se vaya a conceder al beneficiario. c)\u2003Dichos anticipos se destinen exclusivamente a cubrir gastos del proyecto objeto de subvenci\u00f3n y se justifiquen adecuadamente. d)\u2003De acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 61.3 del Real Decreto-ley 36/2020, de 30 de diciembre, los destinatarios \u00faltimos de estos anticipos deber\u00e1n acreditar que se encuentran al corriente del pago de las obligaciones de reembolso de cualesquiera otros anticipos concedidos anteriormente con cargo a los cr\u00e9ditos espec\u00edficamente consignados para la gesti\u00f3n de fondos europeos en los Presupuestos Generales del Estado. Corresponder\u00e1 a las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla comprobar el cumplimiento de tales condiciones con anterioridad al pago, exigiendo, cuando no pueda acreditarse de otro modo, una declaraci\u00f3n responsable del destinatario \u00faltimo o certificaci\u00f3n del \u00f3rgano competente si \u00e9ste fuere una administraci\u00f3n p\u00fablica. 11.\u2003Las comunidades aut\u00f3nomas podr\u00e1n establecer en sus convocatorias la posibilidad de ampliar el plazo de justificaci\u00f3n de las actuaciones, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 70 del Reglamento de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones, aprobado por Real Decreto 887/2006, de 21 de julio. 12.\u2003La informaci\u00f3n sobre las concesiones de subvenciones realizadas al amparo de este real decreto ser\u00e1 comunicada a la Base de Datos Nacional de Subvenciones por las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla en los t\u00e9rminos en que se establece dicha obligaci\u00f3n de comunicaci\u00f3n por el art\u00edculo 20 de la Ley 38/2003 de 17 de noviembre, y dem\u00e1s normativa de desarrollo de dicha obligaci\u00f3n. 13.\u2003Asimismo, esta informaci\u00f3n tambi\u00e9n ser\u00e1 comunicada al IDAE por las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla como \u00f3rgano competente para la coordinaci\u00f3n y seguimiento de los programas, a trav\u00e9s de la correspondiente aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica dispuesta por el IDAE para la coordinaci\u00f3n y seguimiento de los programas. 14.\u2003Lo previsto en los anteriores apartados resultar\u00e1 aplicable a las inversiones directas que lleven a cabo las administraciones de las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla, en la medida que sea compatible con la naturaleza de tales operaciones, sin perjuicio de que el IDAE pueda establecer la exigencia del cumplimiento de condiciones espec\u00edficas y/o un procedimiento alternativo aplicable conforme a la normativa que resulte de aplicaci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 16.\u2003Procedimiento de concesi\u00f3n de  las ayudas por las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla  beneficiarias a los destinatarios \u00faltimos."},{"location":"AYUDAS/#articulo-17-organos-competentes-para-ordenar-e-instruir-el-procedimiento-de-concesion-de-ayudas","text":"1.\u2003El \u00f3rgano competente para ordenar e instruir los procedimientos de concesi\u00f3n de ayudas ser\u00e1 el que determine cada comunidad aut\u00f3noma y ciudades de Ceuta y Melilla en su convocatoria. Corresponder\u00e1 al \u00f3rgano instructor la comprobaci\u00f3n de que las solicitudes cumplen debidamente los requisitos exigidos. Las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla podr\u00e1n decidir si gestionan las ayudas directamente o a trav\u00e9s de una entidad colaboradora, que deber\u00e1 cumplir los requisitos establecidos en el art\u00edculo 13 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre. La entidad colaboradora deber\u00e1 cumplir las obligaciones y desempe\u00f1ar las funciones previstas en el art\u00edculo 15 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, y ser\u00e1 seleccionada con observancia a lo dispuesto en el art\u00edculo 16 de la citada Ley. La selecci\u00f3n de esta entidad colaboradora no supondr\u00e1, en ning\u00fan caso, exclusi\u00f3n de la responsabilidad y obligaciones que las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla tengan asumidas en virtud de lo dispuesto por este real decreto. 2.\u2003En la Instrucci\u00f3n del procedimiento, los \u00f3rganos competentes de las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla velar\u00e1n por respetar las normas de subvenci\u00f3n nacionales que pudieran afectar a la financiaci\u00f3n con fondos europeos de las ayudas que se otorguen en el marco de este real decreto. A tal efecto, el IDAE facilitar\u00e1 al \u00f3rgano instructor de la comunidad aut\u00f3noma y ciudades de Ceuta y Melilla cuantas instrucciones reciba de las autoridades de gesti\u00f3n o de certificaci\u00f3n tanto del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia como del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, en la medida que les afecten. Asimismo, los \u00f3rganos responsables de la gesti\u00f3n de las ayudas de cada comunidad aut\u00f3noma y ciudades de Ceuta y Melilla deber\u00e1n conservar los documentos originales, justificativos de la actuaci\u00f3n realizada y la aplicaci\u00f3n de los fondos recibidos, en tanto puedan ser objeto de las actuaciones de comprobaci\u00f3n, control y fiscalizaci\u00f3n correspondientes. La disponibilidad de los documentos se ajustar\u00e1 a lo dispuesto en la reglamentaci\u00f3n aplicable a los fondos europeos.","title":"Art\u00edculo 17.\u2003\u00d3rganos competentes para ordenar e instruir el procedimiento de concesi\u00f3n de ayudas."},{"location":"AYUDAS/#articulo-18-organos-competentes-para-la-resolucion-del-procedimiento-de-concesion-de-ayudas","text":"El \u00f3rgano competente para la resoluci\u00f3n del procedimiento de concesi\u00f3n de ayudas ser\u00e1 el que determine cada comunidad aut\u00f3noma y ciudades de Ceuta y Melilla en su respectiva convocatoria.","title":"Art\u00edculo 18.\u2003\u00d3rganos competentes para la resoluci\u00f3n del procedimiento de concesi\u00f3n de ayudas."},{"location":"AYUDAS/#articulo-19-reintegro","text":"Proceder\u00e1 el reintegro de las cantidades percibidas por el destinatario \u00faltimo de la ayuda y la exigencia del inter\u00e9s de demora, desde el momento del pago de la subvenci\u00f3n, en los supuestos establecidos en este real decreto, as\u00ed como en el art\u00edculo 37 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre. El \u00f3rgano competente para exigir el reintegro del beneficiario, entidad colaboradora o destinatario \u00faltimo de las subvenciones o ayudas reguladas por este real decreto ser\u00e1 el \u00f3rgano concedente de la misma o instituci\u00f3n habilitada correspondiente, de acuerdo con lo establecido al respecto por el art\u00edculo 41 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre.","title":"Art\u00edculo 19.\u2003Reintegro."},{"location":"AYUDAS/#articulo-20-publicidad","text":"1.\u2003Toda referencia a la actuaci\u00f3n objeto de las ayudas reguladas por este real decreto en publicaciones, actividades de difusi\u00f3n, p\u00e1ginas web y en general en cualesquiera medios de difusi\u00f3n debe cumplir con los requisitos que figuren en el manual o manuales de Imagen de los programas de incentivos que estar\u00e1 disponible en la web del IDAE, en el que figurar\u00e1n el Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia y el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, establecido por el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021,, todo ello conforme a lo que se establezca al respecto, y en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 18.4 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, y 31 de su Reglamento de desarrollo, aprobado por el Real Decreto 887/2006, de 21 de julio. Asimismo, las instalaciones deber\u00e1n estar se\u00f1alizadas de acuerdo con lo que se indique en el manual o manuales de imagen. Adicionalmente, para todas las actuaciones excepto las del sector residencial incluidas en los programas de incentivos 4, 5 y 6, deber\u00e1 existir una pantalla en un lugar visible que muestre los datos de generaci\u00f3n y consumo indicados en el anexo I. 2.\u2003Asimismo, tanto en la convocatoria de las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla, como en la resoluci\u00f3n que se notifique a los destinatarios \u00faltimos, deber\u00e1 mencionarse al Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico, el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia y el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, establecido por el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021. 3.\u2003En el contexto de los dos anteriores apartados, los receptores de financiaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea deben mencionar el origen de esta financiaci\u00f3n y garantizar su visibilidad, en particular cuando promuevan las actuaciones subvencionables y sus resultados, facilitando informaci\u00f3n coherente, efectiva y proporcionada dirigida a m\u00faltiples destinatarios, incluidos los medios de comunicaci\u00f3n y el p\u00fablico. 4.\u2003Adicionalmente, en el caso de instalaciones superiores a 100 kW de potencia nominal de generaci\u00f3n, se aportar\u00e1 un plan estrat\u00e9gico que indique el origen o lugar de fabricaci\u00f3n (nacional, europeo o internacional) de los componentes de la instalaci\u00f3n y su impacto medioambiental, incluyendo el almacenamiento, los criterios de calidad o durabilidad utilizados para seleccionar los distintos componentes, la interoperabilidad de la instalaci\u00f3n o su potencial para ofrecer servicios al sistema, as\u00ed como el efecto tractor sobre PYMES y aut\u00f3nomos que se espera que tenga el proyecto. Podr\u00e1 incluir, adem\u00e1s, estimaciones de su impacto sobre el empleo local y sobre la cadena de valor industrial local, regional y nacional. Este documento ser\u00e1 publicado por la autoridad convocante de las ayudas y deber\u00e1 ser accesible desde las publicaciones o p\u00e1ginas web del destinatario \u00faltimo referidas en el apartado 1 de este art\u00edculo.","title":"Art\u00edculo 20.\u2003Publicidad."},{"location":"AYUDAS/#disposicion-adicional-unica-contencion-del-gasto-de-personal","text":"Lo dispuesto en este real decreto no supondr\u00e1 incremento de dotaciones, ni de retribuciones, ni de otros gastos de personal, sin perjuicio de lo establecido en el art\u00edculo 10.4, en relaci\u00f3n a los costes indirectos reconocidos a las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla como beneficiarias directas de las ayudas.","title":"Disposici\u00f3n adicional \u00fanica.\u2003Contenci\u00f3n del gasto de personal."},{"location":"AYUDAS/#disposicion-final-primera-titulo-competencial","text":"Este real decreto se dicta al amparo de lo dispuesto en el art\u00edculo 149.1. 13.\u00aa, 23.\u00aa y 25.\u00aa de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, que atribuye al Estado la competencia exclusiva sobre bases y coordinaci\u00f3n de la planificaci\u00f3n general de la actividad econ\u00f3mica, en materia de legislaci\u00f3n b\u00e1sica sobre protecci\u00f3n del medio ambiente, sin perjuicio de las facultades de las comunidades aut\u00f3nomas de establecer normas adicionales de protecci\u00f3n, y sobre las bases del r\u00e9gimen minero y energ\u00e9tico, respectivamente.","title":"Disposici\u00f3n final primera.\u2003T\u00edtulo competencial."},{"location":"AYUDAS/#disposicion-final-segunda-entrada-en-vigor","text":"El presente real decreto entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb. Dado en Madrid, el 29 de junio de 2021. FELIPE R. La Vicepresidenta Cuarta del Gobierno y Ministra para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico, TERESA RIBERA RODR\u00cdGUEZ","title":"Disposici\u00f3n final segunda.\u2003Entrada en vigor."},{"location":"AYUDAS/#anexos","text":"","title":"ANEXOS"},{"location":"AYUDAS/#anexo-i","text":"","title":"ANEXO I"},{"location":"AYUDAS/#requisitos-de-las-actuaciones-subvencionables-y-costes-elegibles","text":"Los programas de incentivos aprobados por este real decreto son seis, de los cuales tres se dirigen a instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, con o sin almacenamiento, (programas de incentivos 1, 2 y 4), otros dos a la incorporaci\u00f3n de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, ya existentes (programas de incentivos 3 y 5), y el \u00faltimo a instalaciones de energ\u00edas renovables t\u00e9rmicas (programa de incentivos 6). Las convocatorias correspondientes deber\u00e1n exigir la formulaci\u00f3n de una \u00fanica solicitud por cada instalaci\u00f3n que pretenda ser objeto de ayuda en cualquiera de los anteriores programas de incentivos previstos, teniendo en cuenta, adem\u00e1s, el r\u00e9gimen de incompatibilidad entre solicitudes establecido por este real decreto. Las instalaciones financiadas por este real decreto atender\u00e1n al principio de \u00abno causar da\u00f1o significativo\u00bb a ninguno de los objetivos medioambientales establecidos en el Reglamento (UE) 2020/852 el Parlamento Europeo y del Consejo, de 18 de junio de 2020, relativo al establecimiento de un marco para facilitar las inversiones sostenibles, y por el que se modifica el Reglamento (UE) 2019/2088. En el art\u00edculo 11 se establecen los criterios que deben cumplir los destinatarios \u00faltimos de los distintos programas de incentivos incluidos en este real decreto. Los requisitos que deben cumplir las tipolog\u00edas de actuaciones subvencionables son los siguientes, as\u00ed como los contemplados en el presente anexo: \u2013\u2002 Programa de incentivos 1: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, en el sector servicios, con o sin almacenamiento. Ser\u00e1 actuaci\u00f3n subvencionable la inversi\u00f3n en instalaciones de generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica con fuentes renovables, destinadas a autoconsumo en establecimientos o instalaciones del sector servicios, as\u00ed como el almacenamiento asociado a estas actuaciones. \u2013\u2002 Programa de incentivos 2: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, en otros sectores productivos de la econom\u00eda, con o sin almacenamiento. Ser\u00e1 actuaci\u00f3n subvencionable la inversi\u00f3n en instalaciones de generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica con fuentes renovables destinadas a autoconsumo en establecimientos o instalaciones en sectores productivos no previstos en el programa de incentivos 1, as\u00ed como el almacenamiento asociado a estas actuaciones. \u2013\u2002 Programa de incentivos 3: Incorporaci\u00f3n de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, ya existentes en el sector servicios y otros sectores productivos. Ser\u00e1 actuaci\u00f3n subvencionable la inversi\u00f3n en sistemas de almacenamiento detr\u00e1s del contador que sean incorporados en las instalaciones de autoconsumo, con fuentes renovables, ya existentes tanto en el sector servicios como en otros sectores productivos. \u2013\u2002 Programa de incentivos 4: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector, con o sin almacenamiento. Ser\u00e1 actuaci\u00f3n subvencionable la inversi\u00f3n en instalaciones de generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica con fuentes renovables, destinadas a autoconsumo en el sector residencial, el tercer sector y las administraciones p\u00fablicas, as\u00ed como el almacenamiento asociado a estas actuaciones. \u2013\u2002 Programa de incentivos 5: Incorporaci\u00f3n de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, ya existentes en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector. Ser\u00e1 actuaci\u00f3n subvencionable la inversi\u00f3n en sistemas de almacenamiento detr\u00e1s del contador que sean incorporados en instalaciones existentes de generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica con fuentes renovables en el sector residencial en las administraciones p\u00fablicas y en el tercer sector. \u2013\u2002 Programa de incentivos 6: Realizaci\u00f3n de instalaciones de energ\u00edas renovables t\u00e9rmicas en el sector residencial. Ser\u00e1 actuaci\u00f3n subvencionable la inversi\u00f3n en instalaciones de producci\u00f3n de energ\u00eda t\u00e9rmica con fuentes renovables, destinadas a la climatizaci\u00f3n o producci\u00f3n de ACS en viviendas. AI.1\u2003Actuaciones subvencionables A.\u2003Las actuaciones de generaci\u00f3n renovable subvencionables dentro de los programas de incentivos 1, 2 y 4 incluyen actuaciones fotovoltaicas y e\u00f3licas para autoconsumo. A los efectos de este real decreto, se entiende por instalaciones de autoconsumo las establecidas en el Real Decreto 244/2019, de 5 de abril, por el que se regulan las condiciones administrativas, t\u00e9cnicas y econ\u00f3micas del autoconsumo de energ\u00eda el\u00e9ctrica. Asimismo, a los efectos de este real decreto tambi\u00e9n se consideran actuaciones subvencionables, las instalaciones aisladas de la red no reguladas en el citado Real Decreto 244/2019. La subvenci\u00f3n m\u00e1xima a percibir se corresponder\u00e1 con los 5 primeros MW de potencia de la instalaci\u00f3n. Se permite la instalaci\u00f3n de potencias superiores a este l\u00edmite, pero en ning\u00fan caso podr\u00e1n percibir ayuda por la potencia que supere los 5 MW indicados. Para cada tecnolog\u00eda (e\u00f3lica o fotovoltaica) s\u00f3lo ser\u00e1 elegible una actuaci\u00f3n por destinatario \u00faltimo de la ayuda y por ubicaci\u00f3n o ligadas al mismo consumo o consumos. B.\u2003Asimismo, para ser elegible a los efectos de este real decreto, y en lo que aplica a los programas de incentivos 1, 2, 3, 4 y 5, se entiende por instalaci\u00f3n de almacenamiento aquellas en las que se difiere el uso final de electricidad a un momento posterior a cuando fue generada, o que realizan la conversi\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica en una forma de energ\u00eda que se pueda almacenar para la subsiguiente reconversi\u00f3n de dicha energ\u00eda en energ\u00eda el\u00e9ctrica. Para que estas instalaciones sean elegibles, se deber\u00e1 dar la condici\u00f3n de que el almacenamiento no est\u00e9 directamente conectado a la red, sino que ser\u00e1 parte de la instalaci\u00f3n de autoconsumo. Solo ser\u00e1n consideradas elegibles las instalaciones de almacenamiento que no superen una ratio de capacidad instalada de almacenamiento frente a potencia de generaci\u00f3n de 2 kWh/kW. Adem\u00e1s, deber\u00e1n contar con una garant\u00eda m\u00ednima de 5 a\u00f1os. Las tecnolog\u00edas plomo-\u00e1cido para almacenamiento no ser\u00e1n elegibles. Los programas de incentivos 3 y 5 establecen como actuaciones subvencionables la incorporaci\u00f3n de instalaciones de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo renovable ya existentes. Por su parte, los programas de incentivos 1, 2 y 4 prev\u00e9n como actuaciones subvencionables las nuevas instalaciones de generaci\u00f3n, que podr\u00e1n llevar asociadas instalaciones de almacenamiento. C.\u2003Todas las instalaciones acogidas a cualquier programa de incentivos aprobado por este real decreto, excepto la tipolog\u00eda de Biomasa aparatos de calefacci\u00f3n local del programa 6, deber\u00e1n contar con un sistema de monitorizaci\u00f3n de la energ\u00eda el\u00e9ctrica o t\u00e9rmica producida por la instalaci\u00f3n objeto de subvenci\u00f3n. Las funcionalidades de este sistema ser\u00e1n las siguientes: \u2013\u2002Este sistema deber\u00e1 mostrar como m\u00ednimo la producci\u00f3n energ\u00e9tica renovable en t\u00e9rminos diario, mensual y anual, y el correspondiente consumo energ\u00e9tico para los mismos periodos. \u2013 Adicionalmente a lo anterior, el sistema podr\u00e1 mostrar datos adicionales como, por ejemplo: emisiones de CO2 evitadas y ahorro econ\u00f3mico generado para el propietario de la instalaci\u00f3n. \u2013 Deber\u00e1 existir una pantalla en un lugar visible que muestre estos datos de forma actualizada. Esto ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a todos los programas excepto para las actuaciones en el sector residencial incluidas en los programas de incentivos 4, 5 y 6. \u2013 Adicionalmente a lo anterior, para cualquier actuaci\u00f3n, esta misma informaci\u00f3n deber\u00e1 ser accesible a trav\u00e9s de dispositivo m\u00f3vil. D.\u2003Para las actuaciones subvencionables del programa 4, se deber\u00e1 prever que, en c\u00f3mputo anual, la suma de la energ\u00eda el\u00e9ctrica consumida por parte del consumidor o consumidores asociados a la instalaci\u00f3n objeto de ayuda sea igual o mayor al 80 % de la energ\u00eda anual generada por la instalaci\u00f3n. E.\u2003Las actuaciones subvencionables dentro del programa de incentivos 6 incluyen las tecnolog\u00edas solar t\u00e9rmica, biomasa, geot\u00e9rmica, hidrot\u00e9rmica o aerot\u00e9rmica (exceptuando las tecnolog\u00edas aire-aire) para climatizaci\u00f3n y/o agua caliente sanitaria en viviendas. Las instalaciones realizadas deber\u00e1n cumplir, cuando corresponda, con los requisitos establecidos en el Reglamento de Instalaciones T\u00e9rmicas de los Edificios (RITE), aprobado por Real Decreto 1027/2007, de 20 de julio, as\u00ed como cualquier otra normativa que les sea de aplicaci\u00f3n. En el caso de las bombas de calor accionadas el\u00e9ctricamente deber\u00e1n tener un SPF superior a 2,5. F.\u2003En el caso de las instalaciones de biomasa para climatizaci\u00f3n o ACS (incluidas dentro del programa de incentivos 6): Las instalaciones de esta tipolog\u00eda deber\u00e1n lograr una reducci\u00f3n de las emisiones de gases de efecto invernadero de al menos un 80 % a fin de que se alcance un \u00abCoeficiente para el c\u00e1lculo de la ayuda a los objetivos clim\u00e1ticos\u00bb del 100 %, de acuerdo con lo establecido el Anexo VI del el Reglamento (UE) 2021/241 por el que se establece el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Adem\u00e1s, las actuaciones que incluyan aparatos de calefacci\u00f3n local o calderas de menos de 1 MW: \u2013\u2002Deber\u00e1n presentar una acreditaci\u00f3n por parte del fabricante del equipo del cumplimiento de los requisitos de eficiencia energ\u00e9tica estacional y emisiones para el combustible que se vaya a utilizar que no podr\u00e1n ser menos exigentes que los definidos en el Reglamento de Ecodise\u00f1o en vigor (seg\u00fan corresponda, Reglamento (UE) 2015/1185 de la Comisi\u00f3n o Reglamento (UE) 2015/1189 de la Comisi\u00f3n). \u2013\u2002Como requisito adicional a las obligaciones establecidas en estas bases y en las convocatorias para esta tipolog\u00eda de actuaci\u00f3n, el beneficiario mantendr\u00e1 un registro documental suficiente que permita acreditar que el combustible empleado en el equipo dispone de un certificado otorgado por una entidad independiente acreditada relativo al cumplimiento de la clase A1 seg\u00fan lo establecido en la norma UNE-EN-ISO 17225-2, de la clase 1 de la norma UNE-EN-ISO 17225-4, de la clase A1 de la norma 164003 o de la clase A1 de la norma 164004. Este registro se mantendr\u00e1 durante un plazo de cinco a\u00f1os. Asimismo, las emisiones procedentes de las instalaciones de 1 MW o superior y menores de 50 MW deber\u00e1n cumplir con los requisitos de emisiones establecidos en el Real Decreto 1042/2017, de 22 de diciembre, sobre la limitaci\u00f3n de las emisiones a la atm\u00f3sfera de determinados agentes contaminantes procedentes de las instalaciones de combusti\u00f3n medianas y por el que se actualiza el anexo IV de la Ley 34/2007, de 15 de noviembre, de calidad del aire y protecci\u00f3n de la atm\u00f3sfera, as\u00ed como con cualquier otra legislaci\u00f3n nacional que les sea de aplicaci\u00f3n. La biomasa cumplir\u00e1 los criterios de sostenibilidad establecidos en los art\u00edculos 29 a 31 de la Directiva 2018/2001, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 11 de diciembre de 2018, relativa al fomento del uso de energ\u00eda procedente de fuentes renovables, as\u00ed como los correspondientes actos delegados y de ejecuci\u00f3n. Los aparatos de calefacci\u00f3n local incluidos en el programa de incentivos 6 deben disponer de la parte frontal cerrada. AI.2\u2003Costes elegibles 1.\u2003Se consideran costes elegibles los que se relacionan a continuaci\u00f3n: a)\u2003La inversi\u00f3n en equipos y materiales relacionadas con las tipolog\u00edas de actuaci\u00f3n objeto de ayuda, incluida la correspondiente a los sistemas de acumulaci\u00f3n en su caso. b)\u2003Los costes de ejecuci\u00f3n de las obras y/o instalaciones relacionadas con las tipolog\u00edas de actuaci\u00f3n objeto de ayuda. c)\u2003Equipamientos electromec\u00e1nicos, hidr\u00e1ulicos, de control y auxiliares cuando est\u00e9n asociados a la actuaci\u00f3n objeto de ayuda. d)\u2003Sistema el\u00e9ctrico general de Alta Tensi\u00f3n y Baja Tensi\u00f3n, incluyendo transformadores, l\u00ednea de evacuaci\u00f3n y sistemas e infraestructuras el\u00e9ctricas adicionales hasta el punto de conexi\u00f3n con la red el\u00e9ctrica de transporte o distribuci\u00f3n, cuando sean necesarias en funci\u00f3n de la tipolog\u00eda de actuaci\u00f3n objeto de ayuda. En su caso, se incluir\u00e1n las protecciones y equipamientos que correspondan bajo el Reglamento Electrot\u00e9cnico de Baja Tensi\u00f3n (REBT) y sus Instrucciones t\u00e9cnicas complementarias o el Reglamento de Instalaciones El\u00e9ctricas en Alta Tensi\u00f3n (RIAT) y sus Instrucciones t\u00e9cnicas complementarias. e)\u2003Sistemas de gesti\u00f3n, control activo y monitorizaci\u00f3n tanto de la generaci\u00f3n como de la acumulaci\u00f3n y la demanda de energ\u00eda el\u00e9ctrica o t\u00e9rmica de instalaciones consumidoras abastecidas por el proyecto objeto de la ayuda, que ayuden a optimizar la gesti\u00f3n y producci\u00f3n. Estos equipos deber\u00e1n ser propiedad del beneficiario de la ayuda y estar vinculados a la actuaci\u00f3n objeto de la ayuda. f)\u2003Sistemas de medici\u00f3n del recurso en el emplazamiento, incluyendo sondeos exploratorios y ensayos TRT para el caso de instalaciones geot\u00e9rmicas. g)\u2003Obras civiles, cuando est\u00e9n relacionadas con las actuaciones objeto de ayuda y aquellas que sean necesarias para la correcta ejecuci\u00f3n del proyecto, tales como, refuerzo de cubierta o sustituci\u00f3n de la misma en la parte proporcional de la cubierta que sea ocupada por la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n, en su caso. Asimismo, se consideran subvencionables como obra civil las siguientes partidas: edificaciones necesarias para el proyecto, campas, excavaciones, zanjas y canalizaciones y tuber\u00edas asociados a la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n, o a los sistemas de integraci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica y gesti\u00f3n de la demanda, ayudas de alba\u00f1iler\u00eda, instalaciones auxiliares necesarias, viales de servidumbre interna de la instalaci\u00f3n, adecuaci\u00f3n de accesos para la instalaci\u00f3n, edificios de control, plataformas de montaje, instalaciones temporales, restauraci\u00f3n y medidas medioambientales correctoras despu\u00e9s de las obras. Para ser considerado coste elegible, las obras deben cumplir la condici\u00f3n de que al menos el 70 % (en peso) de los residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n no peligrosos generados (con exclusi\u00f3n de los residuos con c\u00f3digo LER 17 05 04), se preparen para la reutilizaci\u00f3n, el reciclaje y la valorizaci\u00f3n de otros materiales, incluidas las operaciones de relleno utilizando residuos para sustituir otros materiales. An\u00e1logamente, en los proyectos financiados que impliquen demolici\u00f3n, se incluir\u00e1 la pr\u00e1ctica de demolici\u00f3n selectiva. h)\u2003El coste del desmantelamiento de las instalaciones existentes en el emplazamiento, en el caso de que aplique, a la hora de hacer una instalaci\u00f3n de renovables en su lugar, siempre se cumpla la condici\u00f3n de que al menos el 70 % (en peso neto) de los residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n no peligrosos generados (con exclusi\u00f3n de los residuos con c\u00f3digo LER 17 05 04), se preparen para la reutilizaci\u00f3n, el reciclaje y la valorizaci\u00f3n de otros materiales, incluidas las operaciones de relleno utilizando residuos para sustituir otros materiales. An\u00e1logamente, en los proyectos financiados que impliquen demolici\u00f3n, se incluir\u00e1 la pr\u00e1ctica de demolici\u00f3n selectiva. i)\u2003Los costes de la redacci\u00f3n de los proyectos o memorias t\u00e9cnicas relacionados con las tipolog\u00edas de actuaci\u00f3n objeto de ayuda. j)\u2003Los costes de la direcci\u00f3n facultativa relacionadas con las tipolog\u00edas de actuaci\u00f3n objeto de ayuda. k)\u2003Coordinaci\u00f3n de Seguridad y Salud de la obra y montaje relacionadas con las tipolog\u00edas de actuaci\u00f3n objeto de ayuda. l)\u2003Los costes de gesti\u00f3n de la solicitud de la ayuda, incluida la redacci\u00f3n de informes y dem\u00e1s documentaci\u00f3n requerida para la solicitud. A estos efectos, se considerar\u00e1n como costes de gesti\u00f3n de solicitud de la ayuda, aquellos gastos que el solicitante o destinatario \u00faltimo de la ayuda pudiera satisfacer a una empresa o profesional por llevar a cabo la gesti\u00f3n administrativa y documental de su solicitud ante la comunidad aut\u00f3noma. Para que estos gastos se puedan considerar elegibles deben reflejarse en el presupuesto incluido en la solicitud de ayuda y justificarse, junto con el resto de gastos de la actuaci\u00f3n, mediante contrato, facturas y justificantes de pago. S\u00f3lo ser\u00e1n elegibles los gastos de gesti\u00f3n que no superen el 4 % del importe de la ayuda solicitada, con un l\u00edmite m\u00e1ximo de 3.000\u20ac por expediente. m)\u2003Los costes de gesti\u00f3n de la justificaci\u00f3n de la realizaci\u00f3n de las actuaciones, incluidos los costes de redacci\u00f3n de informes y dem\u00e1s documentaci\u00f3n requerida para la justificaci\u00f3n de estas ayudas. A estos efectos, se considerar\u00e1n como costes de gesti\u00f3n de la justificaci\u00f3n de la realizaci\u00f3n de las actuaciones objeto de ayuda aquellos gastos que el destinatario \u00faltimo de la ayuda pudiera satisfacer a empresas o profesionales por llevar a cabo la gesti\u00f3n t\u00e9cnica, administrativa y documental de la justificaci\u00f3n ante el \u00f3rgano instructor de la realizaci\u00f3n de las actuaciones que conforman el proyecto. n)\u2003El informe del auditor sobre la cuenta justificativa. o)\u2003Otras partidas que sean debidamente justificadas como necesarias (auxiliares o no) espec\u00edficas de cada tipolog\u00eda de actuaci\u00f3n, distintas de las recogidas como gastos no subvencionables en el punto 3 de este apartado. 2.\u2003El coste elegible m\u00e1ximo total admitido en los programas de incentivos para sufragar los gastos indicados en los apartados l), m) y n) del apartado anterior no podr\u00e1 superar globalmente el 7 % del importe de la ayuda solicitada, con un l\u00edmite de 7.000 euros por expediente. La realizaci\u00f3n y facturaci\u00f3n de estos servicios podr\u00e1 efectuarse durante el periodo concedido para presentar la documentaci\u00f3n justificativa. No se considerar\u00e1 elegible ning\u00fan coste distinto a los anteriores ni que haya sido facturado al destinatario \u00faltimo de la ayuda con anterioridad a la fecha de entrada en vigor de este real decreto. 3.\u2003No se considerar\u00e1n gastos subvencionables los englobados en los siguientes conceptos: a)\u2003El Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido (IVA) o, en su caso, el Impuesto General Indirecto Canario (IGIC) o el Impuesto sobre la Producci\u00f3n, los Servicios y la Importaci\u00f3n (IPSI) soportado. b)\u2003Los gastos propios, ya sean de personal, funcionamiento o gastos generales. c)\u2003Estudios de impacto ambiental y costes de visado de proyectos t\u00e9cnicos. d)\u2003Cualesquiera otros gastos de promoci\u00f3n en los que el solicitante incurra para desarrollar el proyecto. e)\u2003Autorizaciones administrativas, licencias, permisos, coste de avales y/o fianzas, multas, tasas o tributos. f)\u2003Cualesquiera gastos asociados a gestiones, contrataciones, consultas o tr\u00e1mites administrativos, aun siendo necesarios para la obtenci\u00f3n de permisos o licencias, que no est\u00e9n incluidos en el apartado 1. g)\u2003Coste de adquisici\u00f3n o arrendamiento de terrenos utilizados tanto para el proyecto de inversi\u00f3n como para las infraestructuras de evacuaci\u00f3n. h)\u2003Seguros suscritos por el solicitante. i)\u2003La vigilancia y seguridad durante la ejecuci\u00f3n de la obra hasta la fecha de puesta en marcha. j)\u2003Adecuaciones, remodelaciones o ejecuciones de otras l\u00edneas el\u00e9ctricas diferentes de las exclusivas para hacer viable la evacuaci\u00f3n de la energ\u00eda. Por tanto, s\u00f3lo se consideran subvencionables las l\u00edneas necesarias para unir la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n, o los sistemas de integraci\u00f3n de energ\u00edas renovables en red, con el punto de conexi\u00f3n de las citadas instalaciones y la l\u00ednea de transporte o distribuci\u00f3n, seg\u00fan lo establecido en el Real Decreto 1110/2007, de 24 de agosto, por el que se aprueba el Reglamento unificado de puntos de medida del sistema el\u00e9ctrico. k)\u2003Adecuaci\u00f3n de los accesos en las carreteras p\u00fablicas y caminos existentes hasta la instalaci\u00f3n. l)\u2003Costes financieros. 4.\u2003Como excepci\u00f3n al punto anterior, para los programas de incentivos 4, 5 y 6, se considerar\u00e1 un coste elegible el IVA o, en su caso, el Impuesto General Indirecto Canario (IGIC) o el Impuesto sobre la Producci\u00f3n, los Servicios y la Importaci\u00f3n (IPSI) soportado, siempre que estos no puedan ser susceptibles de recuperaci\u00f3n o compensaci\u00f3n total o parcial.","title":"Requisitos de las actuaciones subvencionables y costes elegibles"},{"location":"AYUDAS/#anexo-ii","text":"","title":"ANEXO II"},{"location":"AYUDAS/#documentacion","text":"La documentaci\u00f3n que se relaciona en este anexo tiene por objeto acreditar el cumplimiento de las condiciones exigidas en el programa al que se presenta el proyecto para el que solicita la ayuda. De esta manera, la documentaci\u00f3n requerida para realizar la solicitud de ayuda, que las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla soliciten en sus respectivas convocatorias, deber\u00e1 asegurar que las condiciones exigidas a los proyectos en cada programa se cumplen, tanto para acceder al programa elegido como para recibir la ayuda. Igualmente, la documentaci\u00f3n solicitada deber\u00e1 permitir comprobar que el destinatario \u00faltimo de la ayuda cumple con los requisitos necesarios para acceder a cada uno de los programas de incentivos. Del mismo modo, la documentaci\u00f3n requerida para justificar las actuaciones realizadas deber\u00e1 permitir la comprobaci\u00f3n de alguno o todos los extremos del proyecto y del beneficiario o destinatario \u00faltimo receptor de la ayuda. La documentaci\u00f3n que se relaciona a continuaci\u00f3n, en caso de resultar procedente, podr\u00e1 ser sustituida por otra o por procedimientos alternativos que pudieran establecer expresamente las comunidades aut\u00f3nomas o las ciudades de Ceuta y Melilla al respecto en sus respectivas convocatorias, conforme a su propia normativa de aplicaci\u00f3n siempre y cuando queden acreditados id\u00e9nticos extremos a los recogidos en tales apartados. Para este fin, podr\u00e1n habilitar los medios electr\u00f3nicos o de otro tipo necesarios para realizar por ellos mismos la comprobaci\u00f3n de alguno o todos los extremos referidos. Lo anterior ser\u00e1 tambi\u00e9n aplicable a las inversiones directas que pudieran llevarse a cabo por las comunidades aut\u00f3nomas o las ciudades de Ceuta y Melilla, en la medida que sea compatible con la naturaleza de tales operaciones y en tanto el IDAE no hubiera establecido la exigencia del cumplimiento de condiciones espec\u00edficas y/o un procedimiento alternativo aplicable conforme a la normativa que resulte de aplicaci\u00f3n. AII.A\u2003Documentaci\u00f3n requerida para realizar la solicitud de ayuda Seg\u00fan el art\u00edculo 16.5, las solicitudes de ayuda se acompa\u00f1ar\u00e1n de la documentaci\u00f3n requerida en las correspondientes convocatorias que realicen las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla recogiendo, en todo caso, la documentaci\u00f3n necesaria para acreditar todos los aspectos exigidos en las convocatorias. La presentaci\u00f3n de la solicitud de ayuda conllevar\u00e1 la autorizaci\u00f3n del solicitante para que el \u00f3rgano concedente obtenga de forma directa la acreditaci\u00f3n de las circunstancias previstas en los art\u00edculos 18 y 19 del Reglamento de la Ley General de Subvenciones, aprobado por Real Decreto 887/2006, de 21 de julio, a trav\u00e9s de certificados telem\u00e1ticos. No obstante, el solicitante podr\u00e1 denegar expresamente el consentimiento a esta autorizaci\u00f3n al \u00f3rgano concedente, debiendo aportar entonces, la Acreditaci\u00f3n del cumplimiento de las obligaciones tributarias, con la Seguridad Social y la residencia fiscal seg\u00fan detalla el art\u00edculo 22 del Reglamento de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, aprobado por Real Decreto 887/2006, de 21 de julio. AII.A1\u2003Documentaci\u00f3n general aplicable a los programas de incentivos a)\u2003Copia del NIF/NIE del solicitante y, en su caso, de la persona que le represente, indicando si la solicitud se presenta en representaci\u00f3n de una persona f\u00edsica, una entidad jur\u00eddica o en representaci\u00f3n de un grupo, asociaci\u00f3n o comunidad. No ser\u00e1 necesaria la aportaci\u00f3n de copia de DNI si el interesado presta su consentimiento expreso para que sus datos de identidad personal puedan ser consultados por el \u00f3rgano instructor mediante el Sistema de Verificaci\u00f3n de Datos de Identidad que cada comunidad aut\u00f3noma y ciudad de Ceuta y Melilla pudiera tener establecido. Por su parte, la disposici\u00f3n adicional octava de la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos Personales y garant\u00eda de los derechos digitales reconoce la potestad de verificaci\u00f3n de las administraciones p\u00fablicas, en relaci\u00f3n con los datos personales que obren en su poder, para comprobar la exactitud de los mismos. En el caso de que la solicitud se presente a trav\u00e9s de un representante, el firmante de la solicitud de la ayuda deber\u00e1 estar debidamente acreditado en los t\u00e9rminos legalmente establecidos. b)\u2003Declaraci\u00f3n responsable firmada por el solicitante o por su representante, donde conste detallado que el solicitante o solicitantes de la actuaci\u00f3n: 1.\u2003No se encuentra en ninguna de las situaciones previstas en el art\u00edculo 13 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre. Se incluir\u00e1 menci\u00f3n expresa a la inexistencia de obligaciones de reintegro de otras subvenciones o ayudas, o, en su caso, al fiel cumplimiento de sus obligaciones de reintegro de otras subvenciones o ayudas, conforme a los t\u00e9rminos establecidos en el art\u00edculo 21 del Reglamento de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, aprobado por Real Decreto 887/2006, de 21 de julio. Para el caso en que el solicitante no haya autorizado al \u00f3rgano concedente, para que obtenga de forma directa la acreditaci\u00f3n de las circunstancias previstas en los art\u00edculos 18 y 19 del Reglamento de la Ley General de Subvenciones, y no est\u00e9 obligado a presentar las certificaciones previstas en el art\u00edculo 22 del mismo Reglamento, por aplicarse las exenciones previstas en el art\u00edculo 23, se incluir\u00e1 declaraci\u00f3n expresa de encontrarse al corriente en el cumplimiento de sus obligaciones tributarias y con la Seguridad Social, haciendo menci\u00f3n expresa al fundamento legal para dicha exenci\u00f3n. 2.\u2003No ha solicitado o recibido otras ayudas para la misma actuaci\u00f3n o finalidad. En caso de haberlas solicitado o recibido, se indicar\u00e1 el importe de la ayuda solicitada u obtenida, as\u00ed como la Administraci\u00f3n, organismo o entidad p\u00fablica concedente. En el caso del programa de incentivos 3, en su caso, se deber\u00e1 indicar las ayudas recibidas para las inversiones correspondientes a la instalaci\u00f3n de autoconsumo existente. 3.\u2003Para los programas de incentivos 4, 5 y 6, cuando el beneficiario sea una persona f\u00edsica que realice alguna actividad econ\u00f3mica, por la que ofrezca bienes y/o servicios en el mercado (aut\u00f3nomos), deber\u00e1 presentarse, asimismo, declaraci\u00f3n relativa a la relaci\u00f3n de ayudas solicitadas o recibidas bajo el r\u00e9gimen de minimis en los tres \u00faltimos a\u00f1os. Este tipo de actuaciones est\u00e1n sometidas a los requisitos y l\u00edmites establecidos en el Reglamento (UE) n \u00b0 1407/2013 de la Comisi\u00f3n, de 18 de diciembre de 2013, relativo a la aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 107 y 108 del Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea a las ayudas de minimis. 4.\u2003Si el destinatario \u00faltimo no es una persona f\u00edsica, declaraci\u00f3n de que dicho destinatario \u00faltimo no est\u00e1 en crisis, seg\u00fan lo establecido por las Directrices Comunitarias sobre ayudas estatales de salvamento y de reestructuraci\u00f3n de empresas en crisis (Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n, 2014/C 249/1, de 31 de julio de 2014). c)\u2003La solicitud de ayuda, firmada por el solicitante o, en su caso, por el representante de \u00e9ste, deber\u00e1 contener la siguiente informaci\u00f3n: Programa de incentivos al que se presenta la actuaci\u00f3n. Tipolog\u00eda de la actuaci\u00f3n. Descripci\u00f3n de la actuaci\u00f3n subvencionable. Coste total del proyecto. \u20ac Costes elegibles incluyendo el desglose de partidas. \u20ac Cuant\u00eda m\u00e1xima de la ayuda solicitada conforme al anexo III. \u20ac d)\u2003Presupuesto de la empresa o empresas que realizar\u00e1n la ejecuci\u00f3n de las actuaciones, suficientemente desglosado, de fecha posterior a la publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial del Estado del presente real decreto. En el caso de destinatarios \u00faltimos sujetos a normativa de contrataci\u00f3n p\u00fablica, esta documentaci\u00f3n podr\u00e1 sustituirse por el borrador de los pliegos de licitaci\u00f3n correspondientes. En cumplimiento de lo previsto en el art\u00edculo 16.2 para los programas de incentivos 1, 2 y 3, dichos presupuestos no podr\u00e1n suponer un compromiso firme de ejecuci\u00f3n. Cuando el importe del coste subvencionable supere las cuant\u00edas establecidas en la normativa de contrataci\u00f3n p\u00fablica aplicable para el contrato menor, y no concurriendo alguno de los supuestos previstos por el art\u00edculo 31.3 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, el destinatario \u00faltimo de la ayuda deber\u00e1 acreditar que ha solicitado, al menos, tres ofertas de diferentes proveedores, de conformidad con lo establecido por dicho precepto, y aportar una memoria que justifique razonablemente la elecci\u00f3n del proveedor cuando la misma no haya reca\u00eddo en la oferta econ\u00f3mica m\u00e1s ventajosa. Esta documentaci\u00f3n se deber\u00e1 presentar una vez finalizada la obra como parte de la documentaci\u00f3n justificativa. e)\u2003Para todos los programas, siempre que se superen los 100 kW de potencia nominal, se aportar\u00e1 un informe que indique: i.\u2003Un plan estrat\u00e9gico donde se indique el origen o lugar de fabricaci\u00f3n (nacional, europeo o internacional) de los componentes de la instalaci\u00f3n y su impacto medioambiental, incluyendo el almacenamiento, los criterios de calidad o durabilidad utilizados para seleccionar los distintos componentes, la interoperabilidad de la instalaci\u00f3n o su potencial para ofrecer servicios al sistema, as\u00ed como el efecto tractor sobre PYMES y aut\u00f3nomos que se espera que tenga el proyecto. Podr\u00e1 incluir, adem\u00e1s, estimaciones de su impacto sobre el empleo local y sobre la cadena de valor industrial local, regional y nacional. Este documento ser\u00e1 publicado por la autoridad convocante de las ayudas. ii.\u2003Justificaci\u00f3n del cumplimiento por el proyecto del principio de no causar da\u00f1o significativo a ninguno de los objetivos medioambientales establecidos en el Reglamento (UE) 2020/852 el Parlamento Europeo y del Consejo de 18 de junio de 2020, relativo al establecimiento de un marco para facilitar las inversiones sostenibles, y por el que se modifica el Reglamento (UE) 2019/2088. En este caso, si la actuaci\u00f3n no supera los 100 kW de potencia el solicitante deber\u00e1 presentar una declaraci\u00f3n responsable de este cumplimiento. A estos efectos el IDAE podr\u00e1 publicar gu\u00edas que faciliten la elaboraci\u00f3n de esta justificaci\u00f3n. iii. Para la correcta acreditaci\u00f3n del cumplimiento de la valorizaci\u00f3n del 70 % de los residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n generados en las obras civiles realizadas, se presentar\u00e1 una memoria resumen donde se recoja la cantidad total de residuo generado, clasificados por c\u00f3digos LER, y los certificados de los gestores de destino, donde se indique el porcentaje de valorizaci\u00f3n alcanzado. Los residuos peligrosos no valorizables no se tendr\u00e1n en cuenta para consecuci\u00f3n de este objetivo. f)\u2003Para el caso de que el proyecto no se haya sometido a previa autorizaci\u00f3n administrativa, ni a declaraci\u00f3n responsable o comunicaci\u00f3n previa a ninguna administraci\u00f3n, y que no se encuentre en ninguno de los supuestos de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental obligatoria contemplados en el art\u00edculo 7 de la Ley 21/2013 de evaluaci\u00f3n ambiental, se aportar\u00e1 una Declaraci\u00f3n Responsable del Promotor del Proyecto sobre la no afecci\u00f3n medioambiental del proyecto. Esto no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n para actuaciones llevadas a cabo en la tecnolog\u00eda solar fotovoltaica en cubierta. Tampoco resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n cuando se trate de actuaciones en el marco del programa 6. AII.A2\u2003Documentaci\u00f3n t\u00e9cnica aplicable a los programas de incentivos 1, 2, 3, 4 y 5 Para los programas de incentivos 1, 2, 3, 4 y 5, adicionalmente a lo previsto en el apartado AII.A1, ser\u00e1 necesario acreditar lo siguiente: a)\u2003Datos del proyecto: i.\u2003Datos generales: Ubicaci\u00f3n exacta del proyecto. Tecnolog\u00eda. Potencia de la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n. kW (Para FV se identificar\u00e1 potencia nominal de inversores (kW) y potencia nominal de m\u00f3dulos FV (kWp). kWp Energ\u00eda anual estimada producida por la instalaci\u00f3n. kWh La ubicaci\u00f3n del proyecto deber\u00e1 quedar claramente identificada pudiendo realizarse aportando la direcci\u00f3n postal completa (calle, n\u00famero o km y municipio), si se realiza o no en cubierta, municipio y parcela o n\u00famero de pol\u00edgono, la referencia catastral o las coordenadas UTM. Adicionalmente a lo anterior, deber\u00e1 identificarse el punto o puntos de consumo al que se le va a suministrar energ\u00eda el\u00e9ctrica. ii.\u2003Almacenamiento: Almacenamiento. S\u00cd/NO Capacidad del sistema de almacenamiento. kWh Potencia de la instalaci\u00f3n de almacenamiento. kW En el caso de existir sistema de almacenamiento, deber\u00e1 tenerse en cuenta que \u00e9ste no supere una ratio de capacidad instalada de almacenamiento frente a potencia de generaci\u00f3n de 2 kWh/kW. iii.\u2003Actuaciones adicionales: \u00bfSe retira cubierta de amianto? S\u00cd/NO \u00bfSe desmantelan instalaciones existentes? S\u00cd/NO Incluye marquesina S\u00cd/NO Autoconsumo colectivo S\u00cd/NO b)\u2003En el caso de incluir sistemas de almacenamiento, se deber\u00e1 presentar declaraci\u00f3n responsable firmada por un t\u00e9cnico competente o empresa instaladora que acredite que el sistema de almacenamiento no estar\u00e1 directamente conectado a la red, sino que formar\u00e1 parte de la instalaci\u00f3n de autoconsumo. c)\u2003En el caso de las solicitudes acogidas al programa de incentivos 4, se deber\u00e1 presentar una declaraci\u00f3n responsable firmada por un t\u00e9cnico competente o empresa instaladora, que estime que el consumo anual de energ\u00eda por parte del consumidor o consumidores asociados a la instalaci\u00f3n sea igual o mayor al 80 % de la energ\u00eda anual generada por la instalaci\u00f3n. Asimismo, se deber\u00e1 justificar esta estimaci\u00f3n una vez ejecutada la instalaci\u00f3n, y antes de acordar el pago de la ayuda correspondiente, de acuerdo con lo indicado en el anexo II, apartado AII.B, letra b), n\u00famero 3. AII.A.3\u2003Documentaci\u00f3n t\u00e9cnica aplicable al programa de incentivos 6 Para el programa de incentivos 6, adicionalmente a lo previsto en el apartado AII.A1, ser\u00e1 necesario acreditar lo siguiente para la instalaci\u00f3n prevista: a)\u2003Datos del proyecto: Ubicaci\u00f3n exacta del proyecto. Tecnolog\u00eda. Fabricante. Marca. Modelo (en caso de que aplique). Potencia de la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n. kW Energ\u00eda anual estimada producida por la instalaci\u00f3n. kWh \u00bfSe desmantelan instalaciones existentes?. S\u00cd/NO \u00bfQu\u00e9 fuente de energ\u00eda emplea actualmente para satisfacer las demandas t\u00e9rmicas?. \u00bfEs una vivienda unifamiliar o plurifamiliar (bloque)?. Unifamiliar/plurifamiliar Para bloques de viviendas: N\u00famero de viviendas y locales dentro del bloque. Viviendas Locales La ubicaci\u00f3n del proyecto deber\u00e1 quedar claramente identificada pudiendo realizarse aportando la direcci\u00f3n postal completa (calle, n\u00famero o km y municipio), municipio y parcela o n\u00famero de pol\u00edgono, la referencia catastral o las coordenadas UTM. En el caso de entidades p\u00fablicas sujetas a la obligaci\u00f3n de realizar una licitaci\u00f3n para la ejecuci\u00f3n de los proyectos, no ser\u00e1 necesaria la presentaci\u00f3n de los datos de fabricante, marca y modelo si no se ha resuelto la misma, pero los pliegos de la citada licitaci\u00f3n deber\u00e1n establecer las caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas necesarias para cumplir las condiciones establecidas en la solicitud de la ayuda. En el caso de instalaciones solares t\u00e9rmicas, la potencia de generaci\u00f3n se calcular\u00e1 teniendo en cuenta la ratio de 0,7 kW/m2 \u00e1rea total captador. En este caso, el fabricante, la marca y el modelo se refieren a los captadores solares. b)\u2003Para las actuaciones subvencionables de las tipolog\u00edas de Biomasa, se a\u00f1adir\u00e1 a los datos anteriores: Combustible: (Para instalaciones menores de 1 MW seg\u00fan la UNE-EN-ISO 17225, la norma UNE 164003 o la norma UNE 164004, y para instalaciones mayores o iguales a 1 MW de no ser un combustible recogido en dicha norma, deber\u00e1 describirse). Para las actuaciones subvencionables de la tipolog\u00eda de Biomasa, excepto para la tipolog\u00eda de Biomasa aparatos de calefacci\u00f3n local, deber\u00e1 presentarse proyecto (en el caso de que se precise para legalizar la instalaci\u00f3n, de acuerdo con lo establecido en el RITE) o memoria t\u00e9cnica donde se describan adecuadamente las actuaciones a realizar y la situaci\u00f3n de partida, suscrita por t\u00e9cnico competente o empresa instaladora y, siempre indicando la tecnolog\u00eda, la marca y el modelo de la caldera/s que se van a instalar, salvo en el caso de entidades p\u00fablicas sujetas a la obligaci\u00f3n de realizar una licitaci\u00f3n para la ejecuci\u00f3n de los proyectos que deber\u00e1n cumplir con lo establecido en el apartado a) anterior respecto a la marca y modelo. Para las solicitudes de la tipolog\u00eda de Biomasa, deber\u00e1 presentarse, adem\u00e1s: 1.\u2003Declaraci\u00f3n de que todos los combustibles que se van a utilizar tienen un valor por defecto de reducci\u00f3n de emisiones de GEI del 80 % o superior seg\u00fan los indicados para producci\u00f3n de calor establecidos en el anexo VI de la Directiva (UE) 2018/2001 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 11 de diciembre de 2018, relativa al fomento del uso de energ\u00eda procedente de fuentes renovables, teniendo en cuenta el sistema de producci\u00f3n y resto de condiciones que determinan dicho valor por defecto, indicando la descripci\u00f3n del combustible o de los combustibles y el valor o los valores por defecto.. En el caso de que alguno de los combustibles que se van a utilizar no cumpla con el requisito anterior, se aportar\u00e1 una memoria firmada por un t\u00e9cnico competente independiente donde, para las condiciones previstas para el proyecto y de acuerdo con la metodolog\u00eda del citado anexo VI se justifique que para dicho combustible la reducci\u00f3n de gases de efecto invernadero es igual o superior al 80 %. 2.\u2003Si se incluyen aparatos de calefacci\u00f3n local o calderas de menos de 1 MW, deber\u00e1 presentar una acreditaci\u00f3n por parte del fabricante del equipo del cumplimiento de los requisitos de eficiencia energ\u00e9tica estacional y emisiones para el combustible que se vaya a utilizar, que no podr\u00e1n ser menos exigentes que los definidos en el Reglamento de Ecodise\u00f1o en vigor (seg\u00fan corresponda, Reglamento (UE) 2015/1185 de la Comisi\u00f3n o Reglamento (UE) 2015/1189 de la Comisi\u00f3n). 3.\u2003Si se incluyen aparatos de calefacci\u00f3n local o calderas de menos de 1 MW, deber\u00e1n presentar una declaraci\u00f3n por parte del beneficiario comprometi\u00e9ndose a mantener, durante un plazo de cinco a\u00f1os, un registro documental suficiente que permita acreditar que el combustible empleado en el equipo dispone de un certificado otorgado por una entidad independiente acreditada relativo al cumplimiento de la clase A1 seg\u00fan lo establecido en la norma UNE-EN-ISO 17225-2, de la clase 1 de la norma UNE-EN-ISO 17225-4, de la clase A1 de la norma 164003 o de la clase A1 de la norma 164004. c)\u2003Para las actuaciones subvencionables de las tipolog\u00edas de Geotermia, Hidrotermia y Aerotermia, en aquellos casos en que los que no se requiera ni proyecto ni memoria t\u00e9cnica en base a lo establecido en el RITE, se a\u00f1adir\u00e1 a los datos anteriores: Calefacci\u00f3n Refrigeraci\u00f3n ACS Potencia (kW). Energ\u00eda anual estimada (kWh/a\u00f1o). Rendimiento SPF. Para instalaciones de la tipolog\u00eda de Geotermia, cuando se trate de instalaciones geot\u00e9rmicas, se incluir\u00e1 adicionalmente a la tabla anterior: Sistema (abierto/cerrado) N.\u00ba sondeos Longitud de sondeo (m) Campo de captaci\u00f3n. d)\u2003Para las actuaciones subvencionables de las tipolog\u00edas de Geotermia, Hidrotermia y Aerotermia, en los casos en que sea obligatoria su elaboraci\u00f3n para legalizar la instalaci\u00f3n, deber\u00e1 aportarse adem\u00e1s el proyecto o memoria t\u00e9cnica, (seg\u00fan proceda y de acuerdo con el RITE), donde se describan adecuadamente las actuaciones a realizar y la situaci\u00f3n de partida, suscrita por t\u00e9cnico competente o empresa instaladora seg\u00fan proceda. AII.A.4\u2003Documentaci\u00f3n acreditativa del tipo de destinatario \u00faltimo Se solicitar\u00e1 la documentaci\u00f3n necesaria que permita comprobar que el destinatario \u00faltimo de las actuaciones cumple con los requisitos establecidos en cada programa de incentivos. Como m\u00ednimo se incluir\u00e1 la informaci\u00f3n indicada en el apartado 2 del anexo IV.A. AII.B\u2003Documentaci\u00f3n requerida para justificar las actuaciones realizadas De acuerdo con el art\u00edculo 16.8, la justificaci\u00f3n por parte de los destinatarios \u00faltimos de las ayudas de la ejecuci\u00f3n de las actuaciones objeto de ayuda deber\u00e1 realizarse ante el \u00f3rgano auton\u00f3mico competente de las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla beneficiarias, debi\u00e9ndose acreditar lo recogido en la documentaci\u00f3n que se enumera a continuaci\u00f3n: a)\u2003Informe justificativo de la adecuada realizaci\u00f3n de las actuaciones suscrito, fechado y emitido por t\u00e9cnico titulado competente autor del proyecto definitivo o, en su defecto, el Director de Obra o, en su caso, la empresa instaladora autora de la memoria t\u00e9cnica final de la instalaci\u00f3n ejecutada. En este informe se ha de justificar la correcta realizaci\u00f3n de las actuaciones, de acuerdo con las condiciones establecidas en las bases y en la concesi\u00f3n de la ayuda, y recoger lo realmente ejecutado y los resultados obtenidos. Deber\u00e1 incluir descripci\u00f3n del sistema de monitorizaci\u00f3n incorporado de acuerdo con lo indicado en el anexo I, apartado AI.A1.C. b)\u2003Justificaci\u00f3n documental de la correcta ejecuci\u00f3n de la actuaci\u00f3n \u00abex post\u00bb que se requiere para cada programa de incentivos (seg\u00fan el tipo de actuaci\u00f3n ejecutada, en su caso y cuando sea preceptivo): 1.\u2003Certificado final de obra suscrito por el director de obra y director de ejecuci\u00f3n de la obra, en caso de que sea preceptivo. 2.\u2003Para los programas de incentivos 1, 2, 3, 4 y 5, autorizaci\u00f3n de explotaci\u00f3n o acta de puesta en servicio, cuando sea preceptiva, y Certificado de Instalaci\u00f3n El\u00e9ctrica (CIE), de acuerdo con el Reglamento electrot\u00e9cnico de baja tensi\u00f3n (en instalaciones el\u00e9ctricas de cualquier tipolog\u00eda), emitido por la empresa instaladora y diligenciado por el \u00f3rgano competente de la comunidad aut\u00f3noma. En el caso de los programas de incentivos 3 y 5, este CIE ser\u00e1 el de la instalaci\u00f3n final una vez incorporado el almacenamiento a la instalaci\u00f3n existente. Para el programa de incentivos 6, certificado de la instalaci\u00f3n t\u00e9rmica, suscrito por el instalador habilitado y el director de la instalaci\u00f3n, cuando la participaci\u00f3n de este \u00faltimo sea preceptiva, registrado por el \u00f3rgano competente de la comunidad aut\u00f3noma de acuerdo con el RITE. Adicionalmente, para todos los programas, se adjuntar\u00e1 copia del proyecto o memoria t\u00e9cnica de dise\u00f1o (seg\u00fan proceda para la tipolog\u00eda de actuaci\u00f3n) que se haya aportado al \u00f3rgano competente de la comunidad aut\u00f3noma para la obtenci\u00f3n de la autorizaci\u00f3n de explotaci\u00f3n o acta de puesta en servicio y/o Certificado de Instalaci\u00f3n El\u00e9ctrica (CIE) y/o certificado de la instalaci\u00f3n t\u00e9rmica. 3.\u2003Para el programa de incentivos 4, informe, firmado por un t\u00e9cnico competente o la empresa instaladora, que justifique la previsi\u00f3n de que el consumo anual de energ\u00eda por parte del consumidor o consumidores asociados a la instalaci\u00f3n sea igual o mayor al 80 % de la energ\u00eda anual generada por la instalaci\u00f3n objeto de la ayuda. Este informe no ser\u00e1 necesario en el caso de instalaciones del sector residencial de tecnolog\u00eda fotovoltaica de potencia igual o inferior a 2,63 kW ni en instalaciones del sector residencial de tecnolog\u00eda e\u00f3lica de potencia igual o inferior a 3,69 kW. Tampoco ser\u00eda necesaria la presentaci\u00f3n del informe en el caso de que la instalaci\u00f3n pudiera acogerse a alguno de los casos tipo que podr\u00e1n publicarse en la p\u00e1gina web del IDAE, en cuyo caso deber\u00e1 justificarlo. En el caso de los programas de incentivos 1, 2 y 4, cuando el solicitante haya incluido la petici\u00f3n de ayuda adicional para el desmantelamiento de amianto deber\u00e1 presentarse documentaci\u00f3n justificativa del cumplimiento de todas las obligaciones establecidas en la normativa de aplicaci\u00f3n. 4.\u2003En el caso del programa de incentivos 6, para las solicitudes de tipolog\u00eda de biomasa de potencia menor de 1 MW, en caso de que los equipos finalmente instalados no sean los mismos que se hicieron constar en la solicitud o no lo hicieron constar por tratarse de una entidad p\u00fablica sujeta a la obligaci\u00f3n de realizar una licitaci\u00f3n para la ejecuci\u00f3n de los proyectos, deber\u00e1 presentarse, para el equipo definitivamente instalado, una acreditaci\u00f3n por parte del fabricante del equipo del cumplimiento de los requisitos de eficiencia energ\u00e9tica estacional y emisiones para el combustible que se vaya a utilizar, que no podr\u00e1n ser menos exigentes que los definidos en el Reglamento de Ecodise\u00f1o en vigor (seg\u00fan corresponda, Reglamento (UE) 2015/1185 de la Comisi\u00f3n o Reglamento (UE) 2015/1189 de la Comisi\u00f3n). 5.\u2003Para las actuaciones que superen los 100 kW de potencia nominal, documentaci\u00f3n actualizada que refleje o confirme, para la actuaci\u00f3n finalmente llevada a cabo, lo solicitado en el apartado AII.A.e) en relaci\u00f3n con el origen de los componentes y sus caracter\u00edsticas, el impacto del proyecto y el principio de no causar da\u00f1o significativo. Para las actuaciones menores o iguales a 100 kW, declaraci\u00f3n responsable del cumplimiento de esta condici\u00f3n por parte de la actuaci\u00f3n finalmente llevada a cabo. 6.\u2003Los proyectos que hayan declarado ser de autoconsumo colectivo o llevarse a cabo en un edificio plurifamiliar, deber\u00e1n aportar justificaci\u00f3n, aportando bien el acuerdo firmado por todos los participantes que recoja los criterios de reparto, bien el acuerdo de la comunidad de propietarios, bien la justificaci\u00f3n de su inclusi\u00f3n en el registro administrativo de autoconsumo que indique este tipo de autoconsumo. 7.\u2003En el caso de bombas de calor (aerotermia, hidrotermia, geotermia), a efectos de verificar lo previsto en el apartado AI.1.E, se acreditar\u00e1 el valor del SPF mediante las especificaciones t\u00e9cnicas del fabricante del equipo (a incluir como anexo en el informe que determina el presente apartado) o, en su defecto, se incluir\u00e1 dicho valor en el informe especificado en este apartado. c)\u2003Relaci\u00f3n clasificada y firmada por el destinatario \u00faltimo de la ayuda de los pedidos y/o contratos relativos a las actuaciones realizadas, en caso de que existan, y copia de los mismos. En el caso de existir contrataci\u00f3n p\u00fablica, relaci\u00f3n certificada y copia de los contratos suscritos por el destinatario \u00faltimo de la ayuda para la realizaci\u00f3n de las actuaciones objeto de ayuda, as\u00ed como documentaci\u00f3n justificativa del procedimiento de contrataci\u00f3n: direcci\u00f3n web del perfil del contratante, pliegos, anuncios de licitaci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de contratos, acuerdos del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n. d)\u2003En todo caso, cuando el importe del coste subvencionable supere las cuant\u00edas establecidas en la normativa de contrataci\u00f3n p\u00fablica aplicable para el contrato menor, y no concurriendo de los supuestos previstos por el art\u00edculo 31.3 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, el destinatario \u00faltimo de la ayuda deber\u00e1 acreditar que ha solicitado, al menos, tres ofertas de diferentes proveedores, de conformidad con lo establecido por dicho precepto, y aportar una memoria que justifique razonablemente la elecci\u00f3n del proveedor cuando la misma no haya reca\u00eddo en la oferta econ\u00f3mica m\u00e1s ventajosa. Las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla podr\u00e1n establecer en la convocatoria la exenci\u00f3n de esta obligaci\u00f3n para el caso de que el alcance de la cuenta justificativa incluya la justificaci\u00f3n de este proceso. En esta documentaci\u00f3n se deber\u00e1 respetar en todo caso lo establecido en los art\u00edculos 13.6 y 16.2 respecto del car\u00e1cter incentivador de las actuaciones. Por este motivo, ning\u00fan compromiso firme de ejecuci\u00f3n puede tener fecha previa a las indicadas en el art\u00edculo 16.2. e)\u2003Relaci\u00f3n clasificada y firmada por el destinatario \u00faltimo de la ayuda de las facturas y de sus correspondientes justificantes bancarios de pago, correspondientes a la inversi\u00f3n elegible realizada y que respondan al presupuesto y contratos presentados, y copia de los mismos. Se exime de la obligaci\u00f3n de presentar aquellas facturas que tengan un importe inferior a 3.000 euros. f)\u2003Certificados emitidos por Hacienda y por la Seguridad Social justificativos de que el destinatario \u00faltimo de las ayudas cumple con sus obligaciones tributarias y con la Seguridad Social, conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 22 del Reglamento de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, aprobado por Real Decreto 887/2006, de 21 de julio, salvo que los \u00f3rganos instructores de las comunidades aut\u00f3nomas o ciudades de Ceuta y Melilla habiliten los medios electr\u00f3nicos o de otro tipo necesarios para realizar por ellos mismos tal comprobaci\u00f3n, dejando constancia en el expediente y, en su caso, previa conformidad del interesado. Estos certificados no ser\u00e1n necesarios cuando la cuant\u00eda de la ayuda no supere los 10.000 euros por destinatario \u00faltimo, conforme a lo previsto por la letra c) del art\u00edculo 63 del Real Decreto-ley 36/2020, de 30 de diciembre, por el que se aprueban medidas urgentes para la modernizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. En el resto de situaciones, en caso de no estar obligados a presentar las declaraciones o documentos a que se refieren los art\u00edculos 18 y 19 del Reglamento de la Ley General de Subvenciones, aprobado por Real Decreto 887/2006, de 21 de julio, se deber\u00e1 hacer menci\u00f3n expresa del fundamento de dicha exenci\u00f3n, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 24 de este reglamento. g)\u2003En caso de que existan, declaraci\u00f3n responsable que acredite las otras subvenciones o ayudas cobradas para la misma actuaci\u00f3n o finalidad que la solicitada en el contexto de este Programa de incentivos, otorgadas por cualquier administraci\u00f3n, organismo o entidad p\u00fablica, nacional o internacional. h)\u2003Reportaje fotogr\u00e1fico de las actuaciones realizadas, que incluya fotograf\u00edas de la situaci\u00f3n del edificio despu\u00e9s de las actuaciones, y en su caso, de los equipos e instalaciones principales finales objeto de la ayuda, y donde se muestre el cartel publicitario o se\u00f1alizaci\u00f3n de la actuaci\u00f3n y el sistema de visualizaci\u00f3n de energ\u00eda indicado en el apartado AI.1.C del anexo I. i)\u2003Informaci\u00f3n y enlace al sitio de Internet del destinatario \u00faltimo de las ayudas, en caso de que disponga de uno, donde dicho destinatario \u00faltimo de las ayudas informar\u00e1 al p\u00fablico del posible apoyo obtenido de los Fondos Next Generation o Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia y/o, en su caso, del instrumento de la Uni\u00f3n Europea que corresponda, haciendo una breve descripci\u00f3n de la operaci\u00f3n, de manera proporcionada al nivel de apoyo prestado, con sus objetivos y resultados, y destacando el apoyo financiero de la Uni\u00f3n Europea. j)\u2003Documentaci\u00f3n justificativa de la existencia de una contabilidad separada o diferenciada para todas las transacciones relacionadas (ingresos y pagos, incluido, en su caso, el ingreso de ayudas, pagos a proveedores, etc.). Esta obligaci\u00f3n no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n para solicitantes que sean personas f\u00edsicas. k)\u2003Declaraci\u00f3n responsable, previa a la justificaci\u00f3n por parte de los destinatarios \u00faltimos de las ayudas, que garantice: 1.\u2003el cumplimiento de las normas nacionales y comunitarias sobre requisitos de igualdad de oportunidades y no discriminaci\u00f3n, aplicables a este tipo de actuaciones, 2.\u2003el cumplimiento de las normas medioambientales nacionales y comunitarias, y sobre desarrollo sostenible y 3.\u2003la aplicaci\u00f3n de medidas antifraude eficaces y proporcionadas en el \u00e1mbito de gesti\u00f3n del proyecto objeto de ayuda (seg\u00fan modelo que estar\u00e1 disponible en Web del IDAE o bien en la de la comunidad aut\u00f3noma o ciudad de Ceuta y Melilla correspondiente), salvo para personas f\u00edsicas. 4.\u2003Para los programas de incentivos 1, 2 y 4, la no existencia de m\u00e1s instalaciones de la misma tecnolog\u00eda (e\u00f3lica o fotovoltaica), subvencionadas con los programas de incentivos incluidos en este real decreto, al mismo destinatario \u00faltimo de la ayuda, asociadas a la misma ubicaci\u00f3n o al mismo consumo o consumos. Las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla podr\u00e1n establecer en la convocatoria la exenci\u00f3n de la totalidad o una parte de esta obligaci\u00f3n para el caso de que el alcance de la cuenta justificativa incluya las garant\u00edas requeridas en este apartado. l)\u2003Para los proyectos con una ayuda concedida inferior a 50.000 euros y de manera opcional, podr\u00e1 entregarse cuenta justificativa con aportaci\u00f3n de justificantes de gasto, seg\u00fan lo previsto en el art\u00edculo 72 del Reglamento de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, aprobado por Real Decreto 887/2006, de 21 de julio, con el alcance que ser\u00e1 detallado en las correspondientes convocatorias de ayuda de las respectivas comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla. Asimismo, dichas convocatorias podr\u00e1n establecer la exenci\u00f3n de la obligaci\u00f3n de aportar la documentaci\u00f3n justificativa expuesta en los puntos anteriores que se considere sustituida mediante esta cuenta justificativa con aportaci\u00f3n de justificantes de gasto. m)\u2003Obligatoriamente para los proyectos con un coste elegible superior a 1.000.000 euros y opcionalmente para el resto, se entregar\u00e1 cuenta justificativa con aportaci\u00f3n de informe de auditor, seg\u00fan lo previsto en el art\u00edculo 74 del Reglamento de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, aprobado por Real Decreto 887/2006, de 21 de julio, con el alcance que ser\u00e1 detallado en las correspondientes convocatorias de ayuda de las respectivas comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla. Asimismo, dichas convocatorias podr\u00e1n establecer la exenci\u00f3n de la obligaci\u00f3n de aportar la documentaci\u00f3n justificativa expuesta en los puntos anteriores que se considere sustituida mediante esta cuenta justificativa con aportaci\u00f3n de informe de auditor. En todo caso, si realizada la actividad y finalizado el plazo para justificar, se hubiera pagado s\u00f3lo una parte de los gastos en que se hubiera incurrido, a efectos de p\u00e9rdida del derecho a la percepci\u00f3n de la ayuda correspondiente, se aplicar\u00e1 el principio de proporcionalidad. Con independencia de lo anterior, el \u00f3rgano instructor podr\u00e1 elaborar instrucciones de acreditaci\u00f3n y justificaci\u00f3n complementarias para los casos en los que la complejidad de la actuaci\u00f3n o el importe elevado de la ayuda as\u00ed lo requirieran.","title":"Documentaci\u00f3n"},{"location":"AYUDAS/#anexo-iii","text":"","title":"ANEXO III"},{"location":"AYUDAS/#costes-subvencionables-maximos-costes-de-referencia-y-cuantia-de-las-ayudas","text":"A1\u2003Definici\u00f3n de las ayudas 1.\u2003La modalidad de las ayudas reguladas por este real decreto reviste la forma de subvenci\u00f3n a fondo perdido, teniendo como finalidad, en todo caso, el cumplimiento de las actuaciones subvencionables correspondientes. 2.\u2003La ayuda en la cuant\u00eda que se establezca en la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n correspondiente, ser\u00e1 otorgada al destinatario \u00faltimo de las ayudas que haya justificado en tiempo y forma el cumplimiento de la actuaci\u00f3n subvencionable, conforme a los requisitos y condiciones establecidos en este real decreto. 3.\u2003Cuant\u00eda de las ayudas. Las ayudas a otorgar dentro del programa para este tipo de actuaci\u00f3n ser\u00e1n entregas dinerarias sin contraprestaci\u00f3n, tal y como se indica en este anexo. El importe de la ayuda a otorgar ser\u00e1 la suma de la Ayuda Base y la Ayuda Adicional que pudiera corresponder en cada caso, conforme se establece en los apartados siguientes y, en cualquier caso, dicho importe estar\u00e1 sometido a los l\u00edmites que se establezca la normativa europea aplicable de ayudas de estado. 1.\u00ba\u2003Ayuda Base. En cada programa de incentivos se establece como un porcentaje del coste subvencionable de la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n y, en su caso, de la instalaci\u00f3n de almacenamiento, o como un valor fijo por unidad de potencia o capacidad de almacenamiento, \u00abmodulo\u00bb. 2.\u00ba\u2003Ayuda Adicional. Dependiendo del tipo de actuaci\u00f3n subvencionable, la ayuda base puede complementarse con una ayuda adicional, seg\u00fan se establece en las tablas que se incluyen en el apartado A3 dentro de este mismo anexo, siempre que se cumplan las condiciones que para ello se requieran, de acuerdo con lo establecido en este anexo. El c\u00e1lculo de la ayuda adicional se realizar\u00e1 sumando el porcentaje de cada uno de los criterios seg\u00fan corresponda o como un valor fijo por potencia o capacidad de almacenamiento. 4.\u2003El importe de la ayuda total estar\u00e1, en cualquier caso, limitado por el importe m\u00e1ximo que resulte de la aplicaci\u00f3n, en su caso, de la normativa europea de ayudas de Estado, que le fuera de aplicaci\u00f3n a la tipolog\u00eda de actuaci\u00f3n y al tipo de beneficiario o destinatario \u00faltimo correspondiente. 5.\u2003Lo previsto en los apartados precedentes resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n a las inversiones directas que pudieran llevar a cabo las administraciones de las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla beneficiarias. A2\u2003Costes subvencionables y ayudas Para los programas de incentivos 1, 2 y 3, las ayudas se calcular\u00e1n como un porcentaje sobre el total de costes subvencionables. Para los programas de incentivos 4, 5 y 6, las ayudas se otorgar\u00e1n como importes fijos unitarios o \u00abm\u00f3dulos\u00bb que cubrir\u00e1n parcialmente los costes subvencionables. A los efectos del c\u00e1lculo de los costes subvencionables que correspondan a cada actuaci\u00f3n y cuya metodolog\u00eda de c\u00e1lculo se establece para cada programa en este anexo, se considerar\u00e1 como coste elegible la suma de los costes elegibles aplicables descritos en el anexo I, debidamente justificados. Estos costes elegibles ser\u00e1n justificados seg\u00fan se establece en el anexo II. Se considerar\u00e1 como coste elegible unitario el obtenido dividiendo el coste elegible por la potencia de generaci\u00f3n realmente instalada (Ps), excepto en el caso de los sistemas de almacenamiento, en los que el coste elegible unitario se obtendr\u00e1 dividiendo el coste elegible por la capacidad del sistema de almacenamiento (Cap) en kWh. En el caso de las instalaciones fotovoltaicas para autoconsumo, la potencia de generaci\u00f3n a efectos del c\u00e1lculo de la ayuda se corresponder\u00e1 con la suma de las potencias m\u00e1ximas unitarias de los m\u00f3dulos fotovoltaicos que configuran dicha instalaci\u00f3n (conocida com\u00fanmente como potencia pico), medidas en condiciones est\u00e1ndar seg\u00fan la norma UNE correspondiente. Programas de incentivos 1, 2 y 3: Definici\u00f3n de costes subvencionables y c\u00e1lculo de la ayuda C\u00e1lculo de la ayuda en autoconsumo renovable. El coste subvencionable unitario de la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n, Csu, empleado para determinar el coste subvencionable para cada solicitud, se calcular\u00e1 mediante la siguiente expresi\u00f3n: Csu =Ceu \u2013 Cuf Siendo: Ceu: Coste elegible unitario de la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n, en \u20ac/kW. Cuf: Coste unitario de la instalaci\u00f3n de referencia en \u20ac/kW. En este anexo III se presentan los costes unitarios de la instalaci\u00f3n de referencia para cada actuaci\u00f3n y el coste subvencionable unitario m\u00e1ximo que puede alcanzar el coste subvencionable unitario de la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n. A este coste subvencionable unitario se le podr\u00e1 adicionar el correspondiente \u00abCoste subvencionable adicional unitario\u00bb, Csau, cuando sea de aplicaci\u00f3n. El coste subvencionable total de la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n ser\u00e1: Coste subvencionable = (Csu + Csau) x Ps Donde Ps es la potencia real de la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n en kW (kWp para solar fotovoltaica). La ayuda a otorgar a la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n se obtendr\u00e1 multiplicando el coste subvencionable total de la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n por el porcentaje de ayuda establecido en este anexo III para dicha actuaci\u00f3n. C\u00e1lculo de la ayuda en sistemas que incluyan almacenamiento. En los casos en los que se incorporen sistemas de almacenamiento, a la ayuda otorgada a la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n, incluidos los costes adicionales, en su caso, se le a\u00f1adir\u00e1 la correspondiente al sistema de almacenamiento. El coste subvencionable de la instalaci\u00f3n de almacenamiento, Css, para cada solicitud, se calcular\u00e1 mediante la siguiente expresi\u00f3n: Css =Cesu x Cap Siendo: Cesu: Coste elegible unitario del sistema de almacenamiento, en \u20ac/kWh. Cap: Capacidad del sistema de almacenamiento, en kWh. El coste subvencionable unitario de la instalaci\u00f3n de almacenamiento se corresponde con el elegible, si bien no podr\u00e1 superar los valores de coste subvencionable unitario m\u00e1ximo expuestos en este anexo III. La ayuda a otorgar a la instalaci\u00f3n de almacenamiento se obtendr\u00e1 multiplicando el coste subvencionable de la instalaci\u00f3n de almacenamiento por el porcentaje de ayuda establecido en este anexo III para dicha actuaci\u00f3n. Programa de incentivos 4: Definici\u00f3n de costes subvencionables y c\u00e1lculo de la ayuda La ayuda a otorgar a la actuaci\u00f3n se establece en valores unitarios constantes (m\u00f3dulos). La ayuda total a percibir se obtendr\u00e1 como: Ayuda total = M\u00f3dulo x Ps + M\u00f3dulo almacenamiento x Cap Donde Ps es la potencia real de la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n en kW (kWp para solar fotovoltaica) y Cap la capacidad del sistema de almacenamiento, en kWh. En todo caso, la ayuda final a percibir por el solicitante, en su caso, no podr\u00e1 superar el coste subvencionable total de la actuaci\u00f3n efectivamente realizada, convenientemente justificado. Programa de incentivos 5: Definici\u00f3n de costes subvencionables y c\u00e1lculo de la ayuda La ayuda a otorgar a la actuaci\u00f3n se establece en valores unitarios constantes (m\u00f3dulos). La ayuda total a percibir se obtendr\u00e1 como: Ayuda total = M\u00f3dulo almacenamiento x Cap Siendo Cap la capacidad del sistema de almacenamiento, en kWh. En todo caso, la ayuda final a percibir por el solicitante, en su caso, no podr\u00e1 superar el coste subvencionable total de la actuaci\u00f3n efectivamente realizada, convenientemente justificado. Programa de incentivos 6: Definici\u00f3n de costes subvencionables y c\u00e1lculo de la ayuda La ayuda a otorgar a la actuaci\u00f3n se establece en torno a valores unitarios constantes (m\u00f3dulos) indicados en el apartado A3 de este anexo. La ayuda total a percibir se obtendr\u00e1 como: Ayuda total = M\u00f3dulo x Ps Donde Ps es la potencia real de la instalaci\u00f3n en kW. Para las actuaciones tipo de aerotermia, geotermia e hidrotermia se tomar\u00e1 como potencia Ps de la instalaci\u00f3n la potencia en calefacci\u00f3n extra\u00edda de la ficha t\u00e9cnica o especificaciones del fabricante de acuerdo con los ensayos de la norma UNE-EN 14511, es decir, para las bombas de calor geot\u00e9rmicas se tomar\u00e1 el valor de la potencia de calefacci\u00f3n B0W35 y para las bombas de calor aerot\u00e9rmicas el valor de potencia de calefacci\u00f3n A7W35. En aquellos casos donde la potencia Ps no se pueda justificar en base a dicha norma, se presentar\u00e1 un informe firmado por t\u00e9cnico competente o empresa instaladora que justifique dicha potencia. En todo caso, la ayuda final a percibir por el solicitante, en su caso, no podr\u00e1 superar el coste subvencionable total de la actuaci\u00f3n efectivamente realizada, convenientemente justificado. A3\u2003Valores de referencia para el c\u00e1lculo de la ayudas Para los programas de incentivos 1, 2 y 4, la subvenci\u00f3n m\u00e1xima a percibir se corresponder\u00e1 con los 5 primeros MW de potencia de la instalaci\u00f3n. Se permite la instalaci\u00f3n de potencias superiores a este l\u00edmite, pero en ning\u00fan caso podr\u00e1n percibir ayuda por la potencia que supere los 5 MW indicados. Se\u00f1alar tambi\u00e9n que para cada tecnolog\u00eda (e\u00f3lica o fotovoltaica) s\u00f3lo se permite una solicitud de subvenci\u00f3n por destinatario \u00faltimo de la ayuda y por ubicaci\u00f3n o ligadas al mismo consumo o consumos. Los valores de costes unitarios de instalaci\u00f3n de referencia, en su caso, costes subvencionables unitarios m\u00e1ximos e intensidades de ayuda o m\u00f3dulos aplicar en cada uno de los programas son los siguientes: Programas de incentivos 1 y 2: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovables, en el sector servicios y en otros sectores productivos de la econom\u00eda, con o sin almacenamiento Actuaciones Coste unitario de la instalaci\u00f3n de referencia (Cuf) (\u20ac/kW) Coste subvencionable unitario m\u00e1ximo (\u20ac/kW) % ayuda gran empresa Ayuda (aplicable sobre coste subvencionable) % ayuda mediana empresa Ayuda (aplicable sobre coste subvencionable) % ayuda peque\u00f1a empresa Ayuda (aplicable sobre coste subvencionable) Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo (1.000 kWp < P \u2264 5.000 kWp). 120 460 15\u2002% 25\u2002% 35\u2002% Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo Potencia (100 kWp < P \u2264 1.000 kWp). \u2013 749 15\u2002% 25\u2002% 35\u2002% Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo (10 kWp < P \u2264 100 kWp). \u2013 910 15\u2002% 25\u2002% 35\u2002% Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo (P \u226410kWp). \u2013 1.188 15\u2002% 25\u2002% 45\u2002% Instalaci\u00f3n e\u00f3lica (500 kW < P \u2264 5.000 kW) para autoconsumo. 258 1.070 20\u2002% 30\u2002% 40\u2002% Instalaci\u00f3n e\u00f3lica (20 kW < P \u2264 500 kW) para autoconsumo. 129 3.072 30\u2002% 40\u2002% 50\u2002% Instalaci\u00f3n e\u00f3lica (P \u2264 20 kW) para autoconsumo. 86 4.723 30\u2002% 40\u2002% 50\u2002% Los costes subvencionables unitarios m\u00e1ximos aplicables de forma adicional a los presentados en la tabla anterior son los siguientes: Actuaciones Coste subvencionable adicional unitario m\u00e1ximo (\u20ac/kW) Eliminaci\u00f3n del amianto en cubiertas para proyectos de solar fotovoltaica. P <= 100 kWp: 660 \u20ac/kWp 100 kWp < P <= 1.000 kWp: 450 \u20ac/kWp 1.000 kWp < P \u2264 5.000 kWp: 210 \u20ac/kWp Instalaci\u00f3n de marquesinas para proyectos e solar fotovoltaica. 500 \u20ac/kWp El coste subvencionable unitario m\u00e1ximo de las instalaciones de almacenamiento, en su caso, e intensidades de ayuda a aplicar en cada uno de los programas son los siguientes: Actuaciones Coste subvencionable unitario m\u00e1ximo de la instalaci\u00f3n de almacenamiento (\u20ac/kWh) % Ayuda gran empresa (aplicable sobre coste subvencionable) % Ayuda mediana empresa (aplicable sobre coste subvencionable) % Ayuda peque\u00f1a empresa (aplicable sobre coste subvencionable) Incorporaci\u00f3n de almacenamiento al proyecto de instalaci\u00f3n de energ\u00eda renovable para autoconsumo (5.000 kWh < P ). 200 45\u2002% 55\u2002% 65\u2002% Incorporaci\u00f3n de almacenamiento al proyecto de instalaci\u00f3n de energ\u00eda renovable para autoconsumo (100 kWh < P \u2264 5.000 kWh ). 350 45\u2002% 55\u2002% 65\u2002% Incorporaci\u00f3n de almacenamiento al proyecto de instalaci\u00f3n de energ\u00eda renovable para autoconsumo (10 kWh < P \u2264 100 kWh). 500 45\u2002% 55\u2002% 65\u2002% Incorporaci\u00f3n de almacenamiento al proyecto de instalaci\u00f3n de energ\u00eda renovable para autoconsumo (P \u2264 10 kWh). 700 45\u2002% 55\u2002% 65\u2002% Programa de incentivos 3: Incorporaci\u00f3n de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, ya existentes en el sector servicios y otros sectores productivos Actuaciones Coste subvencionable unitario m\u00e1ximo de la instalaci\u00f3n de almacenamiento (\u20ac/kWh) % Ayuda gran empresa (aplicable sobre coste subvencionable) % ayuda mediana empresa Ayuda (aplicable sobre coste subvencionable) % ayuda peque\u00f1a empresa Ayuda (aplicable sobre coste subvencionable) Incorporaci\u00f3n de almacenamiento a instalaciones de energ\u00eda renovable para autoconsumo existentes en el sector servicios y otros sectores productivos (5.000 kWh < P). 200 45\u2002% 55\u2002% 65\u2002% Incorporaci\u00f3n de almacenamiento a instalaciones de energ\u00eda renovable para autoconsumo existentes en el sector servicios y otros sectores productivos (100 kWh < P \u2264 5.000 kWh). 350 45\u2002% 55\u2002% 65\u2002% Incorporaci\u00f3n de almacenamiento a instalaciones de energ\u00eda renovable para autoconsumo existentes en el sector servicios y otros sectores productivos (10 kWh < P \u2264 100 kWh). 500 45\u2002% 55\u2002% 65\u2002% Incorporaci\u00f3n de almacenamiento a instalaciones de energ\u00eda renovable para autoconsumo existentes en el sector servicios y otros sectores productivos (P \u2264 10 kWh). 700 45\u2002% 55\u2002% 65\u2002% Programas de incentivos 4: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector, con o sin almacenamiento Los m\u00f3dulos que definen la ayuda a cada una de las actuaciones son los siguientes: Sector residencial: Actuaciones M\u00f3dulo [Ayuda (\u20ac/kWp)] M\u00f3dulo para el caso de autoconsumo colectivo [Ayuda (\u20ac/kWp)] Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo (1.000 kWp < P \u2264 5.000 kWp). 300 355 Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo (100 kWp < P \u2264 1.000 kWp). 350 420 Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo (10 kWp < P \u2264 100 kWp). 450 535 Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo (P \u2264 10 kWp). 600 710 Instalaci\u00f3n e\u00f3lica (500 kW < P \u2264 5.000 kW) para autoconsumo. 650 775 Instalaci\u00f3n e\u00f3lica (20 kW < P \u2264 500 kW) para autoconsumo. 1.950 2.250 Instalaci\u00f3n e\u00f3lica (P \u2264 20 kW) para autoconsumo. 2.900 3.350 Administraciones p\u00fablicas y tercer sector: Actuaciones M\u00f3dulo [Ayuda (\u20ac/kWp)] M\u00f3dulo para el caso de autoconsumo colectivo [Ayuda (\u20ac/kWp)] Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo (1.000 kWp < P \u2264 5.000 kWp). 500 555 Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo (100 kWp < P \u2264 1.000 kWp). 650 720 Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo (10 kWp < P \u2264 100 kWp). 750 835 Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo (P \u2264 10 kWp). 1.000 1.110 Instalaci\u00f3n e\u00f3lica (500 kW < P \u2264 5.000 kW) para autoconsumo. 1.150 1.275 Instalaci\u00f3n e\u00f3lica (20 kW < P \u2264 500 kW) para autoconsumo. 2.700 3.000 Instalaci\u00f3n e\u00f3lica (P \u2264 20 kW) para autoconsumo. 4.100 4.550 Las ayudas aplicables sobre actuaciones adicionales, a a\u00f1adir, en su caso, a los presentados en las tablas anteriores son los siguientes: Actuaciones M\u00f3dulo [Ayuda sobre actuaci\u00f3n adicional (seg\u00fan caso)] Eliminaci\u00f3n del amianto en cubiertas para proyectos de solar fotovoltaica* P <= 100 kWp: 160 \u20ac/kWp 100 kWp < P <= 1.000 kWp: 110 \u20ac/kWp 1.000 kWp < P \u2264 5.000 kWp: 50 \u20ac/kWp Instalaci\u00f3n de marquesinas para proyectos de solar fotovoltaica 120 \u20ac/kWp La ayuda a aplicar en el caso de incorporar sistemas de almacenamiento (m\u00f3dulo almacenamiento) es la siguiente: Actuaciones M\u00f3dulo almacenamiento [Ayuda (\u20ac/kWh)] Incorporaci\u00f3n de almacenamiento al proyecto de instalaci\u00f3n de energ\u00eda renovable para autoconsumo en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector (5.000 kWh < P). 140 Incorporaci\u00f3n de almacenamiento al proyecto de instalaci\u00f3n de energ\u00eda renovable para autoconsumo en el sector residencial, las administraciones P\u00fablicas y el tercer sector (100 kWh < P \u2264 5.000 kWh). 245 Incorporaci\u00f3n de almacenamiento al proyecto de instalaci\u00f3n de energ\u00eda renovable para autoconsumo en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector (10 kWh < P \u2264 100 kWh). 350 Incorporaci\u00f3n de almacenamiento al proyecto de instalaci\u00f3n de energ\u00eda renovable para autoconsumo en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector (P \u2264 10 kWh). 490 Programa de incentivos 5: Incorporaci\u00f3n de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, ya existentes en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector Actuaciones M\u00f3dulo [Ayuda (\u20ac/kWh)] Incorporaci\u00f3n de almacenamiento al proyecto de instalaci\u00f3n de energ\u00eda renovable para autoconsumo en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector (5.000 kWh < P). 140 Incorporaci\u00f3n de almacenamiento al proyecto de instalaci\u00f3n de energ\u00eda renovable para autoconsumo en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector (100 kWh < P \u2264 5.000 kWh). 245 Incorporaci\u00f3n de almacenamiento al proyecto de instalaci\u00f3n de energ\u00eda renovable para autoconsumo en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector (10 kWh < P \u2264 100 kWh). 350 Incorporaci\u00f3n de almacenamiento al proyecto de instalaci\u00f3n de energ\u00eda renovable para autoconsumo en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector (P \u2264 10 kWh). 490 Programa de incentivos 6: Realizaci\u00f3n de instalaciones de energ\u00edas renovables t\u00e9rmicas en el sector residencial Sector residencial: Actuaciones M\u00f3dulo [Ayuda (\u20ac/kW)] Valor de ayuda m\u00e1ximo (\u20ac/vivienda) Instalaciones aerot\u00e9rmicas aire-agua para climatizaci\u00f3n y/o ACS. 500 3.000 Instalaci\u00f3n Solar T\u00e9rmica (P > 400 kW). 450 550 Instalaci\u00f3n Solar T\u00e9rmica (100 kW < P \u2264 400 kW). 600 780 Instalaci\u00f3n Solar T\u00e9rmica (50 kW < P \u2264 100 kW). 750 900 Instalaci\u00f3n Solar T\u00e9rmica (P \u2264 50 kW). 900 1.800 Biomasa calderas. 250 2.500 Biomasa aparatos de calefacci\u00f3n local. 250 3.000 Instalaciones geot\u00e9rmicas para climatizaci\u00f3n y/o ACS de circuito cerrado. 2.250 13.500 Instalaciones geot\u00e9rmicas o hidrot\u00e9rmicas para climatizaci\u00f3n y/o ACS de circuito abierto. 1.600 9.000 Viviendas de propiedad p\u00fablica y tercer sector: Actuaciones M\u00f3dulo [Ayuda (\u20ac/kW)] Valor de ayuda m\u00e1ximo (\u20ac/vivienda) Instalaciones aerot\u00e9rmicas aire-agua para climatizaci\u00f3n y/o ACS. 650 3.900 Instalaci\u00f3n Solar T\u00e9rmica (P > 400 kW). 650 820 Instalaci\u00f3n Solar T\u00e9rmica (100 kW < P \u2264 400 kW). 750 950 Instalaci\u00f3n Solar T\u00e9rmica (50 kW < P \u2264 100 kW). 850 1.050 Instalaci\u00f3n Solar T\u00e9rmica (P \u2264 50 kW). 950 1.850 Biomasa calderas. 350 3.500 Biomasa aparatos de calefacci\u00f3n local. 350 4.200 Instalaciones geot\u00e9rmicas para climatizaci\u00f3n y/o ACS de circuito cerrado. 2.250 13.500 Instalaciones geot\u00e9rmicas o hidrot\u00e9rmicas para climatizaci\u00f3n y/o ACS de circuito abierto. 1.700 9.550 Los valores unitarios m\u00e1ximos aplicables de forma adicional a los presentados en las tablas anteriores son los siguientes: Actuaciones M\u00f3dulo [Ayuda sobre actuaci\u00f3n adicional (seg\u00fan caso))] Nueva distribuci\u00f3n interior de climatizaci\u00f3n, circuitos hidr\u00e1ulicos para la incorporaci\u00f3n de suelo radiante para proyectos de aerotermia, geotermia, hidrotermia o solar t\u00e9rmica, siempre que estos sistemas funcionen al 100\u2002% con energ\u00eda renovable. 600 \u20ac/kW (l\u00edmite m\u00e1ximo de 3.600 \u20ac por este concepto) Nueva distribuci\u00f3n interior de climatizaci\u00f3n, circuitos hidr\u00e1ulicos para la incorporaci\u00f3n de radiadores de baja temperatura o ventiloconvectores para proyectos de aerotermia, geotermia, hidrotermia o solar t\u00e9rmica, siempre que estos sistemas funcionen al 100% con energ\u00eda renovable. 550 \u20ac/kW (l\u00edmite m\u00e1ximo de 1.830 \u20ac por este concepto). Desmantelamiento de instalaciones existentes. Para solar t\u00e9rmica: 350 \u20ac/kW. 385 \u20ac (l\u00edmite m\u00e1ximo por este concepto) Para biomasa: 40 \u20ac/kW 480 \u20ac (l\u00edmite m\u00e1ximo por este concepto) A4\u2003Ayudas adicionales 1.\u2003Todas las instalaciones tipo de los programas de incentivos 1 y 2, podr\u00e1n aumentar su porcentaje de ayuda aplicable sobre el coste subvencionable en 5 puntos porcentuales cuando se sit\u00faen en municipios de hasta 5.000 habitantes, o municipios no urbanos de hasta 20.000 habitantes cuyos n\u00facleos tengan una poblaci\u00f3n menor o igual a 5.000 habitantes. La identificaci\u00f3n del car\u00e1cter no urbano un municipio se determinar\u00e1 de acuerdo al Atlas de \u00c1reas Urbanas del Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana. A efectos de determinar la cifra de habitantes de los municipios, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el Real Decreto 1147/2020, de 15 de diciembre, por el que se declaran oficiales las cifras de poblaci\u00f3n resultantes de la revisi\u00f3n del padr\u00f3n municipal referidas al 1 de enero de 2020. Ser\u00e1n elegibles tambi\u00e9n aquellos municipios que pudieran cumplir las cifras de poblaci\u00f3n establecidas en este apartado en las sucesivas revisiones de ambas fuentes oficiales. 2.\u2003Para los programas de incentivos 1, 2 y 3, en ning\u00fan caso podr\u00e1n superarse los l\u00edmites de intensidad de ayuda establecidos en el art\u00edculo 41 del Reglamento (UE) n.\u00ba 651/2014 de la Comisi\u00f3n, de 17 de junio de 2014. 3.\u2003Para las actuaciones de los programas de incentivos 4 y 5 se establecen las ayudas adicionales a las establecidas en el apartado A2 incluidas en la siguiente tabla cuando las instalaciones se sit\u00faen en municipios de hasta 5.000 habitantes, o municipios no urbanos de hasta 20.000 habitantes cuyos urbanos tengan una poblaci\u00f3n menor o igual a 5.000 habitantes (ayuda adicional por reto demogr\u00e1fico), identificados seg\u00fan lo indicado en el apartado 1 anterior. Ayuda adicional por reto demogr\u00e1fico-Autoconsumo con energ\u00edas renovables Ayuda adicional por reto demogr\u00e1fico (\u20ac/kW) Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo (1.000 kWp < P \u2264 5.000 kWp). 30 Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo (100 kWp < P \u2264 1.000 kWp). 35 Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo (10 kWp < P \u2264 100 kWp). 40 Instalaci\u00f3n Fotovoltaica autoconsumo (P \u2264 10 kWp). 55 Instalaci\u00f3n e\u00f3lica (500 kW < P \u2264 5.000 kW) para autoconsumo. 65 Instalaci\u00f3n e\u00f3lica (20 kW < P \u2264 500 kW) para autoconsumo. 150 Instalaci\u00f3n e\u00f3lica (P \u2264 20 kW) para autoconsumo. 225 Ayuda adicional por reto demogr\u00e1fico (\u20ac/kWh) Incorporaci\u00f3n de almacenamiento al proyecto de instalaci\u00f3n de energ\u00eda renovable para autoconsumo en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector. 15","title":"Costes subvencionables m\u00e1ximos, costes de referencia y cuant\u00eda de las ayudas"},{"location":"AYUDAS/#anexo-iv","text":"","title":"ANEXO IV"},{"location":"AYUDAS/#informacion-a-remitir-al-idae-por-las-comunidades-autonomas-y-las-ciudades-de-ceuta-y-melilla","text":"Con el fin de realizar un adecuado seguimiento y coordinaci\u00f3n de los programas de incentivos, y a petici\u00f3n del IDAE, podr\u00e1n ser requeridos peri\u00f3dicamente informes de seguimiento de los programas a las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla en formato de hoja Excel o CSV para el oportuno tratamiento de sus registros. Adicionalmente, para el caso de las ayudas concedidas a los destinatarios \u00faltimos de los programas de incentivos 1, 2 y 3, sometidas a los requisitos y l\u00edmites establecidos en el Reglamento (UE) n.\u00ba 651/2014 de la Comisi\u00f3n, de 17 de junio de 2014, aplic\u00e1ndose la exenci\u00f3n correspondiente a la categor\u00eda de ayudas para la protecci\u00f3n del medio ambiente (Secci\u00f3n 7), ser\u00e1 necesario aportar la informaci\u00f3n detallada del presupuesto comprometido en cada una de las actuaciones subvencionables. Del mismo modo se ofrecer\u00e1 informaci\u00f3n particularizada respecto al cumplimiento de los l\u00edmites, condiciones e intensidades de ayuda a otorgar establecidos en cualquier norma o reglamentaci\u00f3n que resulte aplicable tanto al Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia como al Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo de 12 de febrero de 2021 por el que se establece el Mecanismo Europeo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. En concreto, se asegurar\u00e1 una trazabilidad particularizada para los fondos y ejecuci\u00f3n correspondiente al componente 7 (energ\u00edas renovables) y al componente 8 (almacenamiento). A continuaci\u00f3n, se detallan los campos m\u00ednimos que se podr\u00e1n requerir con el fin de que se tengan en cuenta en el dise\u00f1o de las convocatorias que se realicen por parte de las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla. A.\u2003Informaci\u00f3n de las solicitudes de ayuda recibidas 1.\u2003Solicitud (com\u00fan a todas las solicitudes de ayuda). a. \u2003Referencia BDNS. b.\u2003C\u00f3digo de la solicitud. c.\u2003Fecha de registro. d.\u2003Estado de la solicitud: i.\u2003Activada. ii.\u2003Resuelta favorablemente. iii.\u2003Justificada. e.\u2003Importe de la ayuda solicitada relativa a energ\u00edas renovables. f.\u2003Importe de la ayuda solicitada relativa a sistemas de almacenamiento. 2.\u2003Identificaci\u00f3n del destinatario \u00faltimo (com\u00fan a todas las solicitudes de ayuda). a.\u2003Nombre y apellidos/Raz\u00f3n social/ del destinatario \u00faltimo y en su caso del Representante legal. b.\u2003NIF del destinatario \u00faltimo y en su caso, del representante legal. c.\u2003Naturaleza jur\u00eddica del destinatario \u00faltimo: i.\u2003Personas f\u00edsicas que no desarrollen actividad econ\u00f3mica. ii.\u2003Personas f\u00edsicas que desarrollen actividades econ\u00f3micas. iii.\u2003Personas jur\u00eddicas de naturaleza p\u00fablica o privada. iv.\u2003Cooperativas, agrupaciones de empresas, entidades p\u00fablicas. v.\u2003Gestores de pol\u00edgonos industriales, de naturaleza p\u00fablica o privada. vi.\u2003Empresas explotadoras, arrendatarias o concesionarias de actuaciones en el \u00e1mbito de la energ\u00eda. vii.\u2003Empresas de servicios energ\u00e9ticos (ESEs), o proveedores de servicios energ\u00e9ticos. viii.\u2003Comunidad de propietarios. ix.\u2003Entidades locales y sector p\u00fablico institucional de cualesquiera administraciones p\u00fablicas. x.\u2003Comunidades de energ\u00edas renovables y las comunidades ciudadanas de energ\u00eda. d.\u2003CNAE 2009. e.\u2003Tipo de empresa (si aplica al punto c) Naturaleza jur\u00eddica de beneficiario): i.\u2003Peque\u00f1a empresa. ii.\u2003Mediana empresa. iii.\u2003Gran empresa. f.\u2003Domicilio del destinatario \u00faltimo y en su caso del representante legal: i.\u2003Municipio. ii.\u2003Provincia. iii.\u2003Comunidad aut\u00f3noma o ciudades de Ceuta y Melilla. g.\u2003Actuaci\u00f3n realizada en municipios de menos de 20.000 habitantes cuyos n\u00facleos urbanos tienen una poblaci\u00f3n menor o igual a 5.000 habitantes. h.\u2003Proyecto promovido por una comunidad de energ\u00edas renovables o comunidad ciudadana de energ\u00eda. 3.\u2003Informaci\u00f3n espec\u00edfica para los programas de incentivos 1, 2 y 4: Autoconsumo. a.\u2003T\u00edtulo del proyecto. b.\u2003Localizaci\u00f3n donde se realiza el proyecto: municipio, parcela, referencia catastral y/o coordenadas UTM. c.\u2003Inversi\u00f3n total de la actuaci\u00f3n: i.\u2003Inversi\u00f3n correspondiente a energ\u00edas renovables. ii.\u2003Inversi\u00f3n correspondiente a sistema de almacenamiento. d.\u2003Coste elegible: i.\u2003Coste elegible correspondiente a energ\u00edas renovables. ii.\u2003Coste elegible correspondiente a sistema de almacenamiento. e.\u2003Tecnolog\u00eda renovable utilizada. f.\u2003Potencia instalada de la instalaci\u00f3n de autoconsumo con fuentes de energ\u00eda renovable (kW)). En el caso de las instalaciones FV corresponder\u00e1 con la suma de la potencia pico de los m\u00f3dulos fotovoltaicos. g.\u2003Potencia del sistema de almacenamiento instalada (kW). h.\u2003Capacidad instalada del sistema de almacenamiento (kWh). i.\u2003Retirada de cubierta de amianto: S\u00cd/NO. j.\u2003Desmantelamiento de instalaciones existentes: S\u00cd/NO. k.\u2003Instalaci\u00f3n en autoconsumo colectivo: S\u00cd/NO. l.\u2003Descripci\u00f3n de las actuaciones. m.\u2003Energ\u00eda renovable estimada producida para autoconsumo (kWh/a\u00f1o). n.\u2003Instalaci\u00f3n realizada en cubierta: S\u00cd/NO. o.\u2003Porcentaje de autoconsumo (para expedientes incluidos en el programa de incentivos 4). 4.\u2003Informaci\u00f3n espec\u00edfica para los programas de incentivos 3 y 5: Almacenamiento. a.\u2003T\u00edtulo del proyecto. b.\u2003Localizaci\u00f3n donde se realiza el proyecto: municipio, parcela, referencia catastral y/o coordenadas UTM. c.\u2003Inversi\u00f3n total de la actuaci\u00f3n. d.\u2003Coste elegible. e.\u2003Tecnolog\u00eda renovable existente. f.\u2003Tipo de sistema de almacenamiento. g.\u2003Potencia existente de la instalaci\u00f3n de autoconsumo con fuentes de energ\u00eda renovable (kW)). En el caso de las instalaciones FV corresponder\u00e1 con la suma de la potencia pico de los m\u00f3dulos fotovoltaicos. h.\u2003Potencia del sistema de almacenamiento instalada (kW). i.\u2003Capacidad instalada del sistema de almacenamiento (kWh). j.\u2003Desmantelamiento de instalaciones existentes: S\u00cd/NO. k.\u2003Instalaci\u00f3n en autoconsumo colectivo: S\u00cd/NO. l.\u2003Descripci\u00f3n de las actuaciones. 5.\u2003Informaci\u00f3n espec\u00edfica para los programas de incentivos 6: Aplicaciones t\u00e9rmicas. a.\u2003T\u00edtulo del proyecto. b.\u2003Localizaci\u00f3n donde se realiza el proyecto: municipio, parcela, referencia catastral y/o coordenadas UTM. c.\u2003Inversi\u00f3n total de la actuaci\u00f3n. d.\u2003Tipolog\u00eda (incluyendo actuaciones adicionales, si procede). e.\u2003Potencia t\u00e9rmica instalada con fuentes de energ\u00eda renovable (kW) diferenciada en calefacci\u00f3n, refrigeraci\u00f3n o ACS. f.\u2003Rendimientos medios estacionales diferenciados en calefacci\u00f3n, refrigeraci\u00f3n, o ACS (solo actuaciones aerotermia, geotermia e hidrotermia). g.\u2003Existencia de hibridaci\u00f3n y en su caso: tecnolog\u00edas hibridadas y potencia de cada tecnolog\u00eda que hibrida. h.\u2003Retirada de cubierta de amianto: S\u00cd/NO. i.\u2003Desmantelamiento de instalaciones existentes: S\u00cd/NO. j.\u2003Descripci\u00f3n de las actuaciones. k.\u2003Fabricante, marca y modelo, cuando se disponga de ello seg\u00fan lo establecido en AII.A3. l.\u2003Combustibles utilizados indicando en su caso la norma y la categor\u00eda que corresponda. m.\u2003Energ\u00eda t\u00e9rmica estimada aportada (kWh/a\u00f1o) diferenciada en calefacci\u00f3n, refrigeraci\u00f3n y/o ACS. n.\u2003Combustible desplazado por dicha energ\u00eda t\u00e9rmica estimada aportada. B.\u2003Informaci\u00f3n tras la resoluci\u00f3n de las ayudas Se indicar\u00e1 cu\u00e1les de las solicitudes han resultado desfavorables y cuales favorables, y para estas \u00faltimas se actualizar\u00e1 toda la informaci\u00f3n anterior, a\u00f1adiendo: a.\u2003Fecha de resoluci\u00f3n. b.\u2003Fecha de Notificaci\u00f3n de la Resoluci\u00f3n favorable. c.\u2003Inversi\u00f3n total a realizar: i.\u2003Inversi\u00f3n total correspondiente a energ\u00edas renovables. ii.\u2003Inversi\u00f3n total correspondiente a sistema de almacenamiento. d.\u2003Coste subvencionable: i.\u2003Coste elegible correspondiente a energ\u00edas renovables. ii.\u2003Coste elegible correspondiente a sistema de almacenamiento. e.\u2003Importe de la ayuda concedida: i.\u2003Importe de la ayuda concedida correspondiente a energ\u00edas renovables. ii.\u2003Importe de la ayuda concedida correspondiente a sistema de almacenamiento. f.\u2003Indicadores de Impacto: potencia renovable instalada y energ\u00eda renovable aportada (solo programa de incentivos 6). g.\u2003Fecha m\u00e1xima de ejecuci\u00f3n de las actuaciones. Asimismo, se informar\u00e1 de cualquier cambio o modificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de ayudas inicial. C.\u2003Informaci\u00f3n tras la ejecuci\u00f3n y verificaci\u00f3n de las actuaciones En esta fase se actualizar\u00e1 toda la informaci\u00f3n anterior, a\u00f1adiendo adem\u00e1s la siguiente informaci\u00f3n: a.\u2003Inversi\u00f3n elegible total justificada: i.\u2003Inversi\u00f3n elegible total justificada correspondiente a energ\u00edas renovables. ii.\u2003Inversi\u00f3n elegible total justificada correspondiente a sistema de almacenamiento. b.\u2003Importe de la ayuda final abonada: i.\u2003Importe de la ayuda concedida correspondiente a energ\u00edas renovables. ii.\u2003Importe de la ayuda concedida correspondiente a sistema de almacenamiento. c.\u2003Motivo, en su caso, de la reducci\u00f3n de ayuda abonada respecto a la concedida. d.\u2003Fecha de pago de la ayuda final y N\u00famero de operaci\u00f3n contable. e.\u2003NIF del destinatario del pago de la ayuda. f.\u2003Fecha real de inicio de las actuaciones. g.\u2003Fecha real de conclusi\u00f3n de las actuaciones. h.\u2003Importe de otras ayudas recibidas, indicando si son de r\u00e9gimen de minimis o no, y si son para la misma actuaci\u00f3n. i.\u2003Fecha de registro de la documentaci\u00f3n justificativa (remitida por el DUA). j.\u2003Fecha del primer pago (del DUA al proveedor). k.\u2003Fecha del \u00faltimo pago (del DUA al proveedor). l.\u2003Motivo de retraso en el pago de la ayuda al DUA (si es mayor de 90 d\u00edas desde la justificaci\u00f3n). m.\u2003Indicadores de Impacto finales: potencia renovable instalada y energ\u00eda renovable producida (solo programa de incentivos 6). n.\u2003Motivo de retraso en el pago de la CC.AA. al DUA. o.\u2003Si la operaci\u00f3n ha sido objeto de Verificaci\u00f3n sobre el terreno (S\u00cd/NO). Si la operaci\u00f3n ha sido objeto de verificaci\u00f3n sobre el terreno: a.\u2003Cantidad Verificada (\u20ac). b.\u2003Cantidad Verificada Subvencionable (\u20ac). c.\u2003Importe del gasto retirado (\u20ac). d.\u2003Motivo. e.\u2003Sist\u00e9mico (S\u00cd/NO). f.\u2003Tratamiento dado al error encontrado. g.\u2003Fecha de la verificaci\u00f3n sobre el terreno. p.\u2003Justificaci\u00f3n del cumplimiento del principio de no causar da\u00f1o significativo al medio ambiente (DNSH) de la actuaci\u00f3n financiada.","title":"Informaci\u00f3n a remitir al IDAE por las comunidades aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla"},{"location":"AYUDAS/#anexo-v","text":"","title":"ANEXO V"},{"location":"AYUDAS/#a-distribucion-del-presupuesto-por-comunidades-autonomas-y-ciudades-de-ceuta-y-melilla","text":"Conforme a lo establecido en los acuerdos de las Conferencias Sectoriales de Energ\u00eda de 11 de enero y de 12 de mayo de 2021, el criterio de distribuci\u00f3n por comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla para el presupuesto inicial ser\u00e1 para cada uno de los programas: \u2013\u2002Programa de incentivos 1: El VAB servicios. El presupuesto asignado a este programa distingue entre presupuesto para instalaciones de generaci\u00f3n (incluyendo los costes adicionales relativos a las actuaciones recogidas en la tabla incluida en este anexo) y el presupuesto destinado a instalaciones de almacenamiento. \u2013\u2002Programa de incentivos 2: El VAB industrial y el VAB agr\u00edcola, ganadera, silvicultura y pesca. El presupuesto asignado a este programa distingue entre presupuesto para instalaciones de generaci\u00f3n (incluyendo los costes adicionales relativos a las actuaciones recogidas en la tabla incluida en este anexo) y el presupuesto destinado a instalaciones de almacenamiento. \u2013\u2002Programas de incentivos 3: EL VAB del sector servicios y otros sectores productivos. \u2013\u2002Programa de incentivos 4: El Total de Viviendas Principales u Hogares seg\u00fan el Censo 2011 del INE. El presupuesto asignado a este programa distingue entre presupuesto para instalaciones de generaci\u00f3n (incluyendo los costes adicionales relativos a las actuaciones recogidas en la tabla incluida en este anexo) y el presupuesto destinado a instalaciones de almacenamiento. \u2013\u2002Programas de incentivos 5 y 6: El Total de Viviendas Principales u Hogares seg\u00fan el Censo 2011 del INE En los programas de incentivos 1, 2 y 4 se ha realizado la divisi\u00f3n del presupuesto por categor\u00edas \u00abautoconsumo renovable\u00bb y \u00abalmacenamiento\u00bb que permitan dar cumplimiento a lo dispuesto en el apartado 3 del art\u00edculo 10 de este real decreto. Las cuant\u00edas resultantes al aplicar estos criterios han sido: Programa de incentivos 1: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovables, en el sector servicios, con o sin almacenamiento Programa de incentivos 2: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, en otros sectores productivos de la econom\u00eda, con o sin almacenamiento Programa de incentivos 3: Incorporaci\u00f3n de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, ya existentes en el sector servicios y otros sectores productivos (componente 8) \u2013 Euros Programa de incentivos 4: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector, con o sin almacenamiento Programa de incentivos 5: Incorporaci\u00f3n de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, ya existentes en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector (componente 8) \u2013 Euros Programa de incentivos 6: Realizaci\u00f3n de instalaciones de energ\u00edas renovables t\u00e9rmicas en el sector residencial (componente 7) \u2013 Euros Total \u2013 Euros Categor\u00eda Autoconsumo renovable (componente 7) \u2013 Euros Categor\u00eda Almacenamiento (componente 8) \u2013 Euros Categor\u00eda Autoconsumo renovable (componente 7) \u2013 Euros Categor\u00eda almacenamiento (componente 8) \u2013 Euros Categor\u00eda Autoconsumo renovable (componente 7) \u2013 Euros Categor\u00eda Almacenamiento (componente 8) Andaluc\u00eda 13.326.964 2.665.393 24.970.129 3.473.193 5.782.068 34.143.712 2.560.778 853.593 17.071.856 104.847.686 Arag\u00f3n 2.707.591 541.518 7.217.044 1.131.728 1.812.511 5.959.734 446.980 148.993 2.979.867 22.945.966 Asturias, Principado de 1.833.057 366.611 2.795.165 512.291 928.371 5.063.103 379.733 126.578 2.531.551 14.536.460 Balears, Illes 3.120.874 624.175 1.208.457 216.865 624.972 4.752.757 356.457 118.819 2.376.379 13.399.755 Canarias 4.362.481 872.496 2.521.596 397.609 979.307 8.736.634 655.248 218.416 4.368.317 23.112.104 Cantabria 1.074.141 214.828 1.777.616 324.615 578.883 2.618.304 196.373 65.458 1.309.152 8.159.370 Castilla y Le\u00f3n 4.386.779 877.356 10.278.181 1.622.257 2.655.375 11.479.580 860.967 286.988 5.739.790 38.187.273 Castilla-La Mancha 2.941.592 588.319 9.954.237 1.409.937 2.118.609 8.709.681 653.226 217.742 4.354.841 30.948.184 Catalu\u00f1a 18.946.381 3.789.276 26.207.506 4.886.513 9.046.914 32.570.161 2.442.762 814.254 16.285.081 114.988.848 Comunitat Valenciana 8.994.648 1.798.930 14.320.655 2.522.111 4.511.620 21.974.450 1.648.084 549.361 10.987.225 67.307.084 Extremadura 1.543.425 308.685 4.110.775 551.826 846.916 4.700.146 352.511 117.504 2.350.073 14.881.861 Galicia 4.807.680 961.536 10.346.396 1.619.323 2.684.774 11.714.786 878.609 292.870 5.857.393 39.163.367 Madrid, Comunidad de 21.835.536 4.367.107 12.868.588 2.543.728 5.984.152 27.310.550 2.048.291 682.764 13.655.275 91.295.991 Murcia, Regi\u00f3n de 2.426.552 485.310 5.322.117 829.311 1.369.065 5.699.798 427.485 142.495 2.849.899 19.552.032 Navarra, Comunidad Foral de 1.344.339 268.868 4.265.393 750.091 1.208.076 2.749.394 206.205 68.735 1.374.697 12.235.798 Pa\u00eds Vasco 5.441.030 1.088.206 9.721.798 1.873.414 3.318.751 9.831.399 737.355 245.785 4.915.699 37.173.437 Rioja, La 580.576 116.115 2.023.901 317.439 490.546 1.437.583 107.819 35.939 718.791 5.828.709 Ceuta 169.697 33.940 52.297 10.213 32.166 275.430 20.657 6.886 137.715 739.001 Melilla 156.657 31.331 38.149 7.536 26.924 272.798 20.460 6.820 136.399 697.074 TOTAL 100.000.000 20.000.000 150.000.000 25.000.000 45.000.000 200.000.000 15.000.000 5.000.000 100.000.000 660.000.000","title":"A.\u2003Distribuci\u00f3n del presupuesto por comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla"},{"location":"AYUDAS/#b-distribucion-del-presupuesto-por-componente-del-plan-de-recuperacion-transformacion-y-resiliencia","text":"Programa de incentivos Componente 7 (Autoconsumo renovable y renovables t\u00e9rmicas) (Millones de euros) Componente 8 (Almacenamiento detr\u00e1s del contador) (Millones de euros) Programa de incentivos 1: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, en el sector servicios, con o sin almacenamiento. 100 20 Programa de incentivos 2: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, en otros sectores productivos de la econom\u00eda, con o sin almacenamiento. 150 25 Programa de incentivos 3: Incorporaci\u00f3n de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, ya existentes en el sector servicios y otros sectores productivos. \u2013 45 Programa de incentivos 4: Realizaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector, con o sin almacenamiento. 200 15 Programa de incentivos 5: Incorporaci\u00f3n de almacenamiento en instalaciones de autoconsumo, con fuentes de energ\u00eda renovable, ya existentes en el sector residencial, las administraciones p\u00fablicas y el tercer sector. \u2013 5 Programa de incentivos 6: Realizaci\u00f3n de instalaciones de energ\u00edas renovables t\u00e9rmicas en el sector residencial. 100 \u2013 Total 550 110","title":"B.\u2003Distribuci\u00f3n del presupuesto por Componente del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia"},{"location":"AYUDAS/#anexo-vi","text":"","title":"ANEXO VI"},{"location":"AYUDAS/#hitos-y-objetivos-de-aplicacion-a-las-comunidades-autonomas-y-ciudades-de-ceuta-y-melilla","text":"A efectos de valorar el grado de compromiso y ejecuci\u00f3n de los fondos objeto de este real decreto, las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla deber\u00e1n alcanzar los siguientes objetivos, referidos a la potencia de generaci\u00f3n renovable y capacidad de almacenamiento referidos a continuaci\u00f3n: a)\u2003A los quince meses desde la fecha de entrada en vigor de este real decreto, haber registrado solicitudes o, en el caso de inversiones directas, haber publicado los pliegos de licitaci\u00f3n, por valor de la potencia de generaci\u00f3n renovable y capacidad de almacenamiento correspondientes. b)\u2003A los veinti\u00fan meses desde la fecha de entrada en vigor de este real decreto, haber emitido resoluciones de concesi\u00f3n o, en el caso de inversiones directas, haber adjudicado los correspondientes contratos, por valor de la potencia de generaci\u00f3n renovable y capacidad de almacenamiento correspondientes. Potencia de generaci\u00f3n renovable (autoconsumo el\u00e9ctrico y energ\u00eda t\u00e9rmica) Capacidad de almacenamiento Andaluc\u00eda. 126,6 MW 35,5 MWh Arag\u00f3n. 26,7 MW 9,5 MWh Asturias, Principado de. 17,3 MW 5,4 MWh Balears, Illes. 16,2 MW 4,5 MWh Canarias. 28,3 MW 7,2 MWh Cantabria. 9,6 MW 3,2 MWh Castilla y Le\u00f3n. 45,1 MW 14,6 MWh Castilla-La Mancha. 36,7 MW 11,6 MWh Catalu\u00f1a. 132,9 MW 48,6 MWh Comunitat Valenciana. 79,6 MW 25,5 MWh Extremadura. 18,0 MW 5,0 MWh Galicia. 46,3 MW 14,9 MWh Madrid, Comunidad de. 107,0 MW 36,2 MWh Murcia, Regi\u00f3n de. 23,0 MW 7,5 MWh Navarra, Comunidad Foral de. 13,8 MW 5,8 MWh Pa\u00eds Vasco. 42,3 MW 16,8 MWh Rioja, La. 6,7 MW 2,5 MWh Ceuta. 0,9 MW 0,2 MWh Melilla. 0,9 MW 0,2 MWh Total. 777,7 MW 254,7 MWh","title":"Hitos y objetivos de aplicaci\u00f3n a las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_BATERIAS/","text":"Instalacion BATERIAS Informes Informe Dimensionado del sistema Editar informe ( \\(t_{1^a\\ carga}\\leq 15s.\\) ) Informe Estimaci\u00f3n del consumo #include <stdio.h> int main ( void ) { printf ( \"Hello world! \\n \" ); return 0 ; }","title":"Instalacion BATERIAS"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_BATERIAS/#instalacion-baterias","text":"","title":"Instalacion BATERIAS"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_BATERIAS/#informes","text":"Informe Dimensionado del sistema Editar informe ( \\(t_{1^a\\ carga}\\leq 15s.\\) ) Informe Estimaci\u00f3n del consumo #include <stdio.h> int main ( void ) { printf ( \"Hello world! \\n \" ); return 0 ; }","title":"Informes"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_EOLICA/","text":"Instalacion EOLICA Informes Informe Dimensionado del sistema Editar informe ( \\(t_{1^a\\ carga}\\leq 15s.\\) ) Informe Estimaci\u00f3n del consumo #include <stdio.h> int main ( void ) { printf ( \"Hello world! \\n \" ); return 0 ; }","title":"Instalacion EOLICA"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_EOLICA/#instalacion-eolica","text":"","title":"Instalacion EOLICA"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_EOLICA/#informes","text":"Informe Dimensionado del sistema Editar informe ( \\(t_{1^a\\ carga}\\leq 15s.\\) ) Informe Estimaci\u00f3n del consumo #include <stdio.h> int main ( void ) { printf ( \"Hello world! \\n \" ); return 0 ; }","title":"Informes"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV%20copy/","text":"Instalacion FV Informes DIMENSIONADO DEL SISTEMA FOTOVOLTAICO I. Estimaci\u00f3n del consumo diario de energ\u00eda 1 Generalidades 1.1 La estimaci\u00f3n correcta de la energ\u00eda consumida por el sistema fotovoltaico s\u00f3lo es sencilla en aquellas aplicaciones en las que se conocen exactamente las caracter\u00edsticas de la carga (por ejemplo, sistemas de telecomunicaci\u00f3n). Sin embargo, en otras aplicaciones, como puede ser la electrificaci\u00f3n de viviendas, la tarea no resulta f\u00e1cil pues intervienen multitud de factores que afectan al consumo final de electricidad: tama\u00f1o y composici\u00f3n de las familias (edad, formaci\u00f3n, etc.), h\u00e1bitos de los usuarios, capacidad para administrar la energ\u00eda disponible, etc. 1.2 El objeto de este apartado es estimar la energ\u00eda media diaria consumida por el sistema, E D (Wh/d\u00eda). 1.3 El c\u00e1lculo de la energ\u00eda consumida incluir\u00e1 las p\u00e9rdidas diarias de energ\u00eda causadas por el autoconsumo de los equipos (regulador, inversor, etc.). 1.4 El consumo de energ\u00eda de las cargas incluir\u00e1 el servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica ofrecido al usuario para distintas aplicaciones (iluminaci\u00f3n, TV, frigor\u00edfico, bombeo de agua, etc.). 1.5 Para prop\u00f3sitos de dimensionado del acumulador, se calcular\u00e1 el consumo medio diario en Ah/d\u00eda, L D , como: donde V NOM (V) es la tensi\u00f3n nominal del acumulador. 1.6 Los par\u00e1metros requeridos en la Memoria de Solicitud para una aplicaci\u00f3n destinada al bombeo de agua ser\u00e1n calculados por el instalador usando los m\u00e9todos y herramientas que estime oportunos. En su defecto, el apartado 2 describe un procedimiento aproximado de c\u00e1lculo que permite considerar las caracter\u00edsticas din\u00e1micas del pozo. 2 Bombeo de agua 2.1 Definiciones 2.1.1 Altura de fricci\u00f3n: H f (m). Contribuci\u00f3n equivalente en altura de las p\u00e9rdidas por fricci\u00f3n en las tuber\u00edas para un caudal determinado. 2.1.2 Altura del dep\u00f3sito: H D (m). Altura entre el dep\u00f3sito de agua y el suelo. 2.1.3 Altura total equivalente: H TE (m). Altura fija (constan 2.1.4 Volumen diario de agua requerido: Q d (m 3 /d\u00eda). Cantidad de agua que debe ser bombeada diariamente por el sistema fotovoltaico. 2.1.5 Caudal medio o aparente: Q AP (m 3 /h). Valor medio del volumen diario de agua requerido (Q AP = Q d / 24). 2.1.6 Eficiencia de la motobomba: 0 MB . Cociente entre la energ\u00eda hidr\u00e1ulica y la energ\u00eda el\u00e9ctrica consumida por la motobomba. 2.1.7 Energ\u00eda el\u00e9ctrica consumida por la motobomba: E MB (Wh/d\u00eda). 2.1.8 Energ\u00eda hidr\u00e1ulica: E H (Wh/d\u00eda). Energ\u00eda necesaria para bombear el volumen diario de agua requerido. 2.1.9 Prueba de bombeo. Experimento que permite determinar el descenso de nivel de agua de un pozo al extraer un determinado caudal de prueba. Mediante este ensayo de bombeo se caracteriza el pozo con la medida de tres par\u00e1metros: \u2013 Nivel est\u00e1tico del agua: H ST (m). Distancia vertical entre el nivel del suelo y el nivel del agua antes de la prueba de bombeo. \u2013 Nivel din\u00e1mico del agua: H DT (m). Distancia vertical entre el nivel del suelo y el nivel final del agua despu\u00e9s de la prueba de bombeo. \u2013 Caudal de prueba: Q T (m 3 / h). Caudal de agua extra\u00eddo durante la prueba de bombeo. 2.2 C\u00e1lculo de la energ\u00eda el\u00e9ctrica requerida por la motobomba 2.2.1 Se estimar\u00e1 la energ\u00eda el\u00e9ctrica consumida por la motobomba como: 2.2.2 Para sistemas de bombeo de corriente alterna, la eficiencia de la motobomba es un par\u00e1metro que suele estar incluido en el rendimiento del conjunto inversor-motobomba. Habitualmente, el fabricante proporciona herramientas gr\u00e1ficas para el c\u00e1lculo del rendimiento global del sistema, incluyendo el propio generador fotovoltaico. Por defecto, puede utilizarse un rendimiento t\u00edpico 0 MB = 0,4 para bombas superiores a 500 W. 2.2.3 La altura equivalente de bombeo, H TE , es un par\u00e1metro ficticio que incluye las caracter\u00edsticas f\u00edsicas del pozo y del dep\u00f3sito, las p\u00e9rdidas por fricci\u00f3n en las tuber\u00edas (contribuci\u00f3n equivalente en altura) y la variaci\u00f3n del nivel din\u00e1mico del agua durante el bombeo. Para su c\u00e1lculo puede utilizarse la f\u00f3rmula siguiente: La suma de los dos primeros t\u00e9rminos es la altura desde la salida de la bomba en el dep\u00f3sito hasta el nivel est\u00e1tico del agua (figura 3). El tercer t\u00e9rmino es una correcci\u00f3n para tener en cuenta el descenso de agua durante el bombeo y el cuarto es la contribuci\u00f3n equivalente en altura de las p\u00e9rdidas por fricci\u00f3n en las tuber\u00edas y en otros accesorios del sistema hidr\u00e1ulico (v\u00e1lvulas, codos, grifos, etc.). Estas p\u00e9rdidas, de acuerdo con el PCT, ser\u00e1n inferiores al 10 % de la energ\u00eda hidr\u00e1ulica \u00fatil (es decir, H f < 0,1H TE ). II. Dimensionado del sistema 1 Generalidades 1.1 El objeto de este apartado es evaluar el dimensionado del generador fotovoltaico llevado a cabo por el instalador, con independencia de los m\u00e9todos que el instalador utilice para esta tarea. 1.2 Para ello se le pedir\u00e1 que indique la eficiencia energ\u00e9tica esperada para la instalaci\u00f3n. 2 Definiciones 2.1 \u00c1ngulo de inclinaci\u00f3n $ . \u00c1ngulo que forma la superficie de los m\u00f3dulos con el plano horizontal (figura 1). Su valor es 0\u00b0 para m\u00f3dulos horizontales y 90\u00b0 para verticales. 2.2 \u00c1ngulo de azimut \" . \u00c1ngulo entre la proyecci\u00f3n sobre el plano horizontal de la normal a la superficie del m\u00f3dulo y el meridiano del lugar (figura 2). Valores t\u00edpicos son 0\u00b0 para m\u00f3dulos orientados al sur, \u201390\u00b0 para m\u00f3dulos orientados al este y +90\u00b0 para m\u00f3dulos orientados al oeste. 2.3 G dm (0). Valor medio mensual o anual de la irradiaci\u00f3n diaria sobre superficie horizontal en kWh/(m 2 A d\u00eda). 2.4 G dm ( \" opt , opt ). Valor medio mensual o anual de la irradiaci\u00f3n diaria sobre el plano del generador orientado de forma \u00f3ptima ( \" opt , $ opt ), en kWh/(m 2 A d\u00eda). Se considera orientaci\u00f3n \u00f3ptima aquella que hace que la energ\u00eda colectada sea m\u00e1xima en un per\u00edodo. 2.5 G dm ( \" , ). Valor medio mensual de la irradiaci\u00f3n diaria sobre el plano del generador en kWh/(m 2 A d\u00eda) y en el que se hayan descontado las p\u00e9rdidas por sombreado. 2.6 Factor de irradiaci\u00f3n (FI). Porcentaje de radiaci\u00f3n incidente para un generador de orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n \\(( \\alpha ,\\beta )\\) respecto a la correspondiente para una orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n \u00f3ptimas \\((\\alpha=0^o,\\beta_{opt})\\) . Las p\u00e9rdidas de radiaci\u00f3n respecto a la orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n \u00f3ptimas vienen dadas por (1 \u2013 FI). 2.7 Factor de sombreado (FS). Porcentaje de radiaci\u00f3n incidente sobre el generador respecto al caso de ausencia total de sombras. Las p\u00e9rdidas por sombreado vienen dadas por \\((1 \u2013 FS)\\) . 2.8 Rendimiento energ\u00e9tico de la instalaci\u00f3n o \u201cperformance ratio\u201d, \\(PR\\) . Eficiencia de la instalaci\u00f3n en condiciones reales de trabajo para el per\u00edodo de dise\u00f1o, de acuerdo con la ecuaci\u00f3n: \\(PR=\\frac{E_D \\cdot G_{CEM}}{G_{dm}(\\alpha, \\beta) \\cdot P_{mp}}\\) donde: \\(G_{CEM}=1 kW/m^2\\) \\(P_{mp}:\\) Potencia pico dedl generador (kWp) \\(E_D\\) :Cosumo expresado en kWh/dia Este factor considera las p\u00e9rdidas en la eficiencia energ\u00e9tica debido a: La temperatura. El cableado. Las p\u00e9rdidas por dispersi\u00f3n de par\u00e1metros y suciedad. Las p\u00e9rdidas por errores en el seguimiento del punto de m\u00e1xima potencia. La eficiencia energ\u00e9tica, 0 rb , de otros elementos en operaci\u00f3n como el regulador, bater\u00eda, etc. \u2013 La eficiencia energ\u00e9tica del inversor, 0 inv . \u2013 Otros. Valores t\u00edpicos son, en sistemas con inversor, \\(PR \\approx 0,7\\) y, con inversor y bater\u00eda, \\(PR \\approx 0,6\\) . A efectos de c\u00e1lculo y por simplicidad, se utilizar\u00e1n en sistemas con inversor \\(PR = 0,7\\) y con inversor y bater\u00eda \\(PR = 0,6\\) . Si se utilizase otro valor de PR, deber\u00e1 justificarse el valor elegido desglosando los diferentes factores de p\u00e9rdidas utilizados para su estimaci\u00f3n. En caso de acoplo directo de cargas al generador (por ejemplo, una bomba), se 3 Procedimiento 3.1 Per\u00edodo de dise\u00f1o Se establecer\u00e1 un per\u00edodo de dise\u00f1o para calcular el dimensionado del generador en funci\u00f3n de las necesidades de consumo y la radiaci\u00f3n. Se indicar\u00e1 cu\u00e1l es el per\u00edodo para el que se realiza el dise\u00f1o y los motivos de la elecci\u00f3n. Algunos ejemplos son: \u2013 En escenarios de consumo constante a lo largo del a\u00f1o, el criterio de \u201cmes peor\u201d corresponde con el de menor radiaci\u00f3n. \u2013 En instalaciones de bombeo, dependiendo de la localidad y disponibilidad de agua, el \u201cmes peor\u201d corresponde a veces con el verano. \u2013 Para maximizar la producci\u00f3n anual, el per\u00edodo de dise\u00f1o es todo el a\u00f1o. 3.2 Orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n \u00f3ptimas. P\u00e9rdidas por orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n Se determinar\u00e1 la orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n \u00f3ptimas ( \" = 0\u00b0, opt ) para el per\u00edodo de dise\u00f1o elegido. En la tabla III se presentan per\u00edodos de dise\u00f1o habituales y la correspondiente inclinaci\u00f3n ( \\(\\beta\\) ) del generador que hace que la colecci\u00f3n de energ\u00eda sea m\u00e1xima. El dise\u00f1ador buscar\u00e1, en la medida de lo posible, orientar el generador de forma que la energ\u00eda captada sea m\u00e1xima en el per\u00edodo de dise\u00f1o ( \" = 0\u00b0, $ opt ). Sin embargo, no ser\u00e1 siempre posible orientar e inclinar el generador de forma \u00f3ptima, ya que pueden influir otros factores como son la acumulaci\u00f3n de suciedad en los m\u00f3dulos, la resistencia al viento, las sombras, etc. Para calcular el factor de irradiaci\u00f3n para la orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n elegidas se utilizar\u00e1 la expresi\u00f3n aproximada: 3.3 Irradiaci\u00f3n sobre el generador Deber\u00e1n presentarse los siguientes datos: \\(G_{dm} (0)\\) Obtenida a partir de alguna de las siguientes fuentes: \u2013 Instituto Nacional de Meteorolog\u00eda \u2013 Organismo auton\u00f3mico oficial \\(G_{dm} (\\alpha ,\\beta )\\) Calculado a partir de la expresi\u00f3n: Este par\u00e1metro puede obtenerse de la tabla III para el per\u00edodo de dise\u00f1o elegido. 3.4 Dimensionado del generador El dimensionado m\u00ednimo del generador, en primera instancia, se realizar\u00e1 de acuerdo con los datos anteriores, seg\u00fan la expresi\u00f3n: Para el c\u00e1lculo, se utilizar\u00e1n los valores de PR especificados en el punto 2.8 de este anexo. 3.5 Dise\u00f1o del sistema El instalador podr\u00e1 elegir el tama\u00f1o del generador y del acumulador en funci\u00f3n de las necesidades de autonom\u00eda del sistema, de la probabilidad de p\u00e9rdida de carga requerida y cualquier otro factor que quiera considerar, respetando los l\u00edmites estipulados en el PCT: \u2013La potencia nominal del generador ser\u00e1, como m\u00e1ximo, un 20 % superior al valor P mp, min para el caso general (ver 4.2.4 de este PTC). \u2013 La autonom\u00eda m\u00ednima del sistema ser\u00e1 de tres d\u00edas. \u2013 Como caso general, la capacidad nominal de la bater\u00eda no exceder\u00e1 en 25 veces la corriente de cortocircuito en CEM del generador fotovoltaico. La autonom\u00eda del sistema se calcular\u00e1 mediante la expresi\u00f3n: III. Ejemplo de c\u00e1lculo 1 Estudio de la carga Se pretende electrificar una vivienda rural de una familia formada por 4 personas, situada en el t\u00e9rmino municipal de San Agust\u00edn de Guadalix (latitud = 41\u00b0). El servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica ofrecido a los usuarios est\u00e1 recogido en la tabla IV. El servicio proporcionado incluye la electrificaci\u00f3n de la vivienda y un sistema de bombeo de agua (para uso personal y una peque\u00f1a granja). Las p\u00e9rdidas de autoconsumo de los equipos incluyen las del regulador (24 h \u00d7 1 W = 24 Wh) y las del inversor, para el que se ha estimado que funcionar\u00e1 11 horas en vac\u00edo con un consumo medio de 2 W (11 h \u00d7 2W = 22 Wh). Tabla IV. Consumo diario de energ\u00eda el\u00e9ctrica. La bomba de agua extrae diariamente 1500 litros de un pozo (figura 3), cuya altura equivalente de bombeo se ha estimado en 20 metros, con una motobomba que tiene un rendimiento energ\u00e9tico del 40 %. La prueba de bombeo realizada al pozo permiti\u00f3 obtener los siguientes par\u00e1metros: H ST = 15 metros H DT = 30 metros (*) La utilizaci\u00f3n de C 20 en lugar de la C 100 lleva a sobredimensionar el acumulador un 25 %, pero se compensa con la p\u00e9rdida de capacidad con el tiempo. Como se puede comprobar, el factor que corrige la variaci\u00f3n din\u00e1mica del nivel del pozo es insignificante frente a la altura entre el nivel est\u00e1tico del agua y el dep\u00f3sito, debido a que el caudal bombeado es peque\u00f1o. 2 Dise\u00f1o del sistema Para dise\u00f1ar el generador se dispone de un m\u00f3dulo fotovoltaico cuyos par\u00e1metros en CEM tienen los siguientes valores: Potencia m\u00e1xima = 110 Wp Corriente de cortocircuito = 6,76 A Corriente en el punto de m\u00e1xima potencia = 6, 32 A Tensi\u00f3n de circuito abierto = 21,6 V Tensi\u00f3n en el punto de m\u00e1xima potencia = 17,4 V Se elige un generador de 660 Wp (formado por dos m\u00f3dulos en serie y tres ramas en paralelo) y un acumulador con una capacidad nominal de 340 Ah en 20 horas. La tensi\u00f3n nominal del sistema es de 24 V. Ambos valores se han elegido para asegurar una probabilidad de p\u00e9rdida de carga inferior a 10 \u20132 (*). Las tensiones del regulador se ajustan de forma que la profundidad de descarga m\u00e1xima sea del 70 %. La eficiencia energ\u00e9tica del inversor se estima en el 85 %, y la del regulador + acumulador en el 81 %. DOCUMENTACI\u00d3N QUE SE DEBE INCLUIR EN LAS MEMORIAS 1. Consumo diario de energ\u00eda el\u00e9ctrica 2. Sistemas de bombeo de agua 3. Dimensionado del generador 4. Dimensionado final del sistema Referencias: Pliego de Condiciones T\u00e9cnicas de Instalaciones Conectadas a Red .PCT-C-REV - julio 2011 (*) y PCT-A-REV - febrero 2009 )","title":"Instalacion FV"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV%20copy/#instalacion-fv","text":"","title":"Instalacion FV"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV%20copy/#informes","text":"","title":"Informes"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV%20copy/#dimensionado-del-sistema-fotovoltaico","text":"","title":"DIMENSIONADO DEL SISTEMA FOTOVOLTAICO"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV%20copy/#i-estimacion-del-consumo-diario-de-energia","text":"","title":"I. Estimaci\u00f3n del consumo diario de energ\u00eda"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV%20copy/#1-generalidades","text":"1.1 La estimaci\u00f3n correcta de la energ\u00eda consumida por el sistema fotovoltaico s\u00f3lo es sencilla en aquellas aplicaciones en las que se conocen exactamente las caracter\u00edsticas de la carga (por ejemplo, sistemas de telecomunicaci\u00f3n). Sin embargo, en otras aplicaciones, como puede ser la electrificaci\u00f3n de viviendas, la tarea no resulta f\u00e1cil pues intervienen multitud de factores que afectan al consumo final de electricidad: tama\u00f1o y composici\u00f3n de las familias (edad, formaci\u00f3n, etc.), h\u00e1bitos de los usuarios, capacidad para administrar la energ\u00eda disponible, etc. 1.2 El objeto de este apartado es estimar la energ\u00eda media diaria consumida por el sistema, E D (Wh/d\u00eda). 1.3 El c\u00e1lculo de la energ\u00eda consumida incluir\u00e1 las p\u00e9rdidas diarias de energ\u00eda causadas por el autoconsumo de los equipos (regulador, inversor, etc.). 1.4 El consumo de energ\u00eda de las cargas incluir\u00e1 el servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica ofrecido al usuario para distintas aplicaciones (iluminaci\u00f3n, TV, frigor\u00edfico, bombeo de agua, etc.). 1.5 Para prop\u00f3sitos de dimensionado del acumulador, se calcular\u00e1 el consumo medio diario en Ah/d\u00eda, L D , como: donde V NOM (V) es la tensi\u00f3n nominal del acumulador. 1.6 Los par\u00e1metros requeridos en la Memoria de Solicitud para una aplicaci\u00f3n destinada al bombeo de agua ser\u00e1n calculados por el instalador usando los m\u00e9todos y herramientas que estime oportunos. En su defecto, el apartado 2 describe un procedimiento aproximado de c\u00e1lculo que permite considerar las caracter\u00edsticas din\u00e1micas del pozo.","title":"1 Generalidades"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV%20copy/#2-bombeo-de-agua","text":"","title":"2 Bombeo de agua"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV%20copy/#21-definiciones","text":"2.1.1 Altura de fricci\u00f3n: H f (m). Contribuci\u00f3n equivalente en altura de las p\u00e9rdidas por fricci\u00f3n en las tuber\u00edas para un caudal determinado. 2.1.2 Altura del dep\u00f3sito: H D (m). Altura entre el dep\u00f3sito de agua y el suelo. 2.1.3 Altura total equivalente: H TE (m). Altura fija (constan 2.1.4 Volumen diario de agua requerido: Q d (m 3 /d\u00eda). Cantidad de agua que debe ser bombeada diariamente por el sistema fotovoltaico. 2.1.5 Caudal medio o aparente: Q AP (m 3 /h). Valor medio del volumen diario de agua requerido (Q AP = Q d / 24). 2.1.6 Eficiencia de la motobomba: 0 MB . Cociente entre la energ\u00eda hidr\u00e1ulica y la energ\u00eda el\u00e9ctrica consumida por la motobomba. 2.1.7 Energ\u00eda el\u00e9ctrica consumida por la motobomba: E MB (Wh/d\u00eda). 2.1.8 Energ\u00eda hidr\u00e1ulica: E H (Wh/d\u00eda). Energ\u00eda necesaria para bombear el volumen diario de agua requerido. 2.1.9 Prueba de bombeo. Experimento que permite determinar el descenso de nivel de agua de un pozo al extraer un determinado caudal de prueba. Mediante este ensayo de bombeo se caracteriza el pozo con la medida de tres par\u00e1metros: \u2013 Nivel est\u00e1tico del agua: H ST (m). Distancia vertical entre el nivel del suelo y el nivel del agua antes de la prueba de bombeo. \u2013 Nivel din\u00e1mico del agua: H DT (m). Distancia vertical entre el nivel del suelo y el nivel final del agua despu\u00e9s de la prueba de bombeo. \u2013 Caudal de prueba: Q T (m 3 / h). Caudal de agua extra\u00eddo durante la prueba de bombeo.","title":"2.1 Definiciones"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV%20copy/#22-calculo-de-la-energia-electrica-requerida-por-la-motobomba","text":"2.2.1 Se estimar\u00e1 la energ\u00eda el\u00e9ctrica consumida por la motobomba como: 2.2.2 Para sistemas de bombeo de corriente alterna, la eficiencia de la motobomba es un par\u00e1metro que suele estar incluido en el rendimiento del conjunto inversor-motobomba. Habitualmente, el fabricante proporciona herramientas gr\u00e1ficas para el c\u00e1lculo del rendimiento global del sistema, incluyendo el propio generador fotovoltaico. Por defecto, puede utilizarse un rendimiento t\u00edpico 0 MB = 0,4 para bombas superiores a 500 W. 2.2.3 La altura equivalente de bombeo, H TE , es un par\u00e1metro ficticio que incluye las caracter\u00edsticas f\u00edsicas del pozo y del dep\u00f3sito, las p\u00e9rdidas por fricci\u00f3n en las tuber\u00edas (contribuci\u00f3n equivalente en altura) y la variaci\u00f3n del nivel din\u00e1mico del agua durante el bombeo. Para su c\u00e1lculo puede utilizarse la f\u00f3rmula siguiente: La suma de los dos primeros t\u00e9rminos es la altura desde la salida de la bomba en el dep\u00f3sito hasta el nivel est\u00e1tico del agua (figura 3). El tercer t\u00e9rmino es una correcci\u00f3n para tener en cuenta el descenso de agua durante el bombeo y el cuarto es la contribuci\u00f3n equivalente en altura de las p\u00e9rdidas por fricci\u00f3n en las tuber\u00edas y en otros accesorios del sistema hidr\u00e1ulico (v\u00e1lvulas, codos, grifos, etc.). Estas p\u00e9rdidas, de acuerdo con el PCT, ser\u00e1n inferiores al 10 % de la energ\u00eda hidr\u00e1ulica \u00fatil (es decir, H f < 0,1H TE ).","title":"2.2 C\u00e1lculo de la energ\u00eda el\u00e9ctrica requerida por la motobomba"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV%20copy/#ii-dimensionado-del-sistema","text":"","title":"II. Dimensionado del sistema"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV%20copy/#1-generalidades_1","text":"1.1 El objeto de este apartado es evaluar el dimensionado del generador fotovoltaico llevado a cabo por el instalador, con independencia de los m\u00e9todos que el instalador utilice para esta tarea. 1.2 Para ello se le pedir\u00e1 que indique la eficiencia energ\u00e9tica esperada para la instalaci\u00f3n.","title":"1 Generalidades"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV%20copy/#2-definiciones","text":"2.1 \u00c1ngulo de inclinaci\u00f3n $ . \u00c1ngulo que forma la superficie de los m\u00f3dulos con el plano horizontal (figura 1). Su valor es 0\u00b0 para m\u00f3dulos horizontales y 90\u00b0 para verticales. 2.2 \u00c1ngulo de azimut \" . \u00c1ngulo entre la proyecci\u00f3n sobre el plano horizontal de la normal a la superficie del m\u00f3dulo y el meridiano del lugar (figura 2). Valores t\u00edpicos son 0\u00b0 para m\u00f3dulos orientados al sur, \u201390\u00b0 para m\u00f3dulos orientados al este y +90\u00b0 para m\u00f3dulos orientados al oeste. 2.3 G dm (0). Valor medio mensual o anual de la irradiaci\u00f3n diaria sobre superficie horizontal en kWh/(m 2 A d\u00eda). 2.4 G dm ( \" opt , opt ). Valor medio mensual o anual de la irradiaci\u00f3n diaria sobre el plano del generador orientado de forma \u00f3ptima ( \" opt , $ opt ), en kWh/(m 2 A d\u00eda). Se considera orientaci\u00f3n \u00f3ptima aquella que hace que la energ\u00eda colectada sea m\u00e1xima en un per\u00edodo. 2.5 G dm ( \" , ). Valor medio mensual de la irradiaci\u00f3n diaria sobre el plano del generador en kWh/(m 2 A d\u00eda) y en el que se hayan descontado las p\u00e9rdidas por sombreado. 2.6 Factor de irradiaci\u00f3n (FI). Porcentaje de radiaci\u00f3n incidente para un generador de orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n \\(( \\alpha ,\\beta )\\) respecto a la correspondiente para una orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n \u00f3ptimas \\((\\alpha=0^o,\\beta_{opt})\\) . Las p\u00e9rdidas de radiaci\u00f3n respecto a la orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n \u00f3ptimas vienen dadas por (1 \u2013 FI). 2.7 Factor de sombreado (FS). Porcentaje de radiaci\u00f3n incidente sobre el generador respecto al caso de ausencia total de sombras. Las p\u00e9rdidas por sombreado vienen dadas por \\((1 \u2013 FS)\\) . 2.8 Rendimiento energ\u00e9tico de la instalaci\u00f3n o \u201cperformance ratio\u201d, \\(PR\\) . Eficiencia de la instalaci\u00f3n en condiciones reales de trabajo para el per\u00edodo de dise\u00f1o, de acuerdo con la ecuaci\u00f3n: \\(PR=\\frac{E_D \\cdot G_{CEM}}{G_{dm}(\\alpha, \\beta) \\cdot P_{mp}}\\) donde: \\(G_{CEM}=1 kW/m^2\\) \\(P_{mp}:\\) Potencia pico dedl generador (kWp) \\(E_D\\) :Cosumo expresado en kWh/dia Este factor considera las p\u00e9rdidas en la eficiencia energ\u00e9tica debido a: La temperatura. El cableado. Las p\u00e9rdidas por dispersi\u00f3n de par\u00e1metros y suciedad. Las p\u00e9rdidas por errores en el seguimiento del punto de m\u00e1xima potencia. La eficiencia energ\u00e9tica, 0 rb , de otros elementos en operaci\u00f3n como el regulador, bater\u00eda, etc. \u2013 La eficiencia energ\u00e9tica del inversor, 0 inv . \u2013 Otros. Valores t\u00edpicos son, en sistemas con inversor, \\(PR \\approx 0,7\\) y, con inversor y bater\u00eda, \\(PR \\approx 0,6\\) . A efectos de c\u00e1lculo y por simplicidad, se utilizar\u00e1n en sistemas con inversor \\(PR = 0,7\\) y con inversor y bater\u00eda \\(PR = 0,6\\) . Si se utilizase otro valor de PR, deber\u00e1 justificarse el valor elegido desglosando los diferentes factores de p\u00e9rdidas utilizados para su estimaci\u00f3n. En caso de acoplo directo de cargas al generador (por ejemplo, una bomba), se","title":"2 Definiciones"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV%20copy/#3-procedimiento","text":"","title":"3 Procedimiento"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV%20copy/#31-periodo-de-diseno","text":"Se establecer\u00e1 un per\u00edodo de dise\u00f1o para calcular el dimensionado del generador en funci\u00f3n de las necesidades de consumo y la radiaci\u00f3n. Se indicar\u00e1 cu\u00e1l es el per\u00edodo para el que se realiza el dise\u00f1o y los motivos de la elecci\u00f3n. Algunos ejemplos son: \u2013 En escenarios de consumo constante a lo largo del a\u00f1o, el criterio de \u201cmes peor\u201d corresponde con el de menor radiaci\u00f3n. \u2013 En instalaciones de bombeo, dependiendo de la localidad y disponibilidad de agua, el \u201cmes peor\u201d corresponde a veces con el verano. \u2013 Para maximizar la producci\u00f3n anual, el per\u00edodo de dise\u00f1o es todo el a\u00f1o.","title":"3.1 Per\u00edodo de dise\u00f1o"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV%20copy/#32-orientacion-e-inclinacion-optimas-perdidas-por-orientacion-e-inclinacion","text":"Se determinar\u00e1 la orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n \u00f3ptimas ( \" = 0\u00b0, opt ) para el per\u00edodo de dise\u00f1o elegido. En la tabla III se presentan per\u00edodos de dise\u00f1o habituales y la correspondiente inclinaci\u00f3n ( \\(\\beta\\) ) del generador que hace que la colecci\u00f3n de energ\u00eda sea m\u00e1xima. El dise\u00f1ador buscar\u00e1, en la medida de lo posible, orientar el generador de forma que la energ\u00eda captada sea m\u00e1xima en el per\u00edodo de dise\u00f1o ( \" = 0\u00b0, $ opt ). Sin embargo, no ser\u00e1 siempre posible orientar e inclinar el generador de forma \u00f3ptima, ya que pueden influir otros factores como son la acumulaci\u00f3n de suciedad en los m\u00f3dulos, la resistencia al viento, las sombras, etc. Para calcular el factor de irradiaci\u00f3n para la orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n elegidas se utilizar\u00e1 la expresi\u00f3n aproximada:","title":"3.2 Orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n \u00f3ptimas. P\u00e9rdidas por orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV%20copy/#33-irradiacion-sobre-el-generador","text":"Deber\u00e1n presentarse los siguientes datos: \\(G_{dm} (0)\\) Obtenida a partir de alguna de las siguientes fuentes: \u2013 Instituto Nacional de Meteorolog\u00eda \u2013 Organismo auton\u00f3mico oficial \\(G_{dm} (\\alpha ,\\beta )\\) Calculado a partir de la expresi\u00f3n: Este par\u00e1metro puede obtenerse de la tabla III para el per\u00edodo de dise\u00f1o elegido.","title":"3.3 Irradiaci\u00f3n sobre el generador"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV%20copy/#34-dimensionado-del-generador","text":"El dimensionado m\u00ednimo del generador, en primera instancia, se realizar\u00e1 de acuerdo con los datos anteriores, seg\u00fan la expresi\u00f3n: Para el c\u00e1lculo, se utilizar\u00e1n los valores de PR especificados en el punto 2.8 de este anexo.","title":"3.4 Dimensionado del generador"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV%20copy/#35-diseno-del-sistema","text":"El instalador podr\u00e1 elegir el tama\u00f1o del generador y del acumulador en funci\u00f3n de las necesidades de autonom\u00eda del sistema, de la probabilidad de p\u00e9rdida de carga requerida y cualquier otro factor que quiera considerar, respetando los l\u00edmites estipulados en el PCT: \u2013La potencia nominal del generador ser\u00e1, como m\u00e1ximo, un 20 % superior al valor P mp, min para el caso general (ver 4.2.4 de este PTC). \u2013 La autonom\u00eda m\u00ednima del sistema ser\u00e1 de tres d\u00edas. \u2013 Como caso general, la capacidad nominal de la bater\u00eda no exceder\u00e1 en 25 veces la corriente de cortocircuito en CEM del generador fotovoltaico. La autonom\u00eda del sistema se calcular\u00e1 mediante la expresi\u00f3n:","title":"3.5 Dise\u00f1o del sistema"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV%20copy/#iii-ejemplo-de-calculo","text":"","title":"III. Ejemplo de c\u00e1lculo"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV%20copy/#1-estudio-de-la-carga","text":"Se pretende electrificar una vivienda rural de una familia formada por 4 personas, situada en el t\u00e9rmino municipal de San Agust\u00edn de Guadalix (latitud = 41\u00b0). El servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica ofrecido a los usuarios est\u00e1 recogido en la tabla IV. El servicio proporcionado incluye la electrificaci\u00f3n de la vivienda y un sistema de bombeo de agua (para uso personal y una peque\u00f1a granja). Las p\u00e9rdidas de autoconsumo de los equipos incluyen las del regulador (24 h \u00d7 1 W = 24 Wh) y las del inversor, para el que se ha estimado que funcionar\u00e1 11 horas en vac\u00edo con un consumo medio de 2 W (11 h \u00d7 2W = 22 Wh). Tabla IV. Consumo diario de energ\u00eda el\u00e9ctrica. La bomba de agua extrae diariamente 1500 litros de un pozo (figura 3), cuya altura equivalente de bombeo se ha estimado en 20 metros, con una motobomba que tiene un rendimiento energ\u00e9tico del 40 %. La prueba de bombeo realizada al pozo permiti\u00f3 obtener los siguientes par\u00e1metros: H ST = 15 metros H DT = 30 metros (*) La utilizaci\u00f3n de C 20 en lugar de la C 100 lleva a sobredimensionar el acumulador un 25 %, pero se compensa con la p\u00e9rdida de capacidad con el tiempo. Como se puede comprobar, el factor que corrige la variaci\u00f3n din\u00e1mica del nivel del pozo es insignificante frente a la altura entre el nivel est\u00e1tico del agua y el dep\u00f3sito, debido a que el caudal bombeado es peque\u00f1o.","title":"1 Estudio de la carga"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV%20copy/#2-diseno-del-sistema","text":"Para dise\u00f1ar el generador se dispone de un m\u00f3dulo fotovoltaico cuyos par\u00e1metros en CEM tienen los siguientes valores: Potencia m\u00e1xima = 110 Wp Corriente de cortocircuito = 6,76 A Corriente en el punto de m\u00e1xima potencia = 6, 32 A Tensi\u00f3n de circuito abierto = 21,6 V Tensi\u00f3n en el punto de m\u00e1xima potencia = 17,4 V Se elige un generador de 660 Wp (formado por dos m\u00f3dulos en serie y tres ramas en paralelo) y un acumulador con una capacidad nominal de 340 Ah en 20 horas. La tensi\u00f3n nominal del sistema es de 24 V. Ambos valores se han elegido para asegurar una probabilidad de p\u00e9rdida de carga inferior a 10 \u20132 (*). Las tensiones del regulador se ajustan de forma que la profundidad de descarga m\u00e1xima sea del 70 %. La eficiencia energ\u00e9tica del inversor se estima en el 85 %, y la del regulador + acumulador en el 81 %.","title":"2 Dise\u00f1o del sistema"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV%20copy/#documentacion-que-se-debe-incluir-en-las-memorias","text":"","title":"DOCUMENTACI\u00d3N QUE SE DEBE INCLUIR EN LAS MEMORIAS"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV%20copy/#1-consumo-diario-de-energia-electrica","text":"","title":"1. Consumo diario de energ\u00eda el\u00e9ctrica"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV%20copy/#2-sistemas-de-bombeo-de-agua","text":"","title":"2. Sistemas de bombeo de agua"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV%20copy/#3-dimensionado-del-generador","text":"","title":"3. Dimensionado del generador"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV%20copy/#4-dimensionado-final-del-sistema","text":"","title":"4. Dimensionado final del sistema"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV%20copy/#referencias","text":"Pliego de Condiciones T\u00e9cnicas de Instalaciones Conectadas a Red .PCT-C-REV - julio 2011 (*) y PCT-A-REV - febrero 2009 )","title":"Referencias:"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV/","text":"1.1 La estimaci\u00f3n correcta de la energ\u00eda consumida por el sistema fotovoltaico s\u00f3lo es sencilla en aquellas aplicaciones en las que se conocen exactamente las caracter\u00edsticas de la carga (por ejemplo, sistemas de telecomunicaci\u00f3n). Sin embargo, en otras aplicaciones, como puede ser la electrificaci\u00f3n de viviendas, la tarea no resulta f\u00e1cil pues intervienen multitud de factores que afectan al consumo final de electricidad: tama\u00f1o y composici\u00f3n de las familias (edad, formaci\u00f3n, etc.), h\u00e1bitos de los usuarios, capacidad para administrar la energ\u00eda disponible, etc. 1.2 El objeto de este apartado es estimar la energ\u00eda media diaria consumida por el sistema, E D (Wh/d\u00eda). 1.3 El c\u00e1lculo de la energ\u00eda consumida incluir\u00e1 las p\u00e9rdidas diarias de energ\u00eda causadas por el autoconsumo de los equipos (regulador, inversor, etc.). 1.4 El consumo de energ\u00eda de las cargas incluir\u00e1 el servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica ofrecido al usuario para distintas aplicaciones (iluminaci\u00f3n, TV, frigor\u00edfico, bombeo de agua, etc.). 1.5 Para prop\u00f3sitos de dimensionado del acumulador, se calcular\u00e1 el consumo medio diario en Ah/d\u00eda, L D , como: donde V NOM (V) es la tensi\u00f3n nominal del acumulador. 1.6 Los par\u00e1metros requeridos en la Memoria de Solicitud para una aplicaci\u00f3n destinada al bombeo de agua ser\u00e1n calculados por el instalador usando los m\u00e9todos y herramientas que estime oportunos. En su defecto, el apartado 2 describe un procedimiento aproximado de c\u00e1lculo que permite considerar las caracter\u00edsticas din\u00e1micas del pozo. 2 Bombeo de agua 2.1 Definiciones 2.1.1 Altura de fricci\u00f3n: H f (m). Contribuci\u00f3n equivalente en altura de las p\u00e9rdidas por fricci\u00f3n en las tuber\u00edas para un caudal determinado. 2.1.2 Altura del dep\u00f3sito: H D (m). Altura entre el dep\u00f3sito de agua y el suelo. 2.1.3 Altura total equivalente: H TE (m). Altura fija (constan 2.1.4 Volumen diario de agua requerido: Q d (m 3 /d\u00eda). Cantidad de agua que debe ser bombeada diariamente por el sistema fotovoltaico. 2.1.5 Caudal medio o aparente: Q AP (m 3 /h). Valor medio del volumen diario de agua requerido (Q AP = Q d / 24). 2.1.6 Eficiencia de la motobomba: 0 MB . Cociente entre la energ\u00eda hidr\u00e1ulica y la energ\u00eda el\u00e9ctrica consumida por la motobomba. 2.1.7 Energ\u00eda el\u00e9ctrica consumida por la motobomba: E MB (Wh/d\u00eda). 2.1.8 Energ\u00eda hidr\u00e1ulica: E H (Wh/d\u00eda). Energ\u00eda necesaria para bombear el volumen diario de agua requerido. 2.1.9 Prueba de bombeo. Experimento que permite determinar el descenso de nivel de agua de un pozo al extraer un determinado caudal de prueba. Mediante este ensayo de bombeo se caracteriza el pozo con la medida de tres par\u00e1metros: \u2013 Nivel est\u00e1tico del agua: H ST (m). Distancia vertical entre el nivel del suelo y el nivel del agua antes de la prueba de bombeo. \u2013 Nivel din\u00e1mico del agua: H DT (m). Distancia vertical entre el nivel del suelo y el nivel final del agua despu\u00e9s de la prueba de bombeo. \u2013 Caudal de prueba: Q T (m 3 / h). Caudal de agua extra\u00eddo durante la prueba de bombeo. 2.2 C\u00e1lculo de la energ\u00eda el\u00e9ctrica requerida por la motobomba 2.2.1 Se estimar\u00e1 la energ\u00eda el\u00e9ctrica consumida por la motobomba como: 2.2.2 Para sistemas de bombeo de corriente alterna, la eficiencia de la motobomba es un par\u00e1metro que suele estar incluido en el rendimiento del conjunto inversor-motobomba. Habitualmente, el fabricante proporciona herramientas gr\u00e1ficas para el c\u00e1lculo del rendimiento global del sistema, incluyendo el propio generador fotovoltaico. Por defecto, puede utilizarse un rendimiento t\u00edpico 0 MB = 0,4 para bombas superiores a 500 W. 2.2.3 La altura equivalente de bombeo, H TE , es un par\u00e1metro ficticio que incluye las caracter\u00edsticas f\u00edsicas del pozo y del dep\u00f3sito, las p\u00e9rdidas por fricci\u00f3n en las tuber\u00edas (contribuci\u00f3n equivalente en altura) y la variaci\u00f3n del nivel din\u00e1mico del agua durante el bombeo. Para su c\u00e1lculo puede utilizarse la f\u00f3rmula siguiente: La suma de los dos primeros t\u00e9rminos es la altura desde la salida de la bomba en el dep\u00f3sito hasta el nivel est\u00e1tico del agua (figura 3). El tercer t\u00e9rmino es una correcci\u00f3n para tener en cuenta el descenso de agua durante el bombeo y el cuarto es la contribuci\u00f3n equivalente en altura de las p\u00e9rdidas por fricci\u00f3n en las tuber\u00edas y en otros accesorios del sistema hidr\u00e1ulico (v\u00e1lvulas, codos, grifos, etc.). Estas p\u00e9rdidas, de acuerdo con el PCT, ser\u00e1n inferiores al 10 % de la energ\u00eda hidr\u00e1ulica \u00fatil (es decir, H f < 0,1H TE ). II. Dimensionado del sistema 1 Generalidades 1.1 El objeto de este apartado es evaluar el dimensionado del generador fotovoltaico llevado a cabo por el instalador, con independencia de los m\u00e9todos que el instalador utilice para esta tarea. 1.2 Para ello se le pedir\u00e1 que indique la eficiencia energ\u00e9tica esperada para la instalaci\u00f3n. 2 Definiciones 2.1 \u00c1ngulo de inclinaci\u00f3n $ . \u00c1ngulo que forma la superficie de los m\u00f3dulos con el plano horizontal (figura 1). Su valor es 0\u00b0 para m\u00f3dulos horizontales y 90\u00b0 para verticales. 2.2 \u00c1ngulo de azimut \" . \u00c1ngulo entre la proyecci\u00f3n sobre el plano horizontal de la normal a la superficie del m\u00f3dulo y el meridiano del lugar (figura 2). Valores t\u00edpicos son 0\u00b0 para m\u00f3dulos orientados al sur, \u201390\u00b0 para m\u00f3dulos orientados al este y +90\u00b0 para m\u00f3dulos orientados al oeste. 2.3 G dm (0). Valor medio mensual o anual de la irradiaci\u00f3n diaria sobre superficie horizontal en kWh/(m 2 A d\u00eda). 2.4 G dm ( \" opt , opt ). Valor medio mensual o anual de la irradiaci\u00f3n diaria sobre el plano del generador orientado de forma \u00f3ptima ( \" opt , $ opt ), en kWh/(m 2 A d\u00eda). Se considera orientaci\u00f3n \u00f3ptima aquella que hace que la energ\u00eda colectada sea m\u00e1xima en un per\u00edodo. 2.5 G dm ( \" , ). Valor medio mensual de la irradiaci\u00f3n diaria sobre el plano del generador en kWh/(m 2 A d\u00eda) y en el que se hayan descontado las p\u00e9rdidas por sombreado. 2.6 Factor de irradiaci\u00f3n (FI). Porcentaje de radiaci\u00f3n incidente para un generador de orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n \\(( \\alpha ,\\beta )\\) respecto a la correspondiente para una orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n \u00f3ptimas \\((\\alpha=0^o,\\beta_{opt})\\) . Las p\u00e9rdidas de radiaci\u00f3n respecto a la orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n \u00f3ptimas vienen dadas por (1 \u2013 FI). 2.7 Factor de sombreado (FS). Porcentaje de radiaci\u00f3n incidente sobre el generador respecto al caso de ausencia total de sombras. Las p\u00e9rdidas por sombreado vienen dadas por \\((1 \u2013 FS)\\) . 2.8 Rendimiento energ\u00e9tico de la instalaci\u00f3n o \u201cperformance ratio\u201d, \\(PR\\) . Eficiencia de la instalaci\u00f3n en condiciones reales de trabajo para el per\u00edodo de dise\u00f1o, de acuerdo con la ecuaci\u00f3n: \\(PR=\\frac{E_D \\cdot G_{CEM}}{G_{dm}(\\alpha, \\beta) \\cdot P_{mp}}\\) donde: \\(G_{CEM}=1 kW/m^2\\) \\(P_{mp}:\\) Potencia pico dedl generador (kWp) \\(E_D\\) :Cosumo expresado en kWh/dia Este factor considera las p\u00e9rdidas en la eficiencia energ\u00e9tica debido a: La temperatura. El cableado. Las p\u00e9rdidas por dispersi\u00f3n de par\u00e1metros y suciedad. Las p\u00e9rdidas por errores en el seguimiento del punto de m\u00e1xima potencia. La eficiencia energ\u00e9tica, 0 rb , de otros elementos en operaci\u00f3n como el regulador, bater\u00eda, etc. \u2013 La eficiencia energ\u00e9tica del inversor, 0 inv . \u2013 Otros. Valores t\u00edpicos son, en sistemas con inversor, \\(PR \\approx 0,7\\) y, con inversor y bater\u00eda, \\(PR \\approx 0,6\\) . A efectos de c\u00e1lculo y por simplicidad, se utilizar\u00e1n en sistemas con inversor \\(PR = 0,7\\) y con inversor y bater\u00eda \\(PR = 0,6\\) . Si se utilizase otro valor de PR, deber\u00e1 justificarse el valor elegido desglosando los diferentes factores de p\u00e9rdidas utilizados para su estimaci\u00f3n. En caso de acoplo directo de cargas al generador (por ejemplo, una bomba), se 3 Procedimiento 3.1 Per\u00edodo de dise\u00f1o Se establecer\u00e1 un per\u00edodo de dise\u00f1o para calcular el dimensionado del generador en funci\u00f3n de las necesidades de consumo y la radiaci\u00f3n. Se indicar\u00e1 cu\u00e1l es el per\u00edodo para el que se realiza el dise\u00f1o y los motivos de la elecci\u00f3n. Algunos ejemplos son: \u2013 En escenarios de consumo constante a lo largo del a\u00f1o, el criterio de \u201cmes peor\u201d corresponde con el de menor radiaci\u00f3n. \u2013 En instalaciones de bombeo, dependiendo de la localidad y disponibilidad de agua, el \u201cmes peor\u201d corresponde a veces con el verano. \u2013 Para maximizar la producci\u00f3n anual, el per\u00edodo de dise\u00f1o es todo el a\u00f1o. 3.2 Orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n \u00f3ptimas. P\u00e9rdidas por orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n Se determinar\u00e1 la orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n \u00f3ptimas ( \" = 0\u00b0, opt ) para el per\u00edodo de dise\u00f1o elegido. En la tabla III se presentan per\u00edodos de dise\u00f1o habituales y la correspondiente inclinaci\u00f3n ( \\(\\beta\\) ) del generador que hace que la colecci\u00f3n de energ\u00eda sea m\u00e1xima. El dise\u00f1ador buscar\u00e1, en la medida de lo posible, orientar el generador de forma que la energ\u00eda captada sea m\u00e1xima en el per\u00edodo de dise\u00f1o ( \" = 0\u00b0, $ opt ). Sin embargo, no ser\u00e1 siempre posible orientar e inclinar el generador de forma \u00f3ptima, ya que pueden influir otros factores como son la acumulaci\u00f3n de suciedad en los m\u00f3dulos, la resistencia al viento, las sombras, etc. Para calcular el factor de irradiaci\u00f3n para la orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n elegidas se utilizar\u00e1 la expresi\u00f3n aproximada: 3.3 Irradiaci\u00f3n sobre el generador Deber\u00e1n presentarse los siguientes datos: \\(G_{dm} (0)\\) Obtenida a partir de alguna de las siguientes fuentes: \u2013 Instituto Nacional de Meteorolog\u00eda \u2013 Organismo auton\u00f3mico oficial \\(G_{dm} (\\alpha ,\\beta )\\) Calculado a partir de la expresi\u00f3n: Este par\u00e1metro puede obtenerse de la tabla III para el per\u00edodo de dise\u00f1o elegido. 3.4 Dimensionado del generador El dimensionado m\u00ednimo del generador, en primera instancia, se realizar\u00e1 de acuerdo con los datos anteriores, seg\u00fan la expresi\u00f3n: Para el c\u00e1lculo, se utilizar\u00e1n los valores de PR especificados en el punto 2.8 de este anexo. 3.5 Dise\u00f1o del sistema El instalador podr\u00e1 elegir el tama\u00f1o del generador y del acumulador en funci\u00f3n de las necesidades de autonom\u00eda del sistema, de la probabilidad de p\u00e9rdida de carga requerida y cualquier otro factor que quiera considerar, respetando los l\u00edmites estipulados en el PCT: \u2013La potencia nominal del generador ser\u00e1, como m\u00e1ximo, un 20 % superior al valor P mp, min para el caso general (ver 4.2.4 de este PTC). \u2013 La autonom\u00eda m\u00ednima del sistema ser\u00e1 de tres d\u00edas. \u2013 Como caso general, la capacidad nominal de la bater\u00eda no exceder\u00e1 en 25 veces la corriente de cortocircuito en CEM del generador fotovoltaico. La autonom\u00eda del sistema se calcular\u00e1 mediante la expresi\u00f3n: III. Ejemplo de c\u00e1lculo 1 Estudio de la carga Se pretende electrificar una vivienda rural de una familia formada por 4 personas, situada en el t\u00e9rmino municipal de San Agust\u00edn de Guadalix (latitud = 41\u00b0). El servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica ofrecido a los usuarios est\u00e1 recogido en la tabla IV. El servicio proporcionado incluye la electrificaci\u00f3n de la vivienda y un sistema de bombeo de agua (para uso personal y una peque\u00f1a granja). Las p\u00e9rdidas de autoconsumo de los equipos incluyen las del regulador (24 h \u00d7 1 W = 24 Wh) y las del inversor, para el que se ha estimado que funcionar\u00e1 11 horas en vac\u00edo con un consumo medio de 2 W (11 h \u00d7 2W = 22 Wh). Tabla IV. Consumo diario de energ\u00eda el\u00e9ctrica. La bomba de agua extrae diariamente 1500 litros de un pozo (figura 3), cuya altura equivalente de bombeo se ha estimado en 20 metros, con una motobomba que tiene un rendimiento energ\u00e9tico del 40 %. La prueba de bombeo realizada al pozo permiti\u00f3 obtener los siguientes par\u00e1metros: H ST = 15 metros H DT = 30 metros (*) La utilizaci\u00f3n de C 20 en lugar de la C 100 lleva a sobredimensionar el acumulador un 25 %, pero se compensa con la p\u00e9rdida de capacidad con el tiempo. Como se puede comprobar, el factor que corrige la variaci\u00f3n din\u00e1mica del nivel del pozo es insignificante frente a la altura entre el nivel est\u00e1tico del agua y el dep\u00f3sito, debido a que el caudal bombeado es peque\u00f1o. 2 Dise\u00f1o del sistema Para dise\u00f1ar el generador se dispone de un m\u00f3dulo fotovoltaico cuyos par\u00e1metros en CEM tienen los siguientes valores: Potencia m\u00e1xima = 110 Wp Corriente de cortocircuito = 6,76 A Corriente en el punto de m\u00e1xima potencia = 6, 32 A Tensi\u00f3n de circuito abierto = 21,6 V Tensi\u00f3n en el punto de m\u00e1xima potencia = 17,4 V Se elige un generador de 660 Wp (formado por dos m\u00f3dulos en serie y tres ramas en paralelo) y un acumulador con una capacidad nominal de 340 Ah en 20 horas. La tensi\u00f3n nominal del sistema es de 24 V. Ambos valores se han elegido para asegurar una probabilidad de p\u00e9rdida de carga inferior a 10 \u20132 (*). Las tensiones del regulador se ajustan de forma que la profundidad de descarga m\u00e1xima sea del 70 %. La eficiencia energ\u00e9tica del inversor se estima en el 85 %, y la del regulador + acumulador en el 81 %. DOCUMENTACI\u00d3N QUE SE DEBE INCLUIR EN LAS MEMORIAS 1. Consumo diario de energ\u00eda el\u00e9ctrica 2. Sistemas de bombeo de agua 3. Dimensionado del generador 4. Dimensionado final del sistema Referencias: Pliego de Condiciones T\u00e9cnicas de Instalaciones Conectadas a Red .PCT-C-REV - julio 2011 (*) y PCT-A-REV - febrero 2009 )","title":"Instalacion FV"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV/#_1","text":"1.1 La estimaci\u00f3n correcta de la energ\u00eda consumida por el sistema fotovoltaico s\u00f3lo es sencilla en aquellas aplicaciones en las que se conocen exactamente las caracter\u00edsticas de la carga (por ejemplo, sistemas de telecomunicaci\u00f3n). Sin embargo, en otras aplicaciones, como puede ser la electrificaci\u00f3n de viviendas, la tarea no resulta f\u00e1cil pues intervienen multitud de factores que afectan al consumo final de electricidad: tama\u00f1o y composici\u00f3n de las familias (edad, formaci\u00f3n, etc.), h\u00e1bitos de los usuarios, capacidad para administrar la energ\u00eda disponible, etc. 1.2 El objeto de este apartado es estimar la energ\u00eda media diaria consumida por el sistema, E D (Wh/d\u00eda). 1.3 El c\u00e1lculo de la energ\u00eda consumida incluir\u00e1 las p\u00e9rdidas diarias de energ\u00eda causadas por el autoconsumo de los equipos (regulador, inversor, etc.). 1.4 El consumo de energ\u00eda de las cargas incluir\u00e1 el servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica ofrecido al usuario para distintas aplicaciones (iluminaci\u00f3n, TV, frigor\u00edfico, bombeo de agua, etc.). 1.5 Para prop\u00f3sitos de dimensionado del acumulador, se calcular\u00e1 el consumo medio diario en Ah/d\u00eda, L D , como: donde V NOM (V) es la tensi\u00f3n nominal del acumulador. 1.6 Los par\u00e1metros requeridos en la Memoria de Solicitud para una aplicaci\u00f3n destinada al bombeo de agua ser\u00e1n calculados por el instalador usando los m\u00e9todos y herramientas que estime oportunos. En su defecto, el apartado 2 describe un procedimiento aproximado de c\u00e1lculo que permite considerar las caracter\u00edsticas din\u00e1micas del pozo.","title":""},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV/#2-bombeo-de-agua","text":"","title":"2 Bombeo de agua"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV/#21-definiciones","text":"2.1.1 Altura de fricci\u00f3n: H f (m). Contribuci\u00f3n equivalente en altura de las p\u00e9rdidas por fricci\u00f3n en las tuber\u00edas para un caudal determinado. 2.1.2 Altura del dep\u00f3sito: H D (m). Altura entre el dep\u00f3sito de agua y el suelo. 2.1.3 Altura total equivalente: H TE (m). Altura fija (constan 2.1.4 Volumen diario de agua requerido: Q d (m 3 /d\u00eda). Cantidad de agua que debe ser bombeada diariamente por el sistema fotovoltaico. 2.1.5 Caudal medio o aparente: Q AP (m 3 /h). Valor medio del volumen diario de agua requerido (Q AP = Q d / 24). 2.1.6 Eficiencia de la motobomba: 0 MB . Cociente entre la energ\u00eda hidr\u00e1ulica y la energ\u00eda el\u00e9ctrica consumida por la motobomba. 2.1.7 Energ\u00eda el\u00e9ctrica consumida por la motobomba: E MB (Wh/d\u00eda). 2.1.8 Energ\u00eda hidr\u00e1ulica: E H (Wh/d\u00eda). Energ\u00eda necesaria para bombear el volumen diario de agua requerido. 2.1.9 Prueba de bombeo. Experimento que permite determinar el descenso de nivel de agua de un pozo al extraer un determinado caudal de prueba. Mediante este ensayo de bombeo se caracteriza el pozo con la medida de tres par\u00e1metros: \u2013 Nivel est\u00e1tico del agua: H ST (m). Distancia vertical entre el nivel del suelo y el nivel del agua antes de la prueba de bombeo. \u2013 Nivel din\u00e1mico del agua: H DT (m). Distancia vertical entre el nivel del suelo y el nivel final del agua despu\u00e9s de la prueba de bombeo. \u2013 Caudal de prueba: Q T (m 3 / h). Caudal de agua extra\u00eddo durante la prueba de bombeo.","title":"2.1 Definiciones"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV/#22-calculo-de-la-energia-electrica-requerida-por-la-motobomba","text":"2.2.1 Se estimar\u00e1 la energ\u00eda el\u00e9ctrica consumida por la motobomba como: 2.2.2 Para sistemas de bombeo de corriente alterna, la eficiencia de la motobomba es un par\u00e1metro que suele estar incluido en el rendimiento del conjunto inversor-motobomba. Habitualmente, el fabricante proporciona herramientas gr\u00e1ficas para el c\u00e1lculo del rendimiento global del sistema, incluyendo el propio generador fotovoltaico. Por defecto, puede utilizarse un rendimiento t\u00edpico 0 MB = 0,4 para bombas superiores a 500 W. 2.2.3 La altura equivalente de bombeo, H TE , es un par\u00e1metro ficticio que incluye las caracter\u00edsticas f\u00edsicas del pozo y del dep\u00f3sito, las p\u00e9rdidas por fricci\u00f3n en las tuber\u00edas (contribuci\u00f3n equivalente en altura) y la variaci\u00f3n del nivel din\u00e1mico del agua durante el bombeo. Para su c\u00e1lculo puede utilizarse la f\u00f3rmula siguiente: La suma de los dos primeros t\u00e9rminos es la altura desde la salida de la bomba en el dep\u00f3sito hasta el nivel est\u00e1tico del agua (figura 3). El tercer t\u00e9rmino es una correcci\u00f3n para tener en cuenta el descenso de agua durante el bombeo y el cuarto es la contribuci\u00f3n equivalente en altura de las p\u00e9rdidas por fricci\u00f3n en las tuber\u00edas y en otros accesorios del sistema hidr\u00e1ulico (v\u00e1lvulas, codos, grifos, etc.). Estas p\u00e9rdidas, de acuerdo con el PCT, ser\u00e1n inferiores al 10 % de la energ\u00eda hidr\u00e1ulica \u00fatil (es decir, H f < 0,1H TE ).","title":"2.2 C\u00e1lculo de la energ\u00eda el\u00e9ctrica requerida por la motobomba"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV/#ii-dimensionado-del-sistema","text":"","title":"II. Dimensionado del sistema"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV/#1-generalidades","text":"1.1 El objeto de este apartado es evaluar el dimensionado del generador fotovoltaico llevado a cabo por el instalador, con independencia de los m\u00e9todos que el instalador utilice para esta tarea. 1.2 Para ello se le pedir\u00e1 que indique la eficiencia energ\u00e9tica esperada para la instalaci\u00f3n.","title":"1 Generalidades"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV/#2-definiciones","text":"2.1 \u00c1ngulo de inclinaci\u00f3n $ . \u00c1ngulo que forma la superficie de los m\u00f3dulos con el plano horizontal (figura 1). Su valor es 0\u00b0 para m\u00f3dulos horizontales y 90\u00b0 para verticales. 2.2 \u00c1ngulo de azimut \" . \u00c1ngulo entre la proyecci\u00f3n sobre el plano horizontal de la normal a la superficie del m\u00f3dulo y el meridiano del lugar (figura 2). Valores t\u00edpicos son 0\u00b0 para m\u00f3dulos orientados al sur, \u201390\u00b0 para m\u00f3dulos orientados al este y +90\u00b0 para m\u00f3dulos orientados al oeste. 2.3 G dm (0). Valor medio mensual o anual de la irradiaci\u00f3n diaria sobre superficie horizontal en kWh/(m 2 A d\u00eda). 2.4 G dm ( \" opt , opt ). Valor medio mensual o anual de la irradiaci\u00f3n diaria sobre el plano del generador orientado de forma \u00f3ptima ( \" opt , $ opt ), en kWh/(m 2 A d\u00eda). Se considera orientaci\u00f3n \u00f3ptima aquella que hace que la energ\u00eda colectada sea m\u00e1xima en un per\u00edodo. 2.5 G dm ( \" , ). Valor medio mensual de la irradiaci\u00f3n diaria sobre el plano del generador en kWh/(m 2 A d\u00eda) y en el que se hayan descontado las p\u00e9rdidas por sombreado. 2.6 Factor de irradiaci\u00f3n (FI). Porcentaje de radiaci\u00f3n incidente para un generador de orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n \\(( \\alpha ,\\beta )\\) respecto a la correspondiente para una orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n \u00f3ptimas \\((\\alpha=0^o,\\beta_{opt})\\) . Las p\u00e9rdidas de radiaci\u00f3n respecto a la orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n \u00f3ptimas vienen dadas por (1 \u2013 FI). 2.7 Factor de sombreado (FS). Porcentaje de radiaci\u00f3n incidente sobre el generador respecto al caso de ausencia total de sombras. Las p\u00e9rdidas por sombreado vienen dadas por \\((1 \u2013 FS)\\) . 2.8 Rendimiento energ\u00e9tico de la instalaci\u00f3n o \u201cperformance ratio\u201d, \\(PR\\) . Eficiencia de la instalaci\u00f3n en condiciones reales de trabajo para el per\u00edodo de dise\u00f1o, de acuerdo con la ecuaci\u00f3n: \\(PR=\\frac{E_D \\cdot G_{CEM}}{G_{dm}(\\alpha, \\beta) \\cdot P_{mp}}\\) donde: \\(G_{CEM}=1 kW/m^2\\) \\(P_{mp}:\\) Potencia pico dedl generador (kWp) \\(E_D\\) :Cosumo expresado en kWh/dia Este factor considera las p\u00e9rdidas en la eficiencia energ\u00e9tica debido a: La temperatura. El cableado. Las p\u00e9rdidas por dispersi\u00f3n de par\u00e1metros y suciedad. Las p\u00e9rdidas por errores en el seguimiento del punto de m\u00e1xima potencia. La eficiencia energ\u00e9tica, 0 rb , de otros elementos en operaci\u00f3n como el regulador, bater\u00eda, etc. \u2013 La eficiencia energ\u00e9tica del inversor, 0 inv . \u2013 Otros. Valores t\u00edpicos son, en sistemas con inversor, \\(PR \\approx 0,7\\) y, con inversor y bater\u00eda, \\(PR \\approx 0,6\\) . A efectos de c\u00e1lculo y por simplicidad, se utilizar\u00e1n en sistemas con inversor \\(PR = 0,7\\) y con inversor y bater\u00eda \\(PR = 0,6\\) . Si se utilizase otro valor de PR, deber\u00e1 justificarse el valor elegido desglosando los diferentes factores de p\u00e9rdidas utilizados para su estimaci\u00f3n. En caso de acoplo directo de cargas al generador (por ejemplo, una bomba), se","title":"2 Definiciones"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV/#3-procedimiento","text":"","title":"3 Procedimiento"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV/#31-periodo-de-diseno","text":"Se establecer\u00e1 un per\u00edodo de dise\u00f1o para calcular el dimensionado del generador en funci\u00f3n de las necesidades de consumo y la radiaci\u00f3n. Se indicar\u00e1 cu\u00e1l es el per\u00edodo para el que se realiza el dise\u00f1o y los motivos de la elecci\u00f3n. Algunos ejemplos son: \u2013 En escenarios de consumo constante a lo largo del a\u00f1o, el criterio de \u201cmes peor\u201d corresponde con el de menor radiaci\u00f3n. \u2013 En instalaciones de bombeo, dependiendo de la localidad y disponibilidad de agua, el \u201cmes peor\u201d corresponde a veces con el verano. \u2013 Para maximizar la producci\u00f3n anual, el per\u00edodo de dise\u00f1o es todo el a\u00f1o.","title":"3.1 Per\u00edodo de dise\u00f1o"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV/#32-orientacion-e-inclinacion-optimas-perdidas-por-orientacion-e-inclinacion","text":"Se determinar\u00e1 la orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n \u00f3ptimas ( \" = 0\u00b0, opt ) para el per\u00edodo de dise\u00f1o elegido. En la tabla III se presentan per\u00edodos de dise\u00f1o habituales y la correspondiente inclinaci\u00f3n ( \\(\\beta\\) ) del generador que hace que la colecci\u00f3n de energ\u00eda sea m\u00e1xima. El dise\u00f1ador buscar\u00e1, en la medida de lo posible, orientar el generador de forma que la energ\u00eda captada sea m\u00e1xima en el per\u00edodo de dise\u00f1o ( \" = 0\u00b0, $ opt ). Sin embargo, no ser\u00e1 siempre posible orientar e inclinar el generador de forma \u00f3ptima, ya que pueden influir otros factores como son la acumulaci\u00f3n de suciedad en los m\u00f3dulos, la resistencia al viento, las sombras, etc. Para calcular el factor de irradiaci\u00f3n para la orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n elegidas se utilizar\u00e1 la expresi\u00f3n aproximada:","title":"3.2 Orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n \u00f3ptimas. P\u00e9rdidas por orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV/#33-irradiacion-sobre-el-generador","text":"Deber\u00e1n presentarse los siguientes datos: \\(G_{dm} (0)\\) Obtenida a partir de alguna de las siguientes fuentes: \u2013 Instituto Nacional de Meteorolog\u00eda \u2013 Organismo auton\u00f3mico oficial \\(G_{dm} (\\alpha ,\\beta )\\) Calculado a partir de la expresi\u00f3n: Este par\u00e1metro puede obtenerse de la tabla III para el per\u00edodo de dise\u00f1o elegido.","title":"3.3 Irradiaci\u00f3n sobre el generador"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV/#34-dimensionado-del-generador","text":"El dimensionado m\u00ednimo del generador, en primera instancia, se realizar\u00e1 de acuerdo con los datos anteriores, seg\u00fan la expresi\u00f3n: Para el c\u00e1lculo, se utilizar\u00e1n los valores de PR especificados en el punto 2.8 de este anexo.","title":"3.4 Dimensionado del generador"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV/#35-diseno-del-sistema","text":"El instalador podr\u00e1 elegir el tama\u00f1o del generador y del acumulador en funci\u00f3n de las necesidades de autonom\u00eda del sistema, de la probabilidad de p\u00e9rdida de carga requerida y cualquier otro factor que quiera considerar, respetando los l\u00edmites estipulados en el PCT: \u2013La potencia nominal del generador ser\u00e1, como m\u00e1ximo, un 20 % superior al valor P mp, min para el caso general (ver 4.2.4 de este PTC). \u2013 La autonom\u00eda m\u00ednima del sistema ser\u00e1 de tres d\u00edas. \u2013 Como caso general, la capacidad nominal de la bater\u00eda no exceder\u00e1 en 25 veces la corriente de cortocircuito en CEM del generador fotovoltaico. La autonom\u00eda del sistema se calcular\u00e1 mediante la expresi\u00f3n:","title":"3.5 Dise\u00f1o del sistema"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV/#iii-ejemplo-de-calculo","text":"","title":"III. Ejemplo de c\u00e1lculo"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV/#1-estudio-de-la-carga","text":"Se pretende electrificar una vivienda rural de una familia formada por 4 personas, situada en el t\u00e9rmino municipal de San Agust\u00edn de Guadalix (latitud = 41\u00b0). El servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica ofrecido a los usuarios est\u00e1 recogido en la tabla IV. El servicio proporcionado incluye la electrificaci\u00f3n de la vivienda y un sistema de bombeo de agua (para uso personal y una peque\u00f1a granja). Las p\u00e9rdidas de autoconsumo de los equipos incluyen las del regulador (24 h \u00d7 1 W = 24 Wh) y las del inversor, para el que se ha estimado que funcionar\u00e1 11 horas en vac\u00edo con un consumo medio de 2 W (11 h \u00d7 2W = 22 Wh). Tabla IV. Consumo diario de energ\u00eda el\u00e9ctrica. La bomba de agua extrae diariamente 1500 litros de un pozo (figura 3), cuya altura equivalente de bombeo se ha estimado en 20 metros, con una motobomba que tiene un rendimiento energ\u00e9tico del 40 %. La prueba de bombeo realizada al pozo permiti\u00f3 obtener los siguientes par\u00e1metros: H ST = 15 metros H DT = 30 metros (*) La utilizaci\u00f3n de C 20 en lugar de la C 100 lleva a sobredimensionar el acumulador un 25 %, pero se compensa con la p\u00e9rdida de capacidad con el tiempo. Como se puede comprobar, el factor que corrige la variaci\u00f3n din\u00e1mica del nivel del pozo es insignificante frente a la altura entre el nivel est\u00e1tico del agua y el dep\u00f3sito, debido a que el caudal bombeado es peque\u00f1o.","title":"1 Estudio de la carga"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV/#2-diseno-del-sistema","text":"Para dise\u00f1ar el generador se dispone de un m\u00f3dulo fotovoltaico cuyos par\u00e1metros en CEM tienen los siguientes valores: Potencia m\u00e1xima = 110 Wp Corriente de cortocircuito = 6,76 A Corriente en el punto de m\u00e1xima potencia = 6, 32 A Tensi\u00f3n de circuito abierto = 21,6 V Tensi\u00f3n en el punto de m\u00e1xima potencia = 17,4 V Se elige un generador de 660 Wp (formado por dos m\u00f3dulos en serie y tres ramas en paralelo) y un acumulador con una capacidad nominal de 340 Ah en 20 horas. La tensi\u00f3n nominal del sistema es de 24 V. Ambos valores se han elegido para asegurar una probabilidad de p\u00e9rdida de carga inferior a 10 \u20132 (*). Las tensiones del regulador se ajustan de forma que la profundidad de descarga m\u00e1xima sea del 70 %. La eficiencia energ\u00e9tica del inversor se estima en el 85 %, y la del regulador + acumulador en el 81 %.","title":"2 Dise\u00f1o del sistema"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV/#documentacion-que-se-debe-incluir-en-las-memorias","text":"","title":"DOCUMENTACI\u00d3N QUE SE DEBE INCLUIR EN LAS MEMORIAS"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV/#1-consumo-diario-de-energia-electrica","text":"","title":"1. Consumo diario de energ\u00eda el\u00e9ctrica"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV/#2-sistemas-de-bombeo-de-agua","text":"","title":"2. Sistemas de bombeo de agua"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV/#3-dimensionado-del-generador","text":"","title":"3. Dimensionado del generador"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV/#4-dimensionado-final-del-sistema","text":"","title":"4. Dimensionado final del sistema"},{"location":"RENOVABLES/Instalacion_FV/#referencias","text":"Pliego de Condiciones T\u00e9cnicas de Instalaciones Conectadas a Red .PCT-C-REV - julio 2011 (*) y PCT-A-REV - febrero 2009 )","title":"Referencias:"}]}